CHAPTER 63

Augustus 1787

CAPÍTULO 63

TIME SLOWED TO A CRAWL THE NEXT day as Headquarters was emptied, the combatants dispatched.

Augustus 1787

There was no time or opportunity to speak to Luc before he was gone.

Al día siguiente, el tiempo pareció ralentizarse mientras desalojaban el Cuartel General y los soldados se dirigían a sus respectivos puestos de combate.

Helena and all the other healers and medical staff waited in a prepped hospital ward, waiting for news, for injuries.

Helena no tuvo ocasión de hablar con Luc antes de que este partiera.

The hands on the clock indicated that the bomb should have gone off, but there was no sound or shudder of an explosion.

El resto de las sanadoras, el equipo médico y ella misma prepararon el hospital a la espera de recibir las primeras noticias y heridos.

No sign that anything had begun.

Por la hora que marcaban las manecillas del reloj, la bomba ya debería haber estallado.

Of course, it was a smaller bomb, intended to be detonated inside an enclosed area.

Sin embargo, no se oyó explosión alguna ni sintieron una sacudida.

She wasn’t likely to feel it, and the fighting would mostly be on the West Island.

No había nada que indicara que la batalla hubiese comenzado.

Knowing that didn’t make it easier to wait.

Por supuesto, cabía esperar que la bomba, pequeña y diseñada para estallar en un espacio cerrado, no generara una onda expansiva detectable desde tan lejos.

After so many years, she could feel it all coming to an end and dreaded almost every possible outcome.

Además, la mayor parte del enfrentamiento tendría lugar en la isla Oeste.

Perhaps it would end, and they would win and everything would be all right, but Kaine would vanish in the aftermath, and she wouldn’t know if he was dead or alive, trapped under rubble, or had fled somewhere far away.

Saber todo aquello no hacía que la espera fuera más llevadera.

She would just have to look for him until she knew.

Helena presentía que la guerra estaba llegando a su fin después de tantos años y ninguno de los posibles desenlaces le resultaba reconfortante.

Every tick of the clock made her flinch.

Tal vez la Resistencia lograba la victoria, a lo mejor todo salía bien, pero entonces Kaine se vería obligado a desaparecer y ella no tendría forma de saber si estaba vivo o muerto, si había quedado atrapado entre los escombros o si había conseguido huir muy lejos.

The orderlies, medics, and healers were talking among themselves, but Helena stood frozen, her ribs clamping around her lungs.

Tendría que salir a buscarlo para averiguarlo.

You made a mistake.

El tictac del reloj hacía que se estremeciera.

You built the bomb wrong.

Las camilleras, las médicas y las sanadoras charlaban entre ellas, pero Helena permanecía inmóvil, con las costillas constriñéndole los pulmones.

Kaine was caught while planting it and he’s being tortured, and you don’t even know.

«Has cometido un error, has fabricado mal la bomba y han capturado a Kaine mientras la colocaba y ahora lo están torturando, pero tú no sabes nada.

Everyone is going to die and it’s all your fault.

Todo el mundo va a morir por tu culpa».

Her fingertips and arms were beginning to prick, going numb.

Empezó a notar que el hormigueo del entumecimiento se le extendía por los dedos y las manos.

The doors burst open.

Entonces las puertas del hospital se abrieron de par en par.

The room was so blurred, Helena couldn’t make out who it was, but she heard shouting: There’d been an explosion on the West Island.

La estancia pareció desdibujarse.

The Resistance had attacked.

Helena no pudo distinguir quién había entrado, pero oyó los gritos: se había producido una explosión en la isla Oeste.

Helena stood swaying, trying to feel something, but she still felt empty.

La Resistencia había atacado.

Heat flared around her finger.

Helena se tambaleó intentando sentir algo, pero todavía seguía vacía por dentro.

Just once.

Un estallido de calor le recorrió el dedo una única vez.

She looked down at her hand, at the ring that was barely there, and her knees gave out.

Se miró la mano, el anillo apenas visible, y le cedieron las piernas.

She dropped straight to the floor and burst into tears, pain splintering across her chest.

Se derrumbó y se echó a llorar mientras un estallido de dolor le partía el pecho en dos.

There were voices around her, but she couldn’t follow them.

Oyó voces a su alrededor, pero no alcanzó a entender lo que decían.

All she could do was try to breathe, but her lungs refused to open.

Lo único que parecía capaz de hacer era tomar aire, pero sus pulmones se negaban a cooperar.

A warm hand wrapped around her elbow, pulling her to her feet.

Una mano cálida la agarró del codo y la ayudó a incorporarse.

“Let’s sit a minute,” Pace said as she wrapped an arm around Helena’s shoulders and escorted her to her little office in the storeroom. “Elain can call when someone’s brought in.”

—Sentémonos un momento —dijo Pace al tiempo que le pasaba un brazo por los hombros y la guiaba hasta su pequeño despacho, en el cuarto de los informes—.

She pushed Helena down into a chair.

Elain nos avisará si traen a algún herido.

Helena let herself be herded along, sitting, eyes closed.

Helena, que se dejó llevar con los ojos cerrados cuando Pace la obligó a sentarse en una silla, se tocó el pecho para notar la cicatriz oculta bajo las ropas e intentar que el ritmo de sus latidos se relajara.

She pressed her fingers against her chest, feeling the scarring through her clothes, easing her heart rate back down.

Cuando por fin abrió los ojos de nuevo, encontró a Pace observándola.

When she finally opened her eyes again, she found Pace watching her.

—¿Qué te pasa? —le preguntó.

“What’s happening?” Pace asked.

—Nada —dijo negando con la cabeza—.

Helena shook her head. “Nothing.

Es solo que estoy cansada.

I’m just tired.”

Pace esbozó una mueca que le arrugó todo el rostro.

Pace’s features were all pinched together. “You know, they say there’s a point when the Toll becomes exponential.”

—¿Sabías que llega un punto en que los efectos del Estrago se disparan y crecen exponencialmente?

Helena shrugged. “They say a lot of things about healers.

Helena se encogió de hombros.

I don’t know that even half of them are true.”

—Se dicen muchas cosas sobre las sanadoras.

“Perhaps, but I doubt anyone has ever healed to the extent and magnitude that you have.

Empiezo a sospechar que ni la mitad son ciertas.

You have not been well for a long time.

—Tal vez, pero no creo que nadie haya llevado su don para la sanación tan lejos como tú.

You think I couldn’t guess why you started supplementing your treatments with all those tonics and injections?

Hace ya un tiempo que no te encuentras bien.

Your trainees barely know how to heal without them, but you worked solo for years.

¿Pensabas que no me iba a dar cuenta de que estás complementando tus tratamientos con tónicos e inyecciones?

For all you know, you could be risking years of your life every time—”

Las aprendizas apenas saben manejarse sin ellos, pero tú has pasado años apoyándote únicamente en tu resonancia.

“I don’t think it’s that …” She reached up absently for the chain, but it was long gone.

Por lo que sabemos, podrías estar perdiendo años de vida cada vez que…

Pace shook her head, worry etched into her broad face. “Is it the nullium?

—No creo que sea eso…

We’re seeing so many side effects from the bombing, and you had some of the worst exposure of any of the survivors.

Se llevó distraídamente la mano a la cadena que solía pender de su cuello, pese a que hacía tiempo que ya no la llevaba.

That’s not even considering your injury at the time.”

Pace meneó la cabeza con gesto preocupado.

Before Helena could shake her head, Pace continued. “We’re going in blind on all this, without any idea of the potential long-term effects.

—¿Es por el anulitio?

I suspect Luc’s brain fevers are a symptom of residual nullium in the brain.”

Estamos viendo muchos efectos secundarios desde el bombardeo y tú has sido una de las supervivientes que más expuesta ha estado a la sustancia.

Helena looked at her in confusion. “Luc has brain fevers?”

Y eso sin contar tu lesión. —Antes de que Helena pudiera negarlo, Pace continuó—: No sabemos qué efectos puede tener a largo plazo.

Pace sighed. “You saw what he was like just after the rescue.”

Sospecho que las fiebres que Luc está sufriendo apuntan a que tiene restos de anulitio en el cerebro.

Helena nodded. “I thought they’d stopped.”

Helena la miró confundida.

“He tries to keep them hidden, doesn’t want to cause worry, but sometimes they’re so severe that he still grows delirious, claws at his skin, won’t let any men in the room, even Sebastian, screaming things like, ‘Get him out.’ Elain has to sedate him until they pass or he’ll injure himself.”

—¿Luc está sufriendo episodios febriles?

Helena felt as if she had been staring at a puzzle from the wrong angle for months; now she could suddenly see it clearly.

Pace suspiró.

“He says, ‘Get him out’?” Her voice seemed to come from far away.

—Ya viste cómo llegó tras el rescate.

“Usually.”

—Pensaba que había sido algo pasajero —apuntó Helena con un asentimiento.

Helena’s head throbbed. “Can you—describe these fevers for me?”

—Intenta disimular para que no nos preocupemos, pero a veces se pone tan mal que delira, se araña la piel y no deja que nadie entre en su habitación.

Pace’s eyebrows furrowed. “Well, I’ve only examined him a few times.

Ni siquiera Sebastian.

Elain manages him now; he’s more cooperative with her.

Y grita cosas como «Sacádmelo de dentro».

She believes it’s caused by recurring brain inflammation.

Elain ha tenido que sedarlo varias veces para que no se haga daño.

The symptoms are delirium, with a rapid heartbeat.

Helena tenía la sensación de haber pasado meses mirando un rompecabezas desde el ángulo incorrecto.

We thought it was related to his organ damage, but they appear to be separate conditions.”

De pronto lo entendía todo.

“What’s the opium for?” Helena asked.

—¿Dice «Sacádmelo de dentro»? —Oía su propia voz como si llegara de muy lejos.

Pace sighed and looked away. “His fevers seem prompted by a condition of the nerves.

—Es lo que más repite.

Calming him keeps them from growing so severe.

Le dio un vuelco el corazón.

We’ve tried everything, but inhaling the vapours is the only thing that prevents them.

—¿Podrías… describirme las fiebres que sufre?

If he becomes fully delirious, it can take days before he recovers, and he requires extensive treatment to get back on his feet.”

Pace frunció el ceño.

“That’s just—masking the symptoms.

—Bueno, yo solo lo he examinado un par de veces.

That’s not fixing anything.

Es Elain quien lleva su caso, porque se muestra más dispuesto a cooperar con ella.

You should have told me this was going on.”

Cree que la fiebre se debe a una inflamación del cerebro.

This couldn’t be.

Los síntomas que presenta son delirios y taquicardias.

“Helena,” Matron Pace said firmly, “he’s been examined over and over by myself and Maier and Elain.

Al principio pensábamos que se debía a las lesiones orgánicas, pero ahora creemos que son afecciones separadas.

There’s no cause.

—¿Y el opio para qué es?

It’s all in his mind.

La mujer suspiró y miró hacia otro lado.

Managing the symptoms is all we can do.

—Todo apunta a que lo que le causa las fiebres es alguna afección nerviosa.

He was specific that he didn’t want you involved.

Mantenerlo calmado impide que le suba la temperatura más de la cuenta.

Every time your name was even brought up, he worsened.”

Lo hemos intentado todo, pero inhalar los vapores del opio es lo único que le funciona.

“And you never questioned that?”

Cuando las alucinaciones toman el control de su cuerpo, tarda días en recuperarse y requiere un tratamiento intensivo.

Pace looked at her pityingly. “It’s not as if you have any particular experience with brain fevers.”

—Pero de esa manera solo se consigue… enmascarar los síntomas.

Helena shook her head.

Así no se va a curar.

Pace was wrong.

Deberíais haberme contado lo que estaba pasando.

She had a great deal of recent experience with brain fevers.

Era imposible.

She knew exactly what caused them.

—Helena —dijo la enfermera Pace con firmeza—, tanto Maier como Elain y yo le hemos hecho mil y una pruebas.

Animancy.

Su enfermedad no tiene causa.

But that wasn’t the only time she’d encountered brain fevers.

Está todo en su cabeza.

She’d seen them before that.

Lo único que nos queda es mantener los síntomas a raya.

The exact symptoms Pace had described.

Luc pidió expresamente que no te involucráramos.

The impossibly hot fevers, as if the mind were trying to burn something out from inside it.

Cada vez que alguien menciona tu nombre, se pone peor.

The self-mutilation, screaming, “Get him out.”

—¿Y nunca os habéis preguntado por qué le pasa eso?

She’d seen all of it just before her father had been murdered.

Pace la miró con una expresión compasiva.

At the field hospital.

—Tú tampoco es que tengas mucha experiencia con este tipo de fiebres.

But Luc had no talisman like those liches had.

Helena negó con la cabeza.

He had been checked and rechecked.

La mujer se equivocaba.

It would have been found.

Había aprendido mucho sobre el tema en las últimas semanas y sabía exactamente cuál era su causa: la animancia.

… unless the talisman had not been coated in lumithium, which would make it undetectable.

Sin embargo, tampoco era la primera vez que lidiaba con la enfermedad.

Morrough had captured Luc but hadn’t killed him, and they’d thought it was only because they’d arrived in time.

Ya había visto a alguien sufrir episodios febriles como esos antes, con los mismos síntomas que Pace había descrito: temperaturas altísimas con las que el cerebro parecía querer quemar algo desde dentro; autolesiones, gritos idénticos a los de Luc con eso de «Sacádmelo de dentro»…

But maybe they’d been too late after all.

Lo había presenciado justo antes de que su padre fuera asesinado: en el hospital de campaña.

She jolted out of her seat.

La cuestión era que Luc no portaba un talismán como aquellos liches.

Pace reached out, trying to stay her, but Helena bolted from the room, running through the hospital and straight to the war room.

Lo habían comprobado varias veces.

There was no one there except a cadet, who looked up nervously and told her that she didn’t have the clearance to be there.

Deberían haber dado con él ya…, a no ser que no lo hubieran cubierto con lumitio y fuera indetectable.

She glared at him. “Do you know where Crowther is?

Todos habían dado por hecho que, si Morrough no había matado a Luc, había sido porque no le había dado tiempo a hacerlo.

It’s urgent I speak to him.”

Pero a lo mejor habían llegado tarde.

He shook his head, clearly sullen about guarding an empty room. “No.

Se levantó de un salto y, cuando Pace intentó agarrarla, Helena salió corriendo del despacho para cruzar el hospital e ir directa al salón de mando.

They were looking for him earlier.

Allí no había nadie salvo un cadete, que la estudió con nerviosismo y le dijo que no tenía permiso para estar allí.

Disappeared last night, it seems.”

Ella lo fulminó con la mirada.

That made no sense.

—¿Sabes dónde está Crowther?

It was as if she were standing in a trap laid with dominoes.

Necesito hablar con él de inmediato.

She could feel them falling around her.

El chico negó con la cabeza, molesto por tener que vigilar una estancia vacía.

Closing in.

—No, antes también lo estaban buscando.

“Do you know where Luc’s battalion is?”

Por lo que parece, no se le ha vuelto a ver desde anoche.

The boy rolled his eyes and drew himself up. “You don’t have clearance to—”

No tenía sentido.

Helena eyed the map on the table.

Helena tenía la sensación de estar metida en una trampa en efecto dominó, de que las piezas iban cayendo a su alrededor y cada vez tenía menos margen de maniobra.

There was a golden flag amid the sea of blue.

—¿Sabes dónde está la unidad de Luc?

She turned and left before the cadet was done talking.

El cadete puso los ojos en blanco y se irguió.

She ran to her lab, snatching up everything she could get her hands on.

—Eso es información clasificada…

First, her new set of knives.

Helena se fijó en que había una banderita dorada en medio de un mar azul en el mapa que descansaba sobre la mesa, así que se dio la vuelta y se marchó dejando al muchacho con la palabra en la boca.

Then a couple of obsidian knives Shiseo had been experimenting with.

Corrió al laboratorio y reunió todo el material que pudo.

She ransacked her remaining healing supplies.

Primero, guardó su nuevo juego de cuchillos y varias de las armas de obsidiana con las que Shiseo había estado experimentando.

Shiseo entered with a box from the off-site lab as she was cramming a final vial into her overfilled satchel.

Luego, arrasó con los suministros de sanación que quedaban.

He was probably the only person who would take a warning from her without asking for proof or an explanation.

Shiseo entró cargando con una caja del laboratorio externo cuando Helena estaba metiendo a presión un último frasco en la bolsa, ya a rebosar.

“Get out of Headquarters,” she said. “Take everything you can and go back to the off-site lab.

Estaba bastante segura de que su compañero sería la única persona que aceptaría una advertencia por su parte sin cuestionarla.

I’ll send word if it’s safe to come back.

—Hay que salir de aquí ya.

I can’t explain now, but something’s about to go wrong.”

Coge todo lo que puedas y llévatelo al otro laboratorio.

She went to Crowther’s office, but it was empty.

Te avisaré cuando las cosas se hayan calmado.

Where was he?

No tengo tiempo para explicártelo, pero está a punto de pasar algo terrible.

There was no time to search.

De allí fue corriendo en dirección al despacho de Crowther, pero lo encontró vacío.

She headed out.

¿Dónde se había metido?

She traversed the island on foot.

No podía permitirse perder tiempo buscándolo, así que desistió y salió del Cuartel General.

She knew from flyovers which parts were still intact, and that she was headed in the right direction when the air began to smell of smoke and burning flesh.

Cruzó la isla a pie guiándose por los pasos elevados para saber qué partes de la ciudad seguían intactas y, cuando empezó a oler a humo y a carne quemada, confirmó que iba en la dirección correcta.

Whenever she spotted Resistance units, she asked for updates.

Les pidió actualizaciones a todas las unidades de la Resistencia que encontró por el camino.

Reports were contradictory, but there were consistent stories of many necrothralls dropping, leaving whole districts with only a few bewildered Aspirants to defend them.

Pese a las múltiples contradicciones, todas coincidieron en que muchos necrómatas se habían desplomado a la vez, lo cual había dejado a los aspirantes solos para defender distritos enteros.

They were making piles of the necrothralls and burning them to ensure they couldn’t be recovered and reanimated.

La Resistencia estaba apilando los cadáveres y quemándolos para que los inmarcesibles no pudieran recuperarlos y reanimarlos.

With all the good news, Helena began to doubt herself.

Ante esas buenas noticias, Helena empezó a dudar de su corazonada.

Was she paranoid?

¿Acaso estaba dejándose llevar por la paranoia?

It was going so well.

Todo iba bien.

She refused to turn back, though; she had to find Luc.

Sin embargo, se negó a darse la vuelta.

A broad-shouldered commander that she vaguely recognised as part of Luc’s battalion stepped out of a building.

Tenía que encontrar a Luc.

“Marino?” He said her name doubtfully.

Un comandante de espaldas anchas a quien Helena reconocía vagamente por formar parte de la unidad de su amigo salió de un edificio.

“I need to see Luc,” she said, gripping an obsidian knife in her pocket so hard the handle bit into her skin.

—¿Marino? —la llamó con voz vacilante.

“Well, he’s not here, he’s fighting,” the man said.

—Tengo que ver a Luc —le dijo ella aferrándose a uno de los cuchillos de obsidiana con tanta fuerza que se clavó la empuñadura en la palma de la mano.

She must seem insane. “I know, but it’s urgent.

—Me temo que no está aquí, sino en el frente.

I can work with the medics on-site until he comes back.”

Helena tenía la sensación de parecer enloquecida desde fuera.

The commander looked confused but didn’t object.

—Lo sé, pero es urgente.

Healing at the front had none of the organisation used in the hospital.

Me pondré a ayudar al equipo médico hasta que regrese.

Most of her work was stopping blood loss by staunching and closing wounds, healing only the simple injuries.

El comandante se quedó confundido, pero no opuso resistencia.

The priority was completing the most urgent interventions and then sending the patients on to Headquarters for full treatment.

Sanar a los soldados en el frente no era una tarea tan organizada como en el hospital.

The bombing was believed to be either an accident or an act of sabotage.

Casi todo su esfuerzo se centró en cortar hemorragias y cerrar heridas, deteniéndose solo para tratar las lesiones más leves.

No one even considered that the Resistance might have planted a bomb.

La prioridad era atender las intervenciones más urgentes y enviar a los pacientes al Cuartel General para que allí recibieran el tratamiento adecuado.

The miracles had begun, people were saying.

Todos creían que la explosión había sido un accidente o un sabotaje.

The gods were on their side.

Nadie se había planteado siquiera que la bomba tuviera algo que ver con la Resistencia.

Victory Day, they were already calling it.

Decían que había sido un milagro, que los dioses estaban de su lado.

They’d retake the whole city.

Ya habían empezado a llamarlo el Día de la Victoria.

The injured combatants arriving slowed to a trickle because the battalion had pushed so far into the West Island, no one was being brought back.

Pronto recuperarían el control de la ciudad.

The field commander was on the radio, wanting to know if they were supposed to relocate closer to the action.

Cada vez fueron llegando menos heridos, dado que, cuanto más se adentraba la unidad en la isla Oeste, menos merecía la pena recorrer todo el camino de vuelta.

They’d had no instructions about whether to follow.

El comandante al mando estaba preguntando por radio si debían acercarse más al núcleo de la batalla.

The current base of operations was in an old building on a mid-level of the city.

No les habían dado instrucciones en ese aspecto.

It had solid walls and small windows.

La base de operaciones en la que se encontraban era un edificio viejo del nivel intermedio de la ciudad razonablemente fácil de defender gracias a sus muros resistentes y ventanas pequeñas.

It was a good place to fall back, reasonably defensible.

Pero el ambiente empezaba a ser irrespirable por el calor que desprendían los soldados hacinados y en constante movimiento.

The air inside grew suffocating, warm from bodies and motion.

El camión médico había salido en dirección al hospital y todavía no había regresado.

The medical transport lorry had departed for the hospital and not yet returned.

—¡Han atacado el Cuartel General! —gritó alguien cuando Helena estaba cerrando una herida profunda en la cara interna del muslo de un soldado.

Helena was closing a deep cut along an inner thigh when someone outside yelled, “They’ve taken Headquarters!”

Todos levantaron la vista y se miraron confundidos.

Everyone looked up, staring at one another in confusion.

El conductor del camión entró tambaleándose y jadeando, con una herida en la cabeza.

The lorry driver stumbled in, gasping for air, his head bleeding. “The Undying have taken Headquarters!”

—¡Los inmarcesibles han capturado el Cuartel General!

No one spoke for a moment as shock rippled through the room.

Se hizo un silencio sepulcral mientras la conmoción se extendía por la estancia.

In all these years, Headquarters had never been touched.

En todos los años de conflicto, los inmarcesibles jamás habían llegado a tocar el Cuartel General.

There were so many protective measures in place.

Se habían tomado infinidad de precauciones para protegerlo.

It was the most secure place in the entire city.

Era el lugar más seguro de toda la ciudad.

Everyone seemed to snap back to life.

Los soldados reaccionaron de golpe y rodearon al conductor para pedirle información con un clamor de voces furiosas.

There was a clamour of furious voices, everyone descending on the driver, demanding information.

Helena se abrió camino hasta él para curarle la cabeza.

Helena pushed through, checking his head.

No era más que un rasguño, pero también tenía las manos destrozadas.

He had a graze, and his hands were torn up.

—He pasado por todos los puestos de control —explicó el hombre mientras permitía que Helena le ladeara la cabeza para cerrarle la herida—.

“I went through all the checkpoints,” he said, allowing Helena to tilt his head to the side and close the wound. “Showed my papers, got waved through.

Comprobaron mis papeles y me dejaron pasar.

Everything was—normal.

Todo parecía… en orden.

Pulled in, the patients were being unloaded.” He mopped his forehead, smearing blood across his face. “Quiet, though. really quiet.

Bajé a los heridos en cuanto paré el camión. —Se pasó una mano por la frente y se la manchó de sangre—.

I get fuckin’ awkward when it’s too quiet.

Todo estaba tranquilo, demasiado tranquilo.

Always rather talk, you know?

El puto silencio siempre me pone de los nervios, así que intento llenarlo de alguna manera, ¿sabéis?

Asked a guard a question.

Le pregunté algo a un guardia, pero no me respondió.

No answer.

Pensaba que la sangre que llevaban encima era de los heridos.

I thought all the blood on them was from carrying the wounded.

Hice otra pregunta y todos vinieron a por mí.

Asked another question.

Ahí fue cuando entendí lo que pasaba.

They started moving towards me.

Eran necrómatas, cadáveres frescos, todavía calientes.

That’s when I realised.

Me monté en el camión, atropellé a unos cuantos y no miré atrás.

They were all greys.

Traté de informar en el primer puesto de control, pero tampoco respondían.

Fresh killed, still warm.

Por si fuera poco, habían levantado las barricadas, así que tuve que echar a correr sin saber muy bien adónde ir.

I drove out—ran over a few, didn’t look back.

Mientras asimilaban lo que el conductor contaba, el silencio casi se podía cortar con un cuchillo.

First checkpoint, tried to report it.

Era inconcebible.

They weren’t talking, either.

Para infiltrarse en el Cuartel General, los inmarcesibles habrían necesitado conocer a fondo los protocolos de seguridad, disponer de un espía con una autorización de alto nivel y estar familiarizados con las órdenes de los puestos de control para preparar a los necrómatas.

Barricade was up.

¿Cómo podía haber pasado?

So I ran.

¿Cómo es que nadie había dado una sola señal de alarma?

Didn’t know where to go except come back.”

El comandante trató de contactar con el Cuartel General por radio, pero no obtuvieron respuesta.

The building was palpably silent as everyone tried to absorb this.

—Tratad de comunicaros con quien podáis sin hacer saltar las alarmas de los inmarcesibles.

It was beyond belief.

Tú, tú y tú —dijo el comandante señalando a tres de sus hombres—, id al puesto de control más cercano.

The Undying would have needed extensive information about their security protocols to infiltrate, a spy with a high-level security clearance to get in, and intimate knowledge to create necrothralls with the right instructions.

Solo dos regresaron.

How could it have happened?

—Estaban todos muertos —explicó uno de ellos, que se presionaba el vientre con una mano para detener la hemorragia que le habían causado—.

With no word?

Nos estaban esperando.

No distress signals?

El comandante envió a todos los soldados a informar de lo ocurrido, así como a interceptar y ordenar la retirada de cualquier camión o unidad con la que se encontraran por el camino.

The commander tried to contact Headquarters by radio, but there was only static.

Mientras tanto, él se sentó ante la radio para repetir un enrevesado mensaje cargado de jerga militar por los distintos canales y discutir con todas las personas que le respondieron, porque nadie quería creerse lo que contaba.

“Signal to anyone you can, without setting off any alarms.

Luc abrió la puerta del edificio de un bandazo y entró seguido de Sebastian, que caminaba unos pasos por detrás e intentaba disimular una evidente cojera, y del resto del batallón.

You, you, and you,” said the field commander, pointing at several men. “Go check the nearest checkpoint.”

El chico estaba pálido.

Only two men came back.

Tenía el rostro manchado de sangre y humo, y, aunque se encontraba en los huesos, sus ojos azules desprendían un brillo febril.

“They were all dead,” said one, holding a hand against his stomach where blood seeped through his fingers. “They were waiting for us.”

En vez de dirigirse al comandante a cargo, centró toda su atención en Helena.

The field commander sent out anyone capable of carrying word to intercept and recall any units or lorries they encountered, and then he sat down at the radio and began uttering a string of jargon into channel after channel, arguing furiously with everyone who answered, because no one wanted to believe the report.

—¿Qué haces aquí? —le preguntó.

The door burst open, and Luc strode in, Sebastian only a few steps behind him, concealing a limp, the rest of the battalion milling in back of him.

Ella se puso de pie.

Luc’s face was pale and streaked with blood and smoke.

—Tengo que hablar contigo.

Although he looked skeletally thin, his eyes were blistering, a brilliant feverish blue, but rather than acknowledge the field commander, his attention went directly to Helena.

Es urgente.

“What are you doing here?” he said.

Luc la miró estupefacto y luego se dirigió al comandante.

She stood up. “I need to talk to you, Luc.

—¿Quién la ha dejado entrar aquí?

Urgently.”

—Es por Lila —dijo Helena antes de que cualquiera de los presentes tuviera oportunidad de responder.

He blinked and finally turned to his field commander. “Who let her in here?”

El efecto de sus palabras fue instantáneo.

Before anyone could respond, Helena spoke again.

Luc se volvió hacia ella y tragó saliva antes de dejar vagar la mirada por la estancia.

“It’s about Lila,” she said.

—De acuerdo —cedió al cabo de un instante—, hablemos.

The words worked like magic.

Prepara a todo el mundo, Sebastian.

Luc’s attention snapped onto her, and his throat dipped as his eyes darted around the room.

Vamos a recuperar el control del Cuartel General.

“Fine,” he said after a beat. “Let’s talk.

—No, que venga con nosotros.

Sebastian, get everyone ready to move.

Lo curaré mientras hablamos para ahorrar tiempo.

We’re retaking Headquarters.”

Luc la miró con desconfianza, aunque asintió.

“No, bring him, I’ll heal him while we talk,” Helena said. “It’ll save time.”

Era el mismo de siempre, pero… era innegable que había algo raro en él.

Luc eyed her warily but nodded.

«Deberías haberlo sabido, deberías haberlo notado».

He seemed so familiar, and yet—there was something off about him.

Luc se volvió hacia el comandante, que parecía perdido.

You should have known.

—Lleva a los combatientes de vuelta al cuartel.

You should have noticed.

Sebastian y yo os seguiremos enseguida.

He turned to the field commander, who looked lost. “Take everyone who can fight and start moving back towards Headquarters.

Mientras se adentraban en la nave, que estaba comunicada con el edificio contiguo, Helena se metió uno de los cuchillos de obsidiana en la parte trasera de la cinturilla de la falda y lo ocultó bajo la chaqueta.

Sebastian and I will follow.”

Sebastian tenía unas cuantas costillas rotas y una herida de arma blanca en la pierna, justo en el punto débil de la armadura.

There were rooms deeper in the warehouse that connected to the next building, and as they walked there, Helena slipped one of the obsidian knives into the waistband at the back of her skirt, hidden under her jacket.

Helena le dio uno de los últimos frasquitos de medicina que le quedaban para regenerar tejidos y facilitar la recuperación de la sangre perdida.

Sebastian had cracked ribs and a gash to the leg where a knife had gotten through a weak point in his armour.

Sebastian se quitó el peto antes de que pudiera detenerlo.

Helena gave him one of her last vials of medicine to help sustain the amount of tissue and blood she was about to regenerate.

—¿Qué pasa con Lila? —preguntó Luc en cuanto cerraron la puerta y los tres se quedaron solos.

Before she could stop him, he unfastened and began removing his chest plate.

—Nada.

“What’s wrong with Lila?” Luc asked the instant the door was shut and the three of them were alone.

Está bien. —A Luc se le iluminó el rostro de rabia y Helena encontró su mirada—.

“Nothing,” Helena said. “She’s fine.”

Lo que no sabía era que estabas al tanto de lo del bebé.

Anger lit Luc’s face.

—¿De qué habla? —intervino Sebastian sorprendido.

“I just didn’t realise you knew about the baby,” Helena said, meeting his eyes.

Luc se puso tan tenso que el cambio de posición hizo que las piezas de su armadura chocaran entre sí.

Sebastian started. “What baby?”

Sin embargo, mantuvo la expresión controlada.

Luc tensed enough that his armour clicked, but his expression was controlled.

Ni siquiera miró a su compañero.

He didn’t even look at Sebastian.

—¿De qué bebé habla? —insistió el hombre.

“What baby?” Sebastian asked again.

—¿Por eso has venido hasta aquí? —preguntó Luc con un brillo gélido en la mirada—.

“That’s why you came here?” Luc asked, his blue eyes glinting cold. “Because of that?”

¿Para pedirme explicaciones?

Helena’s heart was beating so fast, it was a thrum in her chest. “No, I came because I don’t understand why you wouldn’t let me heal Titus but you’ve been letting me take care of your heir.”

A Helena le latía tan rápido el corazón que casi le retumbaba en el pecho.

“Luc, what did you do?” Sebastian said.

—No, he venido porque no entiendo por qué no me dejas curar a Titus, pero sí cuidar de tu heredero.

Luc ignored his paladin; all his focus was on Helena. “Lila can protect herself.

—¿Qué has hecho, Luc? —preguntó Sebastian.

You’ve already done enough to Titus.”

El chico, que no le quitaba el ojo de encima a Helena, ignoró a su paladín.

Helena’s throat closed, but in that moment, she knew: This was not Luc.

—Lila puede defenderse sola, pero bastante la has liado ya con Titus.

She should have realised sooner, but she’d spent so much time fearing his rejection, dreading the inevitable schism, that she had not questioned its happening.

Helena sintió que se le cerraba la garganta, pero enseguida lo tuvo claro: ese no era Luc.

She looked away. “You know, I was in one of the field hospitals during the massacre.

Debería haberse dado cuenta antes, pero había pasado tanto tiempo temiendo que su amigo le diera la espalda, que se abriera un abismo inevitable entre ellos, que no había llegado a cuestionarse lo que estaba pasando.

When the liches infiltrated using living bodies.

—¿Sabes una cosa? —preguntó desviando la mirada—.

Apparently, a living body won’t accept another soul; it’s like an infection, the body tries to burn it out.

Yo estaba en uno de los hospitales de campaña durante las masacres cuando los liches se infiltraron entre nuestras filas usando cuerpos vivos.

That’s why they came in sick with brain fevers, screaming and clawing at themselves, saying, ‘Get him out,’ until they died.”

Según parece, estos no toleran la presencia de otra alma en su interior y reaccionan a ella como si de una infección se tratara.

She drew a slow breath as she finished healing Sebastian’s leg. “Do you know anyone who suffers from fevers like that, Luc?”

La temperatura del cerebro afectado sube hasta que enferman, gritan y se autolesionan repitiendo cosas como «Sacádmelo de dentro» hasta morir.

Sebastian had gone very still.

Tomó aire despacio cuando terminó de curar la pierna de Sebastian.

Luc shook his head. “Can’t say I do.”

—¿Conoces a alguien que sufra esas fiebres, Luc?

He said it calmly, but there was a growing pressure in the air.

Sebastian se había quedado inmóvil.

Helena found the cracks in Sebastian’s rib. “You surrendered yourself to save Lila.

—Pues me temo que no —dijo Luc negando con la cabeza.

You knew it would cost everything, but you did it anyway.

Habló con tranquilidad, pero la tensión en la habitación crecía a cada instante.

You told me that you chose her as your paladin because you wanted her by your side, so you’d have a chance of protecting her, even though you knew you weren’t supposed to.

Helena localizó las fracturas en las costillas de Sebastian.

I know how it killed you every time she got hurt.

—Te entregaste para salvar a Lila.

You didn’t even want me to clear her for combat again after she lost her leg.” She kept looking for any glimmer of the person she knew. “Now she’s the mother of your child, and instead of getting her to safety, you’ve kept her in isolation for months.

Sabías que te costaría la vida, pero no dudaste en hacerlo.

And right this minute, you have every reason to think she’s been captured, that she’d be one of the first people they’d kill, but instead of running to her, you’re here with me.

Una vez me dijiste que la nombraste tu paladina porque querías tenerla siempre a tu lado para protegerla, pese a saber que no debías ponerte en riesgo por ella.

Luc would never do that.”

Sé lo mucho que sufrías cada vez que Lila se hacía daño.

“Luc, what have you done?” Sebastian was staring at him in horror.

Ni siquiera querías que le diera permiso para volver al campo de batalla después de que perdiera la pierna. —Mientras hablaba, siguió buscando algo que le recordara a la persona que conocía—.

Helena asked, “Who are you?”

Sin embargo, ahora que lleva un hijo tuyo en su vientre, en vez de trasladarla a un lugar seguro, has decidido mantenerla aislada durante meses.

It was like watching a curtain being pulled back.

Y, por si fuera poco, en estos momentos deberías tener todos los motivos del mundo para creer que la han capturado y que será una de las primeras en morir.

One moment, the expression and characteristics were still there, and then Luc sighed and seemed to vanish beneath his own skin.

Sin embargo, en vez de haber ido a salvarla, te has quedado aquí conmigo.

“Well.” He grinned at them both, a smile like a slit throat. “I thought you’d realise months ago, but you’re all such fools when it comes to the Holdfasts.”

Luc jamás habría actuado así.

Sebastian trembled beneath Helena’s fingers as they both stared at this thing standing in front of them.

—¿Qué has hecho, Luc? —le preguntó Sebastian con una expresión horrorizada.

Helena’s hand slipped to her back. “Who are you?” she asked again.

—¿Quién eres? —le preguntó Helena.

“I’ve gone by so many names, I don’t even remember them all,” said the person in Luc’s body. “Once, long ago, my brother called me Cetus.”

Fue como si alguien hubiera descorrido una cortina.

Helena’s eyes widened.

Por un momento, Luc mantuvo la expresión y actitud que lo caracterizaba, pero luego suspiró y pareció desaparecer bajo su propia piel.

“Cetus?” she said.

—Bueno. —Esbozó una sonrisa que parecía una garganta rajada de lado a lado—.

He inclined his head, but she shook hers.

Pensaba que os daríais cuenta hace meses, pero la adoración que sentís por los Holdfast os ciega.

That would make him older than Paladia, older than the Holdfasts, older than the first Necromancy War.

Helena notó que Sebastian temblaba bajo sus dedos mientras los dos contemplaban a la criatura que tenían ante ellos.

No one could live that long.

Buscó a tientas el cuchillo que había ocultado en la parte trasera de la falda.

Cetus was an invention, centuries of alchemists pseudonymously writing under one name.

—¿Quién eres? —volvió a preguntar.

Not a person.

—He tenido tantos nombres que ya no me acuerdo de todos —dijo la persona que vestía el cuerpo de Luc—, pero hubo un tiempo, hace mucho, en que mi hermano me llamaba Cetus.

It had to be a lie, an attempt to distract her.

A Helena se le desencajó la expresión.

“I checked Luc,” Helena said, trying to keep her voice steady. “There was no talisman.

—¿Cetus?

How is this possible?”

Él ladeó la cabeza mientras ella la movía con incredulidad.

“Cetus” tilted his head to one side so that Luc’s neck popped, as if Luc’s body were a suit of armour that didn’t fit properly.

Si decía la verdad, era más antiguo que Paladia, más antiguo que el linaje de los Holdfast, más antiguo incluso que la Primera Guerra Nigromántica.

“My brother and I were born entwined.

Nadie podía vivir tanto tiempo.

We entered the world as one when we slid from our mother’s womb.

Cetus era un mito creado a partir de los siglos por alquimistas que escribían bajo un mismo seudónimo.

We’d sucked her dry from within, and the fires of her pyre licked across our skin, branding us from birth.

No era una persona real.

Cursed children, they called us, when they called us anything at all.

Debía de estar mintiendo para distraerla.

Our shared blood has endured for centuries and now we’re one again, as we always should have been.” He gestured down at himself.

—Le hice un reconocimiento y no encontré ningún talismán —dijo Helena tratando de mantener la calma—.

“You’re—related to Luc?” Helena said in disbelief.

¿Cómo es posible?

The smile split Luc’s face again.

El supuesto Cetus ladeó la cabeza de nuevo para crujir el cuello de Luc, como si su cuerpo fuera una armadura que no se ajustaba del todo a sus medidas.

“You should have seen Orion.

—Mi hermano y yo nacimos vinculados.

He had such a way about him.

Llegamos a este mundo como uno solo cuando abandonamos el útero de nuestra madre.

People worshipped the ground he walked on.

La dejamos seca por dentro y las llamas de su pira funeraria nos lamieron la piel y nos marcaron de por vida.

He could charm with a look.

Quienes se dignaban reconocer nuestra existencia nos decían que estábamos malditos.

He found us sponsors, lodging, funds so I could do the Great Work and he could find audiences to adore him.

La sangre que compartimos lleva siglos fluyendo y, ahora por fin volvemos a ser uno, como siempre debería haber sido —dijo señalándose a sí mismo.

He would do anything for adoration, and I taught him the tricks to do it.

—¿Estás… emparentado con Luc? —preguntó ella con incredulidad.

Gold and fire, and he thought that should be enough for us; we could buy ourselves a kingdom.” Cetus looked scornful. “But I had greater aspirations.

La misma sonrisa de antes se adueñó de los labios de su amigo.

Kings and kingdoms rise and fall.

—Deberías haber visto a Orion.

We were made for eternity, my brother and I, we were gods.

No te haces una idea del efecto que causaba en los demás.

“I lacked my brother’s natural charm, but I’m a fair actor.

La gente besaba el suelo que pisaba.

Orion drew so much attention, most overlooked me, so I pretended to be Orion, coaxed just a few of his followers into cooperation.

Encandilaba a cualquiera con una sola mirada.

I needed trust, the kind that he earned so easily.

Nos consiguió mecenas, alojamiento y financiación para que yo pudiera llevar a cabo el trabajo de mi vida y él encontrara un público que lo adorara.

It was necessary for my work, and he had always benefitted most, but when Orion learned what I’d done, the source of this new power, he called me a monster and left me.

Habría hecho lo que fuera por ganarse la admiración de los demás, así que yo le enseñé trucos para hacerlo.

I knew he’d come back, once I discovered the true secrets of immortality.

Orion pensaba que lo del oro y el fuego bastaría, que podríamos comprarnos un reino entero. —Cetus esbozó una expresión desdeñosa—.

When he realised that humans were mere puppets and saw what I could offer, he would beg for me to take him back.”

Pero yo aspiraba a más.

“You were the Necromancer,” Helena said, realising. “The one who built the cult in Rivertide.

Los reinos y los reyes acaban desapareciendo con el tiempo, y mi hermano y yo estábamos hechos para la eternidad. Éramos dioses.

After you made that Stone, you called Orion here, but when he saw what you’d done, he tried to kill you.”

»Yo nunca he tenido el carisma natural de mi hermano, pero no se me da mal actuar.

Rage flashed across Cetus’s face. “His mind was poisoned by those paladins of his.

Orion llamaba tanto la atención que la mayoría ni siquiera reparaba en mí, así que me hice pasar por él y convencí a algunos de sus seguidores para que cooperaran.

If he’d come alone, he would have seen reason—”

Necesitaba esa confianza que le profesaban con tanta facilidad.

“Why did you come back now?” Helena asked. “You disappeared for half a millennium.

La necesitaba para mi trabajo, ese del que Orion tanto se había beneficiado siempre.

The Holdfasts don’t want anything from you.

Sin embargo, cuando se enteró de lo que había hecho, cuando descubrió cuál era la fuente de mi nuevo poder, me trató como a un monstruo y me abandonó.

Why are you helping Morrough?”

Sin embargo, sabía que cambiaría de parecer una vez que desentrañara el verdadero secreto de la inmortalidad.

She studied Luc, or what was left of him.

Sabía que me suplicaría el perdón cuando se diera cuenta de que los humanos no son más que marionetas y viera lo que yo podía ofrecerle.

Gaunt, sweated down to nearly bone.

—Tú eras el Nigromante —dijo Helena, que había comenzado a atar cabos—.

He was dying; it was just a slower death than what she’d witnessed in the field hospital.

El mismo que reunió aquel culto en Caudalón.

Luc laughed.

Después de crear la Gema de los Cielos, le pediste a Orion que se uniera a ti, pero intentó matarte cuando vio lo que habías hecho.

It was the timbre and note she’d heard a thousand times over the years, but the malice and mockery in it were all new. “I am Morrough.”

Un destello de rabia surcó el rostro de Cetus.

Sebastian shot to his feet, but before he had even drawn a weapon, Luc had his sword out and stopped him, tsking.

—Esos malditos paladines lo pusieron en mi contra.

“A piece of him, I should say.

De haber estado solo, habría atendido a razones…

When young Luc so boldly surrendered himself, I was curious how alike we were.

—¿Por qué has vuelto?

I have lived for so long now, and he was so—fresh.

Llevabas medio milenio desaparecido.

I bound a piece of my soul to my bone and placed it inside him.

Los Holdfast no quieren tener nada que ver contigo.

I’d hoped he would accept me—hoped that we could be one as my brother and I should have been—but he’s as self-righteous as Orion.

¿Por qué ayudas a Morrough?

It’s fortunate that healer Boyle is so eager to please, she keeps him sedated for me.”

Helena estudió a su amigo o lo que quedaba de él.

“Luc’s still alive, then?” Helena’s voice shook.

Estaba demacrado, empapado de sudor hasta los huesos, y era evidente que se estaba muriendo, aunque de forma más gradual que las víctimas del hospital de campaña.

“Of course.

Luc se rio.

This is his body after all.” Morrough, or Cetus, or whoever he was, gestured downwards. “I’m just a shadow in the back of his mind, or I would have been, if he hadn’t gone so mad trying to tear me out that they drugged him to a stupor.

Pese a que había oído su risa miles de veces a lo largo de los años, nunca había sonado tan maliciosa y burlona como entonces.

Gave me free rein.”

—Yo soy Morrough.

“You’re puppeting him like a necrothrall?

Sebastian se puso de pie de un salto, pero, antes de que tuviera la oportunidad de coger un arma, Luc desenvainó su espada y lo detuvo chasqueando la lengua.

Is that how you infiltrated Headquarters?”

—En realidad, soy una parte de él.

Luc’s features twisted in offence. “I’m not a puppet.

Cuando el valiente y joven Luc se entregó a mí, sentí curiosidad por ver si nos parecíamos.

I know what’s in the interest of my primary self, and I have found the means of pursuing it.

Sobre todo, porque yo llevo mucho tiempo en este mundo y él estaba… fresco.

You can kill me, and it’ll do nothing—only Luc will die.

Vinculé una parte de mi alma a uno de mis huesos y lo coloqué en su interior.

As for your Headquarters—” He shook his head. “It seems that young Luc isn’t your only traitor.”

Tenía la esperanza de que su cuerpo me aceptara…, de que nos convirtiéramos en uno, tal y como planeaba hacer con mi hermano.

“But what is all this for?” Helena asked.

Pero se cree tan moralmente superior como Orion.

Apollo, Luc, Lila … she couldn’t understand. “Why come back to Paladia after all these centuries?”

Por suerte, la sanadora Boyle es una persona tan desesperada por complacer a los demás que no se ha opuesto nunca a mantenerlo sedado para mí.

“Because I want to erase my brother’s legacy the same way he destroyed mine.” Fury swept across Luc’s face. “He tried to blot my name from history, to discredit any of my work that he couldn’t steal and claim as his own.

—Entonces ¿Luc sigue vivo? —preguntó Helena con voz temblorosa.

Attributed my discoveries to charlatans, taking my research and making himself a god with it.

—Por supuesto.

It’s only fair to return the favour.”

Al fin y al cabo, este es su cuerpo. —Morrough, Cetus o quienquiera que fuera la persona que ocupaba el cuerpo de su amigo se señaló a sí mismo—.

Helena shook her head.

Yo no soy más que una sombra en las profundidades de su mente.

She didn’t believe that.

O lo habría sido si no se hubiera vuelto loco tratando de sacarme de su interior.

Morrough had too many opportunities to wipe out the Holdfasts; even Kaine had remarked on it, that Luc was being intentionally spared.

Al administrarle calmantes, me dieron vía libre para tomar el control.

She thought of Luc, cut open on that table, all those decaying organs inside him.

—¿Lo estás manejando como si fuera un necrómata?

“You’re dying,” she said. “Your original body, wherever it is.

¿Es así como os habéis infiltrado en el Cuartel General?

You came to Paladia because all the power in the world isn’t enough to keep regenerating forever.

Una mueca ofendida retorció el rostro de Luc.

There’s a limit and you’ve reached it and you can’t push beyond that no matter how much vitality and how many souls you harvest.

—No soy una simple marioneta.

When you had Apollo killed, you took his heart, and when you had Luc, we couldn’t heal his organ damage because those organs were yours.

He encontrado la manera de alcanzar el objetivo de mi ser primario.

You’re harvesting Orion’s descendants for parts.

Si me matáis, a mí no me pasará nada…, pero Luc no tendrá tanta suerte.

And—” It dawned on her slowly. “—that’s—that’s why Lila’s pregnant.

En cuanto a lo del Cuartel General… —Negó con la cabeza—.

You’re making yourself another descendant.

Me temo que el joven principado no es el único traidor entre vuestras filas.

That’s why you wouldn’t let her go to Novis: because you’ll need that baby next.”

—Pero ¿qué intentas conseguir? —preguntó Helena.

Cetus stared at her, a bizarre look of calculation in Luc’s eyes. “You’re clever,” he said. “The Holdfasts had no idea what they’d found when they imported you.

Apollo, Luc, Lila… No entendía nada—.

An indentured animancer.

¿Por qué has regresado a Paladia después de tanto tiempo?

Perhaps Apollo was more cunning than I realised.

—Porque quiero destruir el legado de mi hermano, igual que él destruyó el mío. —La furia brilló en el rostro de Luc—.

I knew what you were the moment you reached in with your resonance—if I hadn’t thrown you across the room, you would have found me.

Trató de borrar mi nombre de la historia, desacreditar todo el trabajo que no pudo robarme o acreditarse.

Pity really.

Le atribuyó mis descubrimientos a todo tipo de charlatanes, pero se apropió de mi investigación y la aprovechó para convertirse en un dios.

I had no choice but to have you sent off to the front.

Creo que lo justo es devolverle el favor.

Matias was so happy to oblige.

Helena negó con la cabeza.

But somehow you came crawling back like a cockroach.”

No se lo creía.

Cetus smiled, a cruel glint in his eyes that Luc had never possessed. “Never mind, though.

Morrough había tenido muchas oportunidades de acabar con los Holdfast; incluso Kaine se había dado cuenta de que el Sumo Nigromante le había perdonado la vida a Luc en más de una ocasión.

I’m glad I get to do this personally.

Recordó la imagen de su amigo abierto en canal sobre aquella mesa de operaciones, con los órganos descomponiéndose en su interior.

Sebastian”—he looked at Luc’s last remaining paladin—“you’re finally going to die protecting a Holdfast from a necromancer.”

—Tu cuerpo se está muriendo —comprendió—.

Luc moved so fast.

Has venido a Paladia porque ni todo el poder del mundo podrá seguir regenerándote para siempre, porque la inmortalidad tiene un límite y tú lo has alcanzado.

There was a shriek of metal as Sebastian drew his weapon and blocked the attack.

Ya no importa cuánta vitalidad acumules o cuántas almas coseches.

The room was small.

Te quedaste con el corazón de Apollo cuando hiciste que lo mataran y a Luc no pudimos curarlo porque sus órganos ya te pertenecían por aquel entonces.

Helena flung herself out of the way as Sebastian shoved Cetus back, drawing another weapon, slamming the hilt down on Luc’s hand before he could unleash a wave of fire.

Estás recolectando a los descendientes de Orion por partes.

Luc’s body was weak, tired from battle, and dying, and Sebastian was a fury unlike anything Helena had ever seen before.

Y… —las piezas del rompecabezas fueron encajando poco a poco— por eso… por eso has dejado a Lila embarazada.

In an instant he’d hammered Luc into a corner, smashing through his defences, raising his arm to make a killing blow.

Te estás preparando otro descendiente.

The instant before Sebastian brought his weapon down, Cetus’s expression morphed, mockery vanishing as it became Luc’s face, blue eyes wide in shock.

Por eso no has permitido que huya a Novis, porque necesitarás al bebé.

“I’m sorry,” he said.

Cetus la contempló con un extraño brillo calculador en los ojos de Luc.

Sebastian hesitated for less than an instant, and Luc’s knife sank into the base of Sebastian’s throat.

—Chica lista.

There was no armour to stop it.

Los Holdfast nunca han sido conscientes de la joya que importaron al traerte aquí.

Cetus dragged the blade down, sundering Sebastian’s ribs and gutting him.

Una animante a su servicio.

Sebastian fell without a sound.

Sospecho que Apollo era más inteligente de lo que creía.

Cetus didn’t even watch Sebastian die; he’d already turned to Helena. “Your turn.”

Supe lo que eras en cuanto sentí tu resonancia.

He was blocking the door, and if she screamed, no one who came would take her word over Luc’s.

Si no te hubiera lanzado lejos de mí, me habrías descubierto enseguida.

As Cetus came towards her, she focused on everything that Kaine had ever drilled into her.

Una pena, la verdad.

She needed direct contact.

No me dejaste otra opción que enviarte al frente.

An instant would be enough.

Matias aceptó la propuesta con gusto, pero tú te las arreglaste para regresar como una cucaracha.

He swung his sword at her head, but he was tired, his hand injured by Sebastian.

Cetus sonrió y un destello cruel que nunca había visto en Luc cruzó su mirada.

The blow was slow and weak.

—Pero, bueno, qué más da.

She whipped out one of her titanium knives and managed to transmute it quickly enough to block the blow.

Me alegro de poder hacer esto yo mismo.

Cetus’s knife flashed, Sebastian’s blood spattering, aimed at her throat.

Sebastian —miró al último paladín de Luc—, por fin vas a morir protegiendo a un Holdfast de un nigromante.

With her other hand, she slammed the hilt of her obsidian knife into his wrist.

Se movió a una gran velocidad.

The sight of black glass captured Cetus’s focus.

Helena oyó el aullido del metal cuando Sebastian desenvainó su espada y bloqueó el ataque.

Helena dropped her titanium knife, her empty hand shooting out, her palm against his forehead, fingers tangling in his hair.

La estancia era pequeña, así que ella tuvo que apartarse de su camino cuando el paladín empujó a Cetus, sacó otra arma y utilizó su empuñadura para golpearle la mano e impedir que lanzara una llamarada en su dirección.

Her resonance slammed into his head with the force of an arrow, using the same trick of paralysis that Kaine had used on her so long ago.

El cuerpo de Luc estaba débil, exhausto tras la batalla y al borde de la muerte, mientras que Sebastian mostraba un enfado como Helena no había visto antes.

The knife and sword in Luc’s hands clattered to the floor, and his knees gave out.

En un abrir y cerrar de ojos, derribó todas las defensas de Luc, lo acorraló contra una esquina y levantó la espada para darle el golpe de gracia.

She let him slide to the ground, her palm still firmly pressed against his skull, shoving her resonance deep into his mind.

Pero, en cuanto lo atacó, la expresión burlona de Cetus desapareció, reemplazada por la mirada desencajada de su amigo.

Helena had never been inside Luc’s consciousness, but she knew from her interrogation work that a mind was like a home.

—Lo siento —dijo.

It had the feeling of the person.

Sebastian vaciló un instante y Luc le clavó un cuchillo en la base de la garganta.

Luc’s mind was like walking into a house and finding the walls covered in blood and torn apart.

No llevaba una armadura que detuviera el ataque, así que Cetus empujó el arma hacia abajo, le partió la caja torácica en dos y lo destripó.

A parasite had grown through his consciousness and fed on every glimmer of the person who should be there.

Sebastian se derrumbó sin hacer el menor sonido.

Cetus had cannibalised Luc, wearing him like a skin.

Cetus, que ni siquiera se detuvo a verlo morir, se volvió hacia Helena.

She ripped her consciousness back out and nearly doubled over with nauseous horror.

—Te toca.

Cetus’s eyes danced even though his face was strained by his inability to breathe.

Le había bloqueado el paso y Helena sabía que nadie creería su palabra frente a la de Luc si pedía ayuda a gritos.

“Luc, come back,” Helena asked, her voice tremulous. “I know there’s still a part of you in there.

Cuando Cetus se acercó a ella, repasó mentalmente todo lo que Kaine le había enseñado.

It’s Hel.

Tendría que tocarlo directamente.

Come back.

Solo necesitaba un instante.

I’ll help you.”

Cetus lanzó un ataque dirigido a su cabeza, pero estaba cansado y Sebastian había conseguido herirle la mano, así que el golpe llegó despacio y con poca fuerza.

She moved the paralysis enough to let Luc breathe.

Helena sacó uno de sus cuchillos de titanio y se las arregló para transmutarlo lo suficientemente rápido para defenderse.

Cetus studied her with interest.

El cuchillo, salpicado de la sangre de Sebastian, destelló; Cetus apuntó directamente a su garganta.

He was not afraid at all. “You’re talented.

Helena le golpeó la muñeca con la empuñadura del arma de obsidiana y, al lograr desviar su atención, soltó el cuchillo de titanio que sostenía en la mano contraria y extendió el brazo para tocarle la frente y sujetarlo por el pelo.

If you joined me, your abilities would be valued.”

La resonancia de Helena atravesó la cabeza de Cetus como una flecha y lo paralizó igual que Kaine había hecho con ella tiempo atrás.

She stared coldly at him. “Let me talk to Luc.”

La espada y el cuchillo de Luc cayeron al suelo con un estruendo antes de que le cedieran las piernas.

There was a strange hunger in his eyes. “You’re the one making that obsidian, aren’t you?

Helena lo bajó hasta el suelo con cuidado, pero sin apartarle la mano de la frente ni dejar de enviarle un flujo de resonancia a las partes más profundas de su mente.

I should have realised.

Helena nunca había entrado en la consciencia de Luc, pero, después de haber pasado tanto tiempo interrogando prisioneros, había comprendido que la mente era como una casa que reflejaba la misma esencia que la persona que la habitaba.

Crowther was so tight-lipped.

Sin embargo, la mente de Luc era como un edificio con las paredes derruidas y manchadas de sangre.

Tell me how you do it.”

Un parásito se había hecho hueco en su interior y se alimentaba de la esencia de la persona a la que había infectado.

Her eyes narrowed. “Let me talk to Luc, and I’ll tell you.”

Cetus había devorado a Luc y lo vestía como un traje.

Anger flashed across Cetus’s face. “Why bother with him?

Al abandonar su mente, el horror le había dejado tan mal cuerpo que Helena estuvo a punto de doblarse por la mitad.

He’s weak and useless, just like Orion, so satisfied with mere tricks that he suppressed his true power, denying his animancy.”

Los ojos de Cetus brillaban pese a que no podía respirar y tenía el rostro retorcido en una mueca.

“Luc is an animancer?” she said in shock.

—Vuelve, Luc —le pidió Helena con voz trémula—.

Cetus’s expression was jeering. “You never noticed?

Sé que una parte de ti sigue ahí dentro.

Never felt the way he could alter a room, entrance an audience?”

Soy Hel.

Yes, but she’d always assumed that was related to his pyromancy.

Vuelve conmigo y yo te ayudaré a salir de esto.

The feeling of pressure that could come over her when he was upset.

Cuando le permitió tomar un poco de aire, Cetus la estudió con interés, sin mostrar el menor atisbo de miedo.

She shook her head.

—Tienes mucho talento.

“That’s not animancy.”

Si te unes a mí, me aseguraré de valorar tus habilidades como mereces.

“It’s a form of it, one Orion was especially talented in.

Ella le dedicó una mirada gélida.

He wanted people to love him and he made sure they did, while he repressed and rejected all the rest of it.

—Déjame hablar con Luc.

And then hunted everyone else with similar abilities out of existence.”

En la mirada de él se reflejaba una extraña avidez.

She shook her head again, but Luc had always had an uncanny magnetism.

—Lo de la obsidiana ha sido cosa tuya, ¿verdad?

She had never questioned it.

Debería haberme dado cuenta.

Had he even known?

Crowther era como una tumba.

“Let me talk to Luc,” she said again, “and I’ll tell you how to make the obsidian.”

Dime cómo lo haces.

Cetus’s expression morphed. “Hel?” The voice was wavering.

—Te lo contaré si me dejas hablar con Luc —replicó ella entornando la mirada.

Helena’s fingers clenched into a fist, closing his throat, choking him.

Un destello de rabia cruzó el rostro de Cetus.

She shook him. “That’s not Luc.

—¿Por qué insistes tanto?

You think I can’t tell?

El joven es débil y tan inútil como Orion.

Give me Luc.”

Ha pasado toda su vida conformándose con sus trucos y reprimiendo su verdadero poder, negando su animancia.

Cetus glared at her, and his eyes rolled back.

—¿Luc es animante? —preguntó estupefacta.

This time Helena felt a shift through his mind as though something were being ripped out from beneath layers of membrane.

—¿Es que acaso no lo habías notado? —preguntó Cetus con expresión burlona—.

Cetus gave a ragged groan, and his eyes rolled dazedly back into focus.

¿Nunca te has parado a pensar en la forma en que el ambiente de una estancia cambia en su presencia o en cómo consigue encandilar a cualquiera que lo escucha?

Luc’s face drained of all colour.

Helena lo había notado, pero siempre lo había atribuido a su piromancia.

“Run,” Luc rasped. “Hel, run.

La presión del aire aumentaba cada vez que Luc se enfadaba.

He’s going to kill you.”

Helena negó con la cabeza.

“No, I’m not going anywhere,” Helena said, wanting to cry. “I’ve got you.

—Eso no tiene nada que ver con la animancia.

I’m here now.

—Es una de las formas en que se manifiesta.

I’m sorry I’m so late.”

Era la especialidad de Orion.

She sensed the landscape of Luc’s mind shifting again.

Quería que la gente lo adorara y se aseguró de que así fuera, aunque para lograrlo tuvo que reprimir el resto de su poder y darle caza a cualquiera que mostrara un don similar al suyo.

That he was being dragged back under, but she’d paid attention, found the shape of Cetus, how he was entwined through Luc.

Helena negó con la cabeza.

After years as a healer, months of interrogations, and the difficult task of learning to sense Lila’s baby—one spark of life hidden inside another—her resonance was surgical.

Era cierto que Luc siempre había desprendido un inexplicable magnetismo.

It wrapped around Cetus, crushing him into submission.

Ella no se había detenido a pensar en ello, y ahora se preguntaba si Luc lo sabría siquiera.

Luc’s eyes went out of focus, and he gave a pained gasp, wavering as if he were about to faint.

—Déjame hablar con él —insistió— y te diré cómo preparo la obsidiana.

“Luc?” Helena said sharply. “Luc, focus.

La expresión de Cetus cambió.

Listen to me.

—¿Hel? —preguntó con voz temblorosa.

I am going to figure out a way to save you.

Helena apretó el puño para asfixiarlo.

I’ll get rid of him.”

—Ese no era él —replicó sacudiéndolo—.

Her voice was shaking, as her focus was split between talking to Luc and trying to keep Cetus at bay without injuring Luc further. “I just need you to hold on a little longer.”

¿Te creías que no me iba a dar cuenta?

“Hel …” Luc’s voice was barely more than a whisper. “I tried to—fight.

Dame a Luc.

He killed Ilva.”

Cetus la fulminó con la mirada y puso los ojos en blanco.

“I’m so sorry.” Tears welled up in her eyes and fell onto his face. “I’m going to fix this.

En esa ocasión, Helena sintió un cambio en su mente, como si algo emergiera de debajo de varias capas de membrana.

I promise.”

Cetus dejó escapar un gruñido ronco y sus ojos volvieron a enfocarse, esta vez con aire aturdido.

Luc shook his head. “No.

El rostro de Luc palideció.

Kill me, it’s the only way to stop him.”

—Corre —susurró con voz áspera—.

“No!” she said sharply. “Look at me.

Corre, Hel.

I’m going to save you.

Quiere matarte.

That’s why I became a healer, remember?

—No, no pienso ir a ningún lado —dijo Helena, que tenía ganas de llorar—.

So that someday, when you needed me, I could save you.”

Ahora estoy contigo, y no pienso dejarte solo.

He didn’t seem to hear her.

Siento haber llegado tan tarde.

He was talking, the words all coming out in a rush.

Notó que el paisaje mental de Luc volvía a cambiar, que algo lo arrastraba de vuelta a las profundidades.

“Lila—she thought he was me—”

Sin embargo, había prestado atención y ahora sabía diferenciar la forma de Cetus de la de Luc.

“I’m sorry.” She didn’t know what else she could say.

Después de años trabajando como sanadora, y tras meses de interrogatorios y de la difícil tarea de aprender a percibir la chispa de vida del bebé de Lila oculta dentro de la de su madre, manejaba su resonancia con una precisión quirúrgica.

His jaw trembled. “Don’t tell her.”

Rodeó a Cetus con su poder y lo asfixió hasta obligarlo a someterse a su voluntad.

“You’re not going to die, Luc.”

Luc logró enfocar la mirada con un jadeo dolorido, aunque temblaba como si estuviera a punto de desmayarse.

Her mind felt as if it were about to rip in two from the effort of keeping Cetus subdued.

—¿Luc? —lo llamó Helena con urgencia—.

She could barely see straight.

Céntrate y escúchame.

“You have a chance.

Voy a encontrar la manera de salvarte.

Kill him.

Te ayudaré a librarte de él. —Le temblaba la voz.

No one else can—”

Su atención estaba dividida entre hablar con Luc e intentar mantener a Cetus a raya sin hacerle más daño a su amigo—.

“No—”

Necesito que aguantes un poco más.

There was a knife in Luc’s hand.

—Hel… —dijo él en apenas un susurro—.

She saw it too late.

Intenté… impedírselo…, pero mató a Ilva.

She was so focused on keeping Cetus back, she’d let the paralysis slip.

—Lo siento muchísimo. —A Helena se le llenaron los ojos de lágrimas y estas cayeron sobre el rostro de Luc—.

She didn’t think.

Voy a solucionar esto.

She blocked it on instinct and completed the parry exactly the way Kaine had taught her to: a quick sweep of her knife, so fast it knocked the blade from his fingers.

Te lo prometo.

In the same motion, the obsidian knife sank to the hilt into the left side of Luc’s chest, in the place under the arm where the armour was weak.

El chico negó con la cabeza.

He gave a guttural gasp, body seizing uncontrollably.

—No.

Helena gave a panicked scream as he collapsed in her arms.

Tienes que matarme.

“Sorry.

Es la única manera de detenerlo.

I’m so sorry,” he said.

—¡No! —se apresuró a replicar ella—.

She ripped the knife out, wrenching his armour out of the way with her resonance, trying to reach the wound.

Mírame.

“No!

Voy a salvarte.

No, no.

Por eso me convertí en sanadora, ¿recuerdas?

Don’t do this to me.

Para poder salvarte si en algún momento me necesitabas.

Luc, don’t.” She closed the wound as quickly as she could.

Luc no pareció oírla.

It only took seconds to stop the bleeding and repair the place where her knife had sliced the aorta.

Seguía hablando atropelladamente:

Fingers clamped around her throat, digging into her trachea, and she looked into Cetus’s expression of pure hatred.

—Lila… Pensaba que era yo…

“You stupid—bitch,” he said as she felt a quick pulse of that dead energy.

—Lo siento —repitió Helena sin saber qué más decir.

Luc’s face cleared as he gave a gasp of relief.

—No se lo cuentes —le pidió él.

“Got him,” Luc said, letting go of her, forcing a smile.

Le temblaba la barbilla.

Before Helena could speak, there was a hard knock on the door. “Principate, are you all right?”

—No vas a morir, Luc.

Helena expected the door to burst open, for the room to fill with soldiers who’d find her kneeling over Luc with a bloody knife while Sebastian lay slaughtered beside them.

Contener a Cetus le estaba suponiendo un esfuerzo tan grande que Helena tenía la sensación de que la cabeza se le iba a partir en dos.

“I’m fine,” Luc immediately called, his voice straining. “Be out soon.”

Apenas podía pensar con claridad.

The footsteps retreated, but Luc wasn’t fine.

—Esta es tu oportunidad de matarlo.

Helena had closed the wound, there was nothing physically wrong with him, but she knelt there and felt that he was dying.

Nadie más puede…

It was happening slowly.

—No…

Not a sudden cold pulse, but as if he were bleeding to death, his vitality slipping out rather than blood.

Luc empuñaba un cuchillo, pero Helena lo vio demasiado tarde.

There was no cause for it, nothing to fix, but she felt it through her resonance.

Estaba tan centrada en mantener a Cetus controlado que había dejado de paralizarlo.

As though he were unravelling.

Actuó por instinto.

“What’s happening?” Her fingers scrabbled, trying to find a way to fix it, but she had never encountered a death like this.

Bloqueó el ataque siguiendo el movimiento tal y como Kaine le había enseñado en sus entrenamientos: lanzó un tajo rápido que hizo que Luc soltara el cuchillo y, luego, sin detenerse, clavó la hoja de obsidiana hasta la empuñadura en el lateral izquierdo del torso, justo en el punto débil de la armadura.

His hand closed over hers, squeezing tight enough to stop her resonance. “It’s all right.”

Un jadeo gutural escapó de su garganta y un temblor incontrolable recorrió su cuerpo.

“No, it’s not,” she said, trying to pull her hands free. “I can figure this out.

Helena gritó aterrorizada cuando él se derrumbó en sus brazos.

But if you’d given me time—I would’ve—”

—Lo siento.

“I died months ago, Hel—” he said, his breathing forced.

Lo siento muchísimo —dijo él.

“No—you’re still alive—I’ll fix this if you just—” She tried to pull her hand free.

Helena le sacó el cuchillo y le apartó el peto con la resonancia para intentar llegar a la herida.

“Stop,” he said more forcefully, pulling her close and making her look at him, at his gaunt, nearly skeletal face. “Listen to me.

—¡No!

You have to get out of here before anyone realises.

No, no, no me hagas esto.

I’ll help you.

Luc, por favor.

I think I can last that long.

Lo curó tan rápido como pudo.

Get Lila, take her far away, where Cetus—Morrough—whatever he is, can’t find her.

No tardó más de dos segundos en detener la hemorragia y repararle la aorta, pero, entonces, unos dedos se cerraron en torno a su garganta y se le clavaron en la tráquea.

She won’t leave if I’m still alive.”

Helena se encontró con el rostro de Cetus, retorcido por el odio.

“She won’t leave if you’re dead, either.

—Niñata… estúpida.

You’ll come with us.

Un rápido pulso de energía muerta acompañó sus palabras, pero el rostro de Luc volvió a despejarse y jadeó aliviado.

We’ll all go.

—Lo tengo —dijo soltándola y obligándose a sonreír.

I’ll heal you, and then—”

Antes de que Helena pudiera contestar, alguien llamó a la puerta.

Luc swallowed hard. “She has another—another Holdfast to protect.

—¿Os encontráis bien, principado?

Not me—anymore.”

Helena esperaba que la puerta se abriera de un bandazo, que los soldados entraran y la encontraran arrodillada junto a Luc con un cuchillo ensangrentado en la mano y el cuerpo sin vida de Sebastian tirado a su lado.

Helena shook her head. “Luc, don’t do this to me.”

—Estoy bien —respondió él enseguida con voz tensa—.

“I’m sorry.

Salgo en un minuto.

It shouldn’t be you, but it has to be.”

Sus hombres se retiraron, pero Luc había mentido.

She tried to touch him again, to push his life back where it was seeping out through his skin.

Aunque Helena le había cerrado la herida y no tenía ningún problema físico, ella percibía que se estaba muriendo.

“We have to go now.” His voice rose, hard and commanding.

Era un deterioro lento.

He shook her as if trying to startle her into compliance. “Get Sebastian up.

No había rastro del repentino pulso frío que precedía a la muerte, pero daba la sensación de que se estaba desangrando y que lo que escapaba de su interior era vitalidad en vez de sangre.

People will notice if he’s not with me.”

No existía una causa, no había una herida que curar, pero lo que la resonancia le decía era que su cuerpo se desmoronaba.

She stared at him, before looking to Sebastian lying in a pool of blood.

—¿Qué está ocurriendo? —preguntó mientras sus dedos recorrían con urgencia el cuerpo de Luc intentando encontrar una manera de curarlo, pese a que nunca se había enfrentado a una muerte como aquella.

“Y-You want me to use necromancy?”

Luc le estrechó la mano lo bastante fuerte como para detener el flujo de su poder.

“We have to leave together,” Luc said, the remaining traces of colour draining from his face as he pushed himself up, strapping on his armour. “Get him on his feet.”

—No te preocupes.

Her heart was in her throat as she closed the wounds on Sebastian, regenerating only as much as was necessary, and brought him to his feet.

—¿Cómo no me voy a preocupar? —Intentó soltarse—.

She had learned her lesson reanimating Soren.

Encontraré la manera de curarte.

She was careful and brought back only a shadow.

Si me hubieras dado más tiempo…, habría…

He stood up, blank-eyed.

—Morí hace meses, Hel… —dijo él respirando con dificultad.

Empty.

—No.

She put his armour back on to hide the blood.

Todavía estás vivo… Podré curarte si…

She braced herself as she looked towards Luc.

Intentó liberarse una vez más.

Luc sat looking at his last paladin with open grief, but when his eyes rested on her, there was only that same sadness. “You’ve always done the worst things because of me.”

—Para —le dijo con firmeza antes de tirar de ella y obligarla a que lo mirara a la cara demacrada, casi esquelética—.

The words cut her to the quick.

Escúchame.

She should have known.

Tienes que salir de aquí antes de que alguien descubra lo que ha ocurrido.

She should have known Luc better, enough to know he wouldn’t turn on her like that.

Te ayudaré.

He was too faithful.

Creo que puedo aguantar lo suficiente.

She drew a harsh breath. “I promised I’d do anything for you.”

Ve a buscar a Lila y llévatela lejos para que Cetus, Morrough o quienquiera que sea no pueda encontrarla.

She helped him stand, and he pulled her closer, into a hard hug.

No querrá marcharse mientras yo siga con vida.

His chin resting on the top of her head.

—Tampoco si mueres.

Helena’s eyes were burning.

Ven con nosotras.

His armour dug in through her uniform hard enough to leave bruises behind.

Nos iremos los tres.

His hand clutched at her shoulder as he caught his breath and opened the door.

Entonces, te curaré y luego…

He straightened as they walked out.

Luc tragó saliva.

The warehouse was mostly abandoned; only a few of the uninjured lingered, waiting for Luc.

—Tiene a otro… a otro Holdfast que proteger.

Everyone was blood-spattered; they barely noticed the fresh blood on Luc or Sebastian.

Yo ya no soy… su prioridad.

They all stood at attention.

Helena negó con la cabeza.

Luc walked with his head high, shoulders squared, his shrunken frame naturally falling into the posture he’d been raised to assume.

—No me hagas esto, Luc.

“Sebastian and I are heading out,” he said. “You all stay here; this is a solid base, and we need it to remain defended.

—Lo siento.

If we can’t recover Headquarters, we’ll depend on places like this for our forces to fall back to.”

No debería cargarte con esta responsabilidad, pero no queda otro remedio.

“But—” one of the soldiers started.

Trató de tocarlo de nuevo, de devolverle la vida que se le escapaba de entre los dedos.

“Those are my orders,” Luc said.

—Tenemos que irnos ya. —Luc levantó la voz con tono firme y autoritario.

Beads of sweat formed along his temples, and Helena could feel him wavering, fading away, that cold energy seeping into the air around him. “Sebastian, with me.

La sacudió como si intentara hacer que obedeciera del susto—.

Marino, you too.”

Levanta a Sebastian.

They made it up one street and around a corner into a narrow alley between two towers before Luc’s legs failed.

Los demás se darán cuenta de que pasa algo si no está conmigo.

He was too heavy for Helena alone; Sebastian had to catch him, dragging him out of sight.

Ella lo miró antes de desviar la vista hacia el otro hombre, que yacía en medio de un charco de sangre.

Luc sank against the wall, his breath shallow as he blinked up at the little bits of sky visible overhead between the towering buildings.

—¿Q-quieres que use la nigromancia?

“Is it dawn?” he asked, his voice almost wondering.

—Tenemos que salir de aquí juntos —señaló.

Helena nodded. “First light.”

El poco color que le quedaba en el rostro desapareció cuando se incorporó y empezó a ponerse la armadura—.

He exhaled. “We were—going to see the world together, remember?”

Levántalo.

His fingers scrabbled to find hers, his eyes still on the sky.

Helena notaba el corazón latiéndole en la garganta cuando regeneró a Sebastian lo justo para cerrarle las heridas y hacer que se pusiera de pie.

She took his hand, squeezing tightly, as if she could keep him longer if she held on.

Ya había aprendido la lección con Soren, así que se aseguró de traer de vuelta solo una sombra del paladín.

“Never did see Etras …” he said, his voice faint. “Sorry.

Sebastian se mantuvo erguido, inexpresivo, vacío.

Promised I’d—take you back.”

Lo cubrió con su armadura para disimular la sangre, y Helena hizo de tripas corazón antes de volverse hacia Luc.

“It’s all right,” she said.

El chico estaba mirando a su último paladín con una pena que no desapareció cuando posó los ojos en ella.

“Will you—take care of Lila?

—Siempre has tenido que hacer cosas terribles por mí.

And the baby?”

A Helena, aquellas palabras se le clavaron en el alma.

She nodded.

Debería haberlo sabido.

“Don’t tell Lila—”

Debería haber conocido a Luc lo bastante bien como para entender que jamás le habría dado la espalda.

“I won’t.”

Era un amigo demasiado fiel como para hacer algo así.

His hand trembled in hers. “Promise …?”

Tomó una brusca bocanada de aire.

She swallowed hard. “I promise.”

—Te prometí que haría lo que hiciera falta por ti.

He said nothing else.

Tras ayudarlo a ponerse de pie, Luc tiró de ella y le dio un fuerte abrazo apoyándole el mentón en la coronilla.

When she looked up, his eyes were unseeing, the dawn reflecting in the empty blue.

A Helena le ardían los ojos.

Luc la estaba estrechando con tanta intensidad que la armadura le dejaría moratones a través del uniforme, pero no le importó.

Dejó que su amigo se aferrara a su hombro para recuperar el aliento y abrir la puerta.

Su amigo irguió la espalda en cuanto salieron.

La nave había quedado prácticamente desierta.

Solo unos pocos soldados indemnes esperaban en posición de firmes.

Como estaban igual de cubiertos de sangre que Luc y Sebastian, ninguno se fijó en su aspecto.

Luc avanzó con la cabeza alta y la espalda recta, adoptando la postura que le habían inculcado desde niño.

—Sebastian y yo nos marchamos —anunció—.

Vosotros quedaos aquí.

Este edificio es un emplazamiento clave y necesitamos mantenerlo bien defendido.

Si no conseguimos recuperar el Cuartel General, dependeremos de naves como esta para resguardar a las tropas.

—Pero… —empezó a decir uno de los soldados.

—Es una orden —lo interrumpió Luc.

Tenía las sienes perladas de sudor.

Helena notaba que flaqueaba, que se estaba desvaneciendo, y que la energía helada de la muerte lo empapaba todo a su alrededor.

—Sebastian, conmigo.

Y tú también, Marino.

Consiguieron recorrer una calle y meterse en el estrecho callejón que se abría entre dos torres antes de que a Luc le fallaran las piernas.

Pesaba demasiado como para que Helena pudiera cargar con su peso, así que tuvo que utilizar a Sebastian para cogerlo en brazos, alejándolos de cualquier mirada indiscreta.

Luc se apoyó contra un muro respirando con dificultad y con la vista clavada en los pequeños retazos de cielo que se veían entre los dos imponentes edificios que los flanqueaban.

—¿Ya ha amanecido? —preguntó casi con extrañeza.

—Está en ello —señaló Helena asintiendo.

Luc exhaló.

—Íbamos a… ver el mundo juntos, ¿recuerdas?

Buscó a tientas la mano de Helena sin apartar la mirada del cielo.

Helena entrelazó los dedos con los de él y se los estrechó con fuerza, como si aferrándose a él pudiera mantenerlo con vida un instante más.

—Nunca llegué a visitar Etras… —se lamentó con voz débil—.

Lo siento.

Te prometí… que te llevaría de vuelta.

—No pasa nada.

—¿Cuidarás de Lila y el bebé… por mí? —Cuando Helena asintió, añadió—: No le cuentes nada de esto…

—No lo haré.

Un temblor recorrió la mano de Luc.

—¿Me lo prometes…?

—Te lo prometo —dijo ella tragando con fuerza.

Su amigo no respondió.

Cuando Helena levantó la vista, Luc miraba el cielo ya sin ver y el amanecer se reflejaba en el azul vacío de sus iris.

CHAPTER 64

Augustus 1787

CAPÍTULO 64

HELENA LEFT SEBASTIAN WITH LUC, PULLING FREE the reanimation and leaving the two of them hidden in the alley.

Augustus 1787

Her only thoughts were of Lila.

Helena liberó a Sebastian de la reanimación y lo dejó escondido junto a Luc en el callejón.

The air was thick with smoke and blood.

Solo pensaba en Lila.

She could hear fighting as she moved through the city, trying to stay out of sight.

El aire estaba cargado de humo y sangre.

She couldn’t save everyone.

El estruendo de la batalla retumbaba a su alrededor mientras avanzaba por la ciudad intentando pasar desapercibida.

Anyone.

Sabía que no podría salvar a todo el mundo.

She had to reach Lila.

De hecho, dudaba de que fuera capaz de poder salvar a nadie.

She neared the last wall that was intended to mark Resistance territory.

Debía encontrar a Lila.

There were necrothralls guarding it.

Al llegar al último muro que marcaba el límite del territorio de la Resistencia, encontró a un grupo de necrómatas vigilándolo.

Familiar faces.

Eran rostros conocidos.

The field commander from Luc’s unit with a gash in his skull that showed brain tissue underneath.

Entre ellos, estaba el comandante de la unidad de Luc.

Kaine had said no one paid close attention to whose necrothralls were whose.

Tenía una herida enorme en la cabeza que le dejaba al descubierto parte del tejido cerebral.

A necrothrall was presumed to belong to one of the Undying.

Kaine le había explicado que nadie se molestaba en comprobar a quién pertenecía cada necrómata, pues se daba por sentado que todos formaban parte de un inmarcesible.

If she pulled the reanimation from a few, she could use them to escort her into Headquarters as a prisoner, but these were too well armed.

Si seleccionaba a unos cuantos y les arrancaba la chispa que los reanimaba, podría hacer que la escoltaran hasta el Cuartel General como si fuera una prisionera.

She needed easier targets.

El problema era que estaban bien armados.

She turned and fled, hiding in buildings, climbing and descending old stairs and evacuation ladders, trying to find a way back to Headquarters.

Necesitaba encontrar objetivos más fáciles, así que dio media vuelta y retomó la huida.

The combatants all had harnesses that they used to swing and rappel through the streets, navigating the levels of the city easily, but she had to find a route on foot.

Mientras buscaba una manera de regresar al Cuartel General, se escondió en varios edificios, subió y bajó viejas escaleras y escalerillas de evacuación.

The necrothralls kept tailing her.

Los combatientes contaban con arneses para descolgarse por las calles y moverse por los distintos niveles de la ciudad con facilidad, pero ella tuvo que encontrar una ruta a pie.

She could tell she was being herded, hunted with persistent predation.

Los necrómatas la seguían de cerca.

She could not out-endure the dead.

Sabía que la estaban llevando adonde ellos querían, que la estaban acechando como una manada de depredadores.

She hid, crouching behind a pillar half covered in rubble, trying to catch her breath.

Los muertos no se cansaban, así que la suya era una batalla perdida.

Footsteps came nearer.

Decidió esconderse tras un pilar medio cubierto de escombros para recuperar el aliento.

Her heartbeat was a drum.

Oyó unos pasos que se acercaban y su corazón se aceleró.

She drew a gasping breath and jumped up, fleeing her hiding spot.

Se puso en pie de un salto con un jadeo y salió de su escondite a toda prisa, pero se topó de bruces con un inmarcesible completamente vestido de negro.

She ran straight into one of the Undying, all in black.

Antes de poder retroceder, una mano la sujetó con fuerza por la cabeza y Helena perdió el conocimiento.

Before she could react, a large hand gripped her head, and everything went dark.

Se despertó con un grito ahogado y encontró a Kaine, cernido sobre ella, tocándole la nuca.

HELENA WOKE WITH A PANICKED gasp.

Helena se apartó con una sacudida.

Kaine was leaning over her, his fingers at the base of her head.

Su mirada recorrió la estancia, pero no reconocía el lugar.

She jerked away, eyes roaming, not recognising where she was.

Le daba vueltas la cabeza.

Her head was swimming.

—No pasa nada.

“It’s all right.

Estás a salvo.

You’re safe,” he said.

Ella lo miró confundida mientras intentaba recordar cómo había llegado hasta allí.

She stared up at him in confusion, trying to remember how she’d gotten there.

Los recuerdos regresaron de golpe.

Everything came rushing back.

Luc.

Luc.

Luc estaba muerto.

Luc was dead.

Lo había matado ella.

She’d killed him.

Fue como recibir un puñetazo en la garganta.

The memory was like being punched in the throat.

—¿Qué… qué ha pasado?

“What—what happened?” Her mouth was dry.

Tenía la boca seca.

She looked dazedly around, trying to pinpoint their location.

Miró aturdida a su alrededor tratando de localizar dónde se encontraba.

Kaine’s fingers slipped away from the back of her head.

Kaine le apartó los dedos de la nuca, pero, aunque parecía calmado, en sus ojos se atisbaba una furia contenida.

His expression was calm, but his eyes were furious.

—La guerra ha terminado.

“The war is over,” he said. “The Undying have taken the city, including your Headquarters.

Los inmarcesibles se han hecho con el control de la ciudad, incluyendo el Cuartel General.

The remaining Resistance factions are cornered; if they don’t surrender, they’ll be buried in rubble by the day’s end.”

Las facciones activas de la Resistencia que quedan están acorraladas.

She pushed herself up, too dazed to think clearly.

Si no se rinden, acabarán enterrados bajo los escombros antes de que caiga la noche.

She’d been trying to reach Lila … and then?

Helena se incorporó, pero estaba demasiado mareada como para pensar con claridad.

She couldn’t remember anymore.

Había estado intentando llegar hasta Lila… ¿Y después?

Kaine began pacing around the room.

No recordaba nada más.

“How did this even happen?

Kaine empezó a caminar de un lado al otro de la estancia.

What kind of plan was stretching yourselves across the entire city and leaving your Headquarters unguarded?

—¿Cómo ha pasado esto?

And where the fuck is Holdfast?”

¿A quién se le ocurriría repartirse por toda la ciudad y dejar el Cuartel General desprotegido?

Helena flinched. “He’s dead.”

¿Y dónde diablos está Holdfast?

Kaine froze and turned sharply. “What do you mean?”

La chica se estremeció.

Helena stared down at her hands.

—Está muerto.

She was in the same clothes.

Kaine se detuvo en seco y se volvió hacia ella.

Luc’s blood was among the stains, but she couldn’t pick out which ones belonged to him.

—¿Qué quieres decir?

She couldn’t bring herself to speak.

Helena se miró las manos, incapaz de distinguir la sangre de Luc de la suya propia en su ropa.

“How?” Kaine asked.

No encontraba las palabras.

She swallowed. “It was—an accident.”

—¿Qué ha pasado? —insistió Kaine.

She told him everything.

—Fue… —tragó saliva— un accidente.

What she’d realised, and who it had been, and everything over the months.

Se lo contó todo: lo que había descubierto, la identidad de quien había reemplazado a Luc y todo lo que había sucedido con él en los últimos meses.

That Luc had tricked her, and she’d reacted, and then it was too late.

Le contó que la había engañado, que ella había reaccionado sin pensar y que había llegado demasiado tarde.

“I tried to heal him …” she said, her voice shaking. “But it was like there wasn’t enough of him left to hold on.

—Intenté curarlo… —dijo con voz temblorosa—, pero era como si no quedase lo suficiente de él en su interior.

He was unravelling and I couldn’t—” Her chest seized, threatening to crack. “I was supposed to save him—” The words came out a whisper.

Se estaba desmoronando y no pude… —Se le contrajo el pecho como si estuviera a punto de partírsele en dos—.

Her throat contracted and her whole body shook and she couldn’t make herself speak.

Mi deber era salvarlo… —susurró.

Kaine was silent until she managed to compose herself again.

Se le cerró la garganta, se echó a temblar de pies a cabeza y ya no pudo seguir hablando.

“Morrough must be so old,” she said. “Paladia’s more than five hundred years old.”

Kaine permaneció en silencio hasta que logró recomponerse—.

“This whole war was just two brothers fighting over who gets to play god?” Kaine gave a disbelieving, bitter laugh. “You think you’re picking a side, and you’re just on the opposite end of the same fucking coin.”

Morrough debe de tener cientos de años.

Helena didn’t speak, gripping the blankets draped over her until her knuckles turned white.

Paladia se fundó hace más de cinco siglos.

She had to get up, but she felt like glass a breath away from shattering. “I have to get Lila.”

—¿Toda esta guerra se reduce a un conflicto entre hermanos que se pelean por decidir quién juega a ser dios? —Kaine dejó escapar una carcajada amarga—.

“The war is over, Helena.”

Da igual qué puto bando escojamos, porque al final somos caras opuestas de una misma moneda.

She flinched at the way he said her name.

Helena no dijo nada.

That he’d used it to say that.

Se aferró a las sábanas que la cubrían con tanta fuerza que se le pusieron los nudillos blancos.

“I know,” she said, going hot and cold all over. “You don’t need to tell me.

Tenía que levantarse, pero se sentía como un jarrón a punto de resquebrajarse.

I know we’ve lost!”

—Hay que ir a buscar a Lila.

She pressed her lips together, grinding the heels of her hands against her eyes as she tried to control herself.

—La guerra ha terminado, Helena.

“I’m not saying it’s not over.” Her voice still shook. “But we have the obsidian now, we can both make it, and if we’re more covert—we could still bleed him dry by killing off the Undying.”

Ella se estremeció al oír la forma en que pronunció su nombre para decir aquello.

“There is no ‘we’ anymore,” Kaine said. “You’re leaving Paladia.”

—Lo sé —dijo, presa de un ataque de sudores fríos y calientes al mismo tiempo—.

She looked up sharply.

No hace falta que me lo recuerdes.

He stood over her, arms crossed.

¡Ya sé que hemos perdido! —Apretó los labios y se frotó los ojos con la base de las manos mientras intentaba controlarse.

“I’ll kill them, but you’re done.

Continuó con voz aún temblorosa—: No estoy diciendo que no haya acabado.

Holdfast is dead.

Pero ahora tenemos la obsidiana.

The Eternal Flame is gone.

Nosotros todavía podemos hacer algo.

It’s time for you to go.”

Si actuamos con precaución, tal vez tengamos la oportunidad de matar a los inmarcesibles y arrebatarle la vitalidad a Morrough.

She shook her head. “I can’t leave you here.”

—Ya no hay ningún «nosotros» —replicó Kaine—.

His expression was hard as stone. “I don’t want you here.

Vas a marcharte de Paladia.

It’ll be easier for me to work if Morrough assumes a complete victory.”

Helena levantó la vista de golpe. Él estaba de pie a su lado, con los brazos cruzados.

Helena’s jaw tensed. “Fine,” she finally said in a tight voice. “I’ll collaborate long-distance initially, if you think that’ll make things easier.”

—Yo me encargaré de matarlos, pero tu trabajo aquí ha terminado.

“Good.” He stepped back, turning away. “I’ll have everything arranged.”

Holdfast ha muerto y la Llama Eterna está acabada.

She watched him warily, not sure she believed him.

Debes marcharte.

Reasonable as it was, she knew he’d already wanted her out of Paladia.

—No me iré sin ti —dijo ella negando con la cabeza.

There were no other choices, though.

Kaine mantuvo una expresión imperturbable.

She had to get Lila to safety.

—Pero yo no quiero que te quedes.

Until Lila was secure, Helena had no room to negotiate.

Me será más fácil trabajar si Morrough cree que la victoria ha sido aplastante.

“I’m only going if Lila’s with me,” she said.

Helena apretó los dientes.

Kaine rocked back. “No chance.

—Está bien —concedió con cierta tirantez—.

If she goes missing, they’ll hunt her across the continent.

Te ayudaré desde la distancia al principio si crees que eso facilitará las cosas.

She’s not worth it.”

—Bien. —Kaine dio un paso atrás y giró sobre los talones—.

Helena stood. “I’m not asking.

Voy a prepararlo todo.

I have to take her.

Helena lo miró cautelosa, sin saber si debía creerle o no.

If she’s not with me, I won’t leave.

Por muy razonable que fuera la idea, sabía que Kaine llevaba un tiempo queriendo sacarla de Paladia y tampoco le quedaban más opciones.

I promised Luc I’d take care of her.

Tenía que llevar a Lila a un lugar seguro.

She’s been under quarantine at the top of the Alchemy Tower.

Hasta entonces, Helena no tendría margen para negociar.

They might not have found her yet.

—Solo me marcharé si Lila viene conmigo.

The sooner we go, the better our chances are of getting her without being noticed.

Kaine dio un paso atrás.

We could—we can find a body and I’ll use vivimancy, disguise it, so it looks like her.

—Ni hablar.

No one will know she’s gone.”

Si desaparece, os darán caza por todo el continente.

Something about Kaine suddenly shifted, a tension around his mouth.

No merece la pena correr ese riesgo por ella.

“You can take me as a prisoner, use that as an excuse to go inside.

Helena se puso de pie.

It’s only been a few hours—”

—No te estoy pidiendo permiso.

“Helena …”

Tengo que llevármela conmigo.

He said her name slowly, a note of warning but also a plea in the way he said it.

No pienso marcharme sin ella.

His eyes flicked around the room, pausing briefly on the curtains.

Le prometí a Luc que la cuidaría.

Her voice died.

Ha estado encerrada en lo alto de la Torre de Alquimia, en cuarentena.

Half in a daze, she stood up and walked forward, pushing the curtain back.

A lo mejor no la han encontrado todavía.

It was dark outside.

Cuanto antes vayamos a por ella, más posibilidades tenemos de sacarla de allí sin ser descubiertos.

It was night.

Podríamos… podríamos buscar un cadáver y utilizar la vivemancia para hacer que se parezca a ella.

But how could it be night?

Nadie se enterará de que se ha ido.

It had been dawn; the sun was just rising when Luc died.

Algo cambió de pronto en Kaine: la tensión le crispó la boca.

“How … how long did you keep me unconscious?” Her voice shook. “How—how long has it been?”

—Llévame hasta allí fingiendo haberme hecho prisionera y úsame como excusa para entrar.

He gave no reply.

Solo han pasado un par de horas…

She turned and lunged for the door, but he caught her, dragging her back. “I can explain—”

—Helena…

She struggled, trying to rip herself free. “What did you do?” Her voice rose. “How long have I been unconscious?”

Kaine pronunció su nombre despacio y en su voz se oyó la mezcla de una advertencia y una súplica.

“Listen.” He shook her, and there was a wildness to his eyes. “After the bomb went off, when the Resistance began to attack, Morrough had everyone remaining fall back.

Dejó vagar la mirada por toda la estancia y se detuvo un instante en las cortinas.

They knew your numbers, how many combatants you had left.

Helena se quedó muda, se levantó medio aturdida y se acercó a la ventana.

It was obvious that Headquarters would be vulnerable.

Fuera no había luz.

They expected an attack before Hevgoss arrived—they were waiting for it.

Ya había anochecido.

They had someone on the inside.

Pero ¿cómo era posible?

Once your forces had been lured onto the West Island, they sent us to infiltrate.

Cuando Luc había muerto estaba amaneciendo.

When I got there, you were missing.

—¿Cuánto… cuánto tiempo me has tenido inconsciente? —Le temblaba la voz—.

No one knew where you’d gone.

¿C-cuánto tiempo ha pasado?

I abandoned my post to find you.

Kaine no respondió.

Once I had you safe, I had to go back.”

Helena se dio la vuelta y corrió hacia la puerta, pero él la detuvo, tirando de ella hacia atrás.

“So you—left me here for how long?

—Te lo puedo explicar…

A day?” Her voice was raw with betrayal.

Se debatió contra él forcejeando por liberarse.

“I came back as soon as I could.”

—¿Qué has hecho? —preguntó subiendo la voz—.

She started to tremble, her body going into shock. “I was going to get Lila.

¿Cuánto tiempo he estado inconsciente?

That’s where I was headed, but I kept getting cut off—and—” She flinched. “That was you, wasn’t it?

—Escúchame. —La sacudió con el rostro desencajado—.

You knocked me out.

Después de que estallara la bomba, cuando la Resistencia atacó, Morrough nos ordenó a todos que esperáramos.

You didn’t even—”

Estaban al tanto de vuestros números, de la cantidad de combatientes que os quedaban.

All those necrothralls tailing her.

Era evidente que el Cuartel General quedaría desprotegido.

He’d killed those soldiers, set them up, all watching and waiting for her.

Ya sabían que recibirían un ataque antes de la llegada de las fuerzas hevgotianas… Lo estaban esperando.

There was so much blood on his hands.

Tenían a alguien infiltrado entre vuestras filas.

He cradled her face with them. “What did you expect me to do?

Cuando llegué allí, ya no estabas.

Let you walk back into that massacre?

Nadie sabía qué había sido de ti.

The orders were to kill anyone who tried to resist.”

Dejé mi puesto para buscarte, así que tuve que regresar en cuanto te puse a salvo.

“Are they all—?” She couldn’t even finish the question.

—Entonces… ¿cuánto me has tenido aquí?

It didn’t matter. “I won’t leave without Lila.

¿Un día? —preguntó ella, con la voz rota, sintiéndose traicionada.

You can help me or I’ll go alone, but I’m going back for her.”

—He vuelto tan pronto como he podido.

Kaine was unmoved. “If you want Morrough defeated, there’s no rescuing anyone.”

Helena se echó a temblar, abrumada por la conmoción.

“We won’t defeat him if we don’t rescue Lila.

—Iba a ir a por Lila.

She’s pregnant.

Eso era lo que quería hacer, pero no dejaban de cortarme el paso… y… —Se estremeció—.

Morrough needs another Holdfast, and Lila’s the one carrying it.

Fuiste tú, ¿verdad?

I promised Luc I’d get her out—it was the last thing I told him before he died.

Me dejaste inconsciente.

It was all that mattered to him.”

Ni siquiera…

“Why should I care about what Holdfast wanted?” he said, his voice implacable.

Todos esos necrómatas pisándole los talones.

He was not going to do this.

Kaine había matado a esos soldados y los había colocado en posiciones estratégicas para mantenerla vigilada y esperarla.

Not even for her.

Tenía las manos demasiado manchadas de sangre.

Her chest tightened.

Las mismas manos con las que Kaine le acariciaba el rostro.

She could feel her ribs curved around her heart like a cage.

—¿Qué esperabas que hiciera?

You always lose.

¿Que te dejara ir directa a la masacre?

Everyone you love dies.

Nos ordenaron que matáramos a cualquiera que se resistiera.

“Because if you do, I’ll stop—everything,” she said. “I’ll leave, and I won’t come back.

—¿Están todos…? —Ni siquiera pudo acabar la pregunta.

Just like you want, if you’ll help me get Lila Bayard.

Ya no importaba—.

Whatever you want.

No me marcharé de aquí sin Lila, así que puedes ayudarme o dejarme ir sola, pero no hay más que hablar.

Anything you ask.

Kaine permaneció impasible.

I’ll do it, I swear.”

—Si quieres derrotar a Morrough, no podemos permitirnos rescatar a nadie.

Her fingers shook as she reached out for him.

—No habrá forma de acabar con él sin Lila.

“Please.”

Está embarazada.

He’d gone very still. “Will you?”

Morrough necesita a otro Holdfast y Lila lleva en su seno al último descendiente con vida.

She nodded. “Yes …” Her voice struggled and failed. “Yes, I promise.”

Le prometí a Luc que la sacaría de allí.

He studied her, eyes narrowed and calculating. “Those are your terms?

Fue lo último que le dije antes de que muriera.

The Bayard girl, and then you’ll do anything I ask?”

Era lo único que le importaba.

Her throat closed. “Yes.

—A mí me da igual lo que quisiera Holdfast —dijo implacable.

Anything you ask.

No iba a dar su brazo a torcer, ni siquiera por ella.

I swear.”

Helena notó que se le apretaba el pecho y las costillas se le curvaban alrededor del corazón como una jaula.

He nodded slowly. “All right.

«Siempre eres tú quien sale perdiendo.

If those are your terms, I’ll get her for you.”

Todos tus seres queridos mueren».

Helena gave a shuddering gasp of relief. “Thank you.”

—Porque, si me ayudas, lo dejaré… todo.

He just nodded, but he seemed distracted.

Me marcharé y no volveré jamás.

She waited to hear how they’d do it, but he was silent, just studying her.

Haré lo que quieras si me ayudas a salvar a Lila Bayard.

“What do you need me to do?” she finally asked.

Haré lo que sea.

Irritation instantly flashed across his face. “Stay here.”

Lo que me pidas.

Her eyebrows furrowed. “But I could help.

Te juro que lo haré. —Extendió la mano hacia él con dedos temblorosos—.

I can—”

Por favor.

“I don’t need help.”

Kaine se había quedado inmóvil.

When she opened her mouth to argue, he looked her up and down. “You’re too memorable.

—¿Me lo prometes?

It’ll be easier for me to look for her alone.

Ella asintió.

If you want me to get her out, stay here and let me work in peace without succumbing to your desperate need to insert yourself into everything I do.”

—Sí… —se le entrecortó la voz—.

She tried to protest, and he raised a finger, pointing it at her face.

Sí, te lo prometo.

“If you leave this suite while I’m gone, if I have even the slightest inkling that you’re trying to help me in any way, I will come back and the deal will be off.

Él la observó con la mirada entrecerrada, evaluando si podía fiarse de ella o no.

Do you understand?

—¿Esa es tu única condición?

Stay here.”

¿Harás lo que te pida si te consigo a Bayard?

Her jaw tensed, throat tightening, but she nodded.

A Helena se le formó un nudo en la garganta.

“There’s food in the cupboard.

—Sí, lo que me pidas.

Keep the curtains closed.

Te lo juro.

It shouldn’t take too long.”

Kaine asintió despacio.

“Where is this?” she asked, looking around.

—Está bien.

He sighed. “This was the suite of the Hevgotian ambassador, who tragically died in a recent explosion.”

Como quieras.

“The one you were—?”

Te la traeré.

He nodded and left without another word.

Helena tomó una temblorosa bocanada de aire, aliviada.

Helena waited.

—Gracias.

Kaine had recovered her satchel when he’d apprehended her, and she took inventory of her remaining supplies.

Él se limitó a asentir distraídamente.

She was out of most things beyond what she kept for Kaine.

Helena esperó a que le explicara cómo iban a hacerlo, pero Kaine solo la observó en silencio.

She went through it carefully, hoping he wouldn’t need any of it when he got back with Lila.

—¿Qué necesitas que haga? —preguntó al final.

There was a good chance Lila would be injured.

—Que te quedes aquí —replicó él, al tiempo que un destello de irritación le atravesaba la mirada.

She wouldn’t let herself be taken without a fight.

—Pero podría ayudar —dijo frunciendo el ceño—.

How would Kaine convince her to cooperate?

Podría…

Helena stood and went to the door but refrained from touching it.

—No necesito ayuda.

Surely he had a plan.

Cuando Helena abrió la boca para protestar, él se la quedó mirando de arriba abajo.

She went back to inventorying.

—Llamas demasiado la atención.

Kaine had put her knives back into the outer pocket.

Me será más fácil buscarla solo.

She tried to keep herself busy, because if she stopped to think, her grief and guilt would crush her to death.

Si quieres que la saque de allí, tendrás que esperar y resistir la tentación de entrometerte en mis asuntos para dejarme trabajar en paz.

Luc.

Helena intentó defenderse, pero Kaine levantó un dedo y le apuntó con él a la cara.

It was all her fault.

—Como salgas de esta habitación mientras no esté, o tenga la más mínima sospecha de que intentas ayudarme de alguna manera, volveré y el trato se anulará.

She could have saved him if she’d only noticed.

¿Te ha quedado claro?

Now she was leaving everyone behind, knowing what was likely to happen to them.

No te muevas de aquí.

All her worst fears coming true and there was nothing she could do.

Helena apretó los dientes y asintió mientras se le formaba un nudo en la garganta.

You can’t save everyone.

—Tienes comida en la alacena.

You never could.

No abras las cortinas.

This was the only way.

No tardaré mucho.

Once Lila was safely away, if Kaine could slowly kill off the Undying, eventually the nightmare would end.

—¿Dónde estamos? —preguntó la chica mirando a su alrededor.

Time seemed to crawl past.

—Esta era la habitación del embajador hevgotiano —suspiró—.

Helena showered, washing away the blood and grime from the city.

Murió hace poco en una trágica explosión.

Luc’s blood.

—¿El que estabas…?

Sebastian’s blood.

Él asintió y se marchó sin añadir nada más.

She found clothes in the wardrobe.

Helena esperó.

Hevgotian traditional clothing, which involved an unexpected number of tassels.

Kaine había cogido también su bolsa cuando la había interceptado, así que repasó los suministros que le quedaban.

In the cupboard was bread and very strong, hard cheese, which she forced herself to eat even though everything tasted like chalk in her mouth.

Estaba casi vacía salvo por los medicamentos que reservaba para Kaine.

She was about to ignore Kaine’s orders and go looking for him anyway when the door abruptly swung open and Kaine walked in, Lila hanging limp in his arms.

Lo revisó todo con cuidado, rezando para que no necesitaran nada cuando Lila y él regresaran.

Her prosthetic was gone, and there were metal bands locked around both her wrists.

Pero lo más seguro era que Lila estuviera herida.

Helena flung herself across the room as he laid Lila on the bed.

No se dejaría atrapar sin oponer resistencia.

Helena searched for any signs of injury, but Lila was not injured at all beyond a few bruises.

¿Cómo iba Kaine a convencerla para cooperar?

As Helena searched her, her resonance failed at Lila’s wrists, and she realised they were alchemy-suppressing cuffs.

Helena se acercó a la puerta, pero se contuvo antes de tocarla.

They were crudely made; she would only need a few tools to get them off.

Seguro que Kaine tenía un plan.

“Was she still in the Tower?” she asked as she pushed an eyelid open, trying to pinpoint whether Lila had been physically knocked out or sedated.

Siguió revisando lo que guardaba en la bolsa y descubrió que también le había dejado sus cuchillos en el bolsillo exterior.

“No,” Kaine said. “They’d already transported her when I got there.”

Trató de mantenerse ocupada, porque sabía que la pena y la culpa la asfixiarían si se paraba a pensar.

The alchemy suppression was external, and since the effects were at Lila’s hands, Helena could still use her resonance everywhere else.

Luc.

“Where was she?” she asked, checking for the baby’s heartbeat.

Había sido culpa suya.

“They’d taken her to Bennet’s lab, but I was able to retrieve her.

Podría haberlo salvado si se hubiera dado cuenta del cambio que había sufrido.

We need to move quickly now.

Ahora iba a dejar a todos atrás pese a que sabía el destino que les esperaba.

You both need to be out of the city before dawn.”

Sus peores temores se estaban haciendo realidad y no podía hacer nada para evitarlo.

Helena was so panicked over Lila that she didn’t immediately notice that there was something unnerving about Kaine’s voice.

«No puedes salvar a todo el mundo.

She looked up.

Nunca estuvo en tus manos hacerlo».

He was staring at her with a look that was almost starved; she’d never seen him look that way before.

Pero no había otra opción.

Reaching out, she took his hand, feeling for any sign of injury.

En cuanto Lila estuviera a salvo, y si Kaine se las arreglaba para acabar poco a poco con los inmarcesibles desde dentro, la pesadilla terminaría.

He wasn’t hurt, though.

El tiempo pareció ralentizarse.

His pale hair was smoke-stained, but he looked unscathed.

Helena se duchó para quitarse la sangre y la suciedad de la ciudad.

And yet there was something off about his expression.

La sangre de Luc.

“What’s wrong?” she asked, standing up, forgetting Lila.

Y la de Sebastian.

The corner of his mouth curved into a wistful smile, and he inhaled.

Encontró ropa limpia en un armario: un traje tradicional hevgotiano decorado con un inesperado número de borlas.

“Kaine?” She searched his face. “What happened?”

En la alacena había pan y un pedazo de queso duro de sabor fuerte que se obligó a comer a pesar de que todo le sabía a tierra.

He stared at the floor a moment before finally meeting her eyes. “I blew my cover getting the Bayard girl for you.”

Estaba a punto de ignorar la orden de Kaine y salir a buscarlo cuando la puerta se abrió de golpe y Kaine entró cargando con Lila en brazos.

The world stopped spinning.

Estaba inconsciente, había perdido la prótesis y llevaba un par de bandas metálicas alrededor de las muñecas.

Time stalling as the air froze, and it was just them, and nothing else existed.

Helena cruzó la estancia de un salto mientras Kaine tumbaba a su amiga en la cama.

“What?” She tried again, shaking her head. “You—you what?”

La examinó por si estaba herida, pero no presentaba más que unas cuantas magulladuras.

She was certain she was misunderstanding him, but it was there in his eyes.

Como su resonancia falló a la altura de las muñecas de Lila, Helena comprendió que los brazaletes estaban diseñados para inhibir los poderes alquímicos.

He was saying goodbye to her.

Por suerte, eran toscos y no necesitó más que un par de utensilios para quitárselos.

She shook her head again. “No.”

—¿Estaba todavía en la Torre? —preguntó al abrirle uno de los ojos para tratar de determinar si la habían dejado inconsciente de un golpe o mediante algún calmante.

He said nothing.

—No.

Her protest vanished into the silence replaced by a horrible, waiting stillness, like the space between slowing heartbeats, when a heart finally stops.

Cuando llegué ya se la habían llevado.

The sound of ending.

La supresión alquímica era externa y su efecto se concentraba en las manos de Lila, así que Helena pudo emplear la resonancia por el resto de su cuerpo.

“No,” she said, her voice straining, breaking the quiet again, refusing to believe him.

—¿Dónde estaba?

“There wasn’t any other way,” he said gently, catching her by the arm as she swayed.

Comprobó el latido del bebé.

Her heart had started to beat again, and now it was beating faster and faster.

—La habían trasladado al laboratorio de Bennet, pero he conseguido sacarla de allí.

She kept shaking her head, backing away from him, her eyes going for the door, looking for an escape, a way out.

Tenemos que actuar rápido y enviaros a las dos fuera de la ciudad antes de que amanezca.

This was not happening.

Helena tenía tanto miedo por Lila que tardó un momento en darse cuenta de que había algo en la voz de Kaine que le había puesto los pelos de punta.

He caught her, held her by the shoulders. “You know they’ve been looking for the spy.

Levantó la vista y descubrió que en su expresión se asomaba un hambre insaciable; nunca la había mirado de esa forma antes.

There were counter-espionage measures in place at the lab, and there wasn’t time to find a way past them.

Le cogió la mano para asegurarse de que no estaba herido.

To get to Bayard, there are entry records indicating that I was there, that I entered a laboratory with highly controlled access.

Había vuelto sano y salvo.

I couldn’t burn down the building and fight my way out carrying an unconscious, pregnant woman.

Tenía el cabello plateado manchado de humo, pero estaba ileso.

When the next security shift begins tomorrow, the lab will be found and the records will show that I was the only one who left alive.”

Lo inquietante era su expresión.

She shook her head again, twisting free. “No.

—¿Qué pasa? —preguntó poniéndose de pie y olvidándose de Lila por un instante.

No, we can go back.” She turned to get her satchel. “There must be a way to destroy the records—I can—”

Kaine curvó una de las comisuras de la boca para dibujar una sonrisa triste y respiró hondo.

He jerked her back, his expression set. “You’re leaving, remember?

—¿Kaine? —Estudió su rostro con atención—.

That was the deal you made, Marino.

¿Qué ha pasado?

I met the terms.”

Él mantuvo la vista clavada en el suelo durante un momento antes de levantarla y encontrar su mirada.

Helena gave a low, pained sound as she shrank away from him.

—He echado a perder mi tapadera al rescatar a Bayard.

His eyes were aglow, as if he was willing her to understand.

El mundo dejó de girar.

His gaze flickered across her face as if trying to take it in, memorising her, because this was the end.

El tiempo se detuvo y el aire se congeló hasta que solo quedaron ellos dos.

The last time he’d ever see her.

Nada más existía.

She might have forgiven him for that, but the adoration in his eyes was tempered by a sharp-edged triumph.

—¿Cómo? —Helena sacudió la cabeza y volvió a intentarlo—.

The satisfaction of getting his way.

¿Que has… qué?

“Anything I wanted if I went and got Bayard for you; those were your terms.”

Aunque estaba convencida de que no lo había entendido bien, la respuesta estaba clara en su mirada.

He would have hurt her less if he’d reached in and ripped her heart out.

Se estaba despidiendo de ella.

“You gave your word,” he said, when she refused to reply, his voice hardening.

Negó con la cabeza de nuevo.

“No—” Her voice broke.

—No.

His expression softened as she stopped struggling. “We had a good run, but we were never going to last.” His fingers slipped a loose curl behind her ear before his hand drifted down to rest briefly at the base of her throat. “You knew that.”

Kaine no respondió.

“Kaine, please, let me—” she started, her voice shaking.

Las protestas de Helena quedaron reemplazadas por una quietud terrible, similar a la pausa que se extiende entre los dos latidos de un corazón que se va ralentizando hasta terminar por detenerse.

His expression turned cold again. “Anything I wanted.

Era el sonido del fin.

It was your deal.”

—No —dijo con voz estrangulada negándose a creerlo.

Her lungs were beginning to burn.

—No había otra manera —explicó él con delicadeza y sujetándola por los hombros cuando ella comenzó a tambalearse.

She tried again to pull away, but she couldn’t breathe.

El corazón de Helena volvía a latir, cada vez más rápido.

The crisp edges of him were blurring.

Se alejó de él sin dejar de negar con la cabeza ni apartar los ojos de la puerta mientras buscaba una salida, una escapatoria.

He was speaking, but the words were growing rounded.

Aquello no podía estar pasando.

Kaine pulled her closer, and the cold determination on his face was shifting into worry.

Kaine la agarró de nuevo por los hombros.

“Helena—breathe.”

—Ya sabes que llevaban tiempo tratando de descubrir al espía.

Her vision tunnelled, all darkness except him.

Habían instalado medidas de contraespionaje en el laboratorio y no he tenido tiempo de encontrar cómo sortearlas.

He shook her. “Helena—don’t—come on—breathe—Helena, please …”

Para llegar hasta Bayard, tuve que dejar constancia en los registros de entrada porque el laboratorio estaba muy vigilado.

Her fingers grasped at him as she fought to speak.

No podía quemar el edificio ni abrirme paso a puñetazos mientras cargaba con una embarazada inconsciente.

“No—” Her voice was broken. “—don’t do this to me.”

Mañana, cuando el personal de seguridad haga el relevo, verán lo que ha ocurrido en el laboratorio y descubrirán por los registros que fui yo el único que ha salido con vida de allí.

The devastation swallowed her like a tidal wave, and he vanished.

Helena negó con la cabeza y se retorció para zafarse de él.

WHEN SHE REGAINED CONSCIOUSNESS, KAINE was leaning over her once again.

—No.

She stared at him.

No, todavía hay tiempo. —Cogió su bolsa—.

Her left arm hurt as if there was a deep bruise just below the shoulder.

Seguro que hay una manera de destruir los registros… Puedo…

Her body felt wrong.

Kaine tiró de ella con un brillo de determinación en la mirada.

Numb.

—Te recuerdo que tú te marchas.

Her mind sluggish.

Ese era el trato, Marino, y yo ya he cumplido con mi parte.

She blinked, and even that took effort and concentration.

Helena dejó escapar un suave quejido de dolor y se apartó de él.

Then everything came back with almost violent anguish.

Los ojos de Kaine resplandecían, como si estuviera tratando de convencerla de que lo entendiera.

She struggled to focus.

Su mirada recorrió el rostro de Helena, intentando recordar cada detalle, memorizar todas y cada una de sus facciones, porque aquel era el fin.

The pain in her arm was likely some kind of injected sedative.

Era la última vez que la vería.

Kaine had drugged her, but there was also a mineral salt aftertaste on her tongue that she recognised as her tablets.

Helena podría haberle perdonado por ello, pero la adoración que desprendía su mirada quedaba empañada por una afilada expresión triunfal.

He’d used them to erase the panicked surge of adrenaline, to set her heart at a slow, steady rhythm.

Estaba encantado de que todo estuviera saliendo como él quería.

He’d made her calm and malleable.

—Me prometiste que harías lo que yo quisiera si rescataba a Bayard por ti.

She glared up at him, trying to find words.

A Helena le habría dolido menos que le hubiera arrancado el corazón de cuajo del pecho.

“I’m never going to forgive you for this,” she finally managed.

—Me diste tu palabra —insistió Kaine con más firmeza al ver que se negaba a contestar.

The words came out slurred, giving them an irregular lilt.

—No… —se le rompió la voz.

Kaine’s lips tightened into a flat line, but then he nodded. “I know you won’t, but you’ll be alive and away from the war.

La expresión de Kaine se suavizó cuando Helena dejó de forcejear.

Those were always my terms.”

—Fue bonito mientras duró, pero lo nuestro no estaba destinado a ser eterno. —Le colocó un mechón suelto detrás de la oreja y bajó la mano para apoyársela un instante en la base del cuello—.

Helena went silent, trying to think despite being transmuted to the verge of incoherence.

Ya lo sabías.

There was a well of rage seething through her that she couldn’t quite reach, as if it were just beyond her fingertips.

—Kaine, por favor, deja que… —empezó con voz temblorosa.

She had to think slowly, laboriously, struggling to keep her focus razor-sharp because when she let it falter, her thoughts turned nebulous.

La expresión de él se tornó gélida una vez más.

She was surreptitious as she curled her fingers against her palm, just enough to send her resonance through her own body, trying to reverse Kaine’s tampering, but it had settled.

—Lo que yo quisiera.

“If you die, who’s going to stop Morrough?” Her voice was dull.

Ese fue el trato.

His expression turned cold. “He can have Paladia for all I care.

A Helena empezaban a arderle los pulmones.

If the Eternal Flame wanted to win, they should have made better choices.

Intentó poner distancia entre Kaine y ella, pero no podía respirar.

They all knew the risks, but that was never enough incentive for them.

La silueta de él se desdibujó.

They refused to pay the price that victory demands, and I am sick of watching you try to pay it for them.”

Lo veía mover los labios, pero cada vez le costaba distinguir más los sonidos.

He tried to take her hand, but she recoiled from him.

Kaine la acercó contra su cuerpo y esa fría determinación que había mostrado se transformó en una expresión preocupada.

Hurt flashed in his eyes, but he swallowed, his jaw set.

—Helena, respira.

“It’s time to go,” he said.

Se le nubló la vista; la oscuridad lo engulló todo, salvo a Kaine.

“No.”

—Helena, no me… —suplicó mientras la zarandeaba—.

His eyes narrowed and grew flintlike. “You gave your word.”

Venga…, respira, Helena, por favor…

Helena inhaled through clenched teeth. “I know.

Se agarró a él mientras luchaba por responder.

And I will go, per your demands, but I need to speak with—Shiseo.

—No… —insistió con la voz rota—.

If I can teach him how to use the obsidian I have left, he can pass on the information to the survivors, and then at least they’ll have a chance—”

No me hagas esto.

“You gave your word.”

El dolor se la tragó entera, como una ola, y Kaine se esfumó.

Helena met his eyes. “You know I will always choose the Eternal Flame first.”

Cuando volvió en sí, Kaine se cernía sobre ella de nuevo.

He stared at her, eyes widening as if she’d struck him.

Helena se lo quedó mirando.

His mouth pressed into a hard line, and his gaze dropped.

Le dolía el brazo izquierdo como si tuviera un profundo moratón justo bajo el hombro.

She watched his throat dip, and she kept talking.

Notaba que algo iba mal en su cuerpo; se sentía entumecida y le costaba pensar con claridad.

“If you force me to leave without speaking to Shiseo, the last thing you will ever do is betray me and everyone I love.

Incluso parpadear le suponía un esfuerzo.

A traitor is all you’ll be to me, but if you let me do this, maybe—someday I’ll be able to forgive you.”

Entonces los recuerdos regresaron, acompañados de una angustia casi violenta.

Hurt shone from his eyes, an empty look of despair, but she glared back.

Aunque no conseguía centrarse, todo indicaba que le habían inyectado algún calmante y por eso le dolía el brazo.

Too drugged to show more emotion.

Kaine la había medicado, pero también notaba el regusto a sales minerales de las pastillas que había desarrollado.

“Fine.” His voice was raw with bitterness, and he didn’t look at her again.

Le debía de haber administrado una para evitar que el susto detonara una descarga de adrenalina en su interior y así mantener sus latidos a un ritmo lento y regular.

She sat up laboriously and drew a map that showed which part of the city the off-site lab was in, hoping that it had escaped notice.

Eso la había mantenido tranquila, dócil.

She added a vaguely termed list of things she wanted Shiseo to bring. “He should be there if no one’s found him.

Helena lo miró con mala cara mientras intentaba recuperar la voz.

I’ll need him to bring all this so I can explain how it works.”

—No voy a perdonarte esto jamás —consiguió decir al final, aunque con la voz pastosa y una cadencia irregular.

Kaine stared at the map and list, his eyes narrowing. “Who is he exactly?”

Kaine apretó los labios, pero asintió.

“An Easterner.

—Lo sé, pero me da igual porque estarás a salvo, lejos de la guerra.

He helps here and there.”

Esas siempre fueron mis condiciones.

“And you trust him?”

Helena permaneció en silencio, tratando de pensar pese a que la transmutación la tenía al borde de la incoherencia.

“More than I can trust you,” she said.

En su interior bullía un pozo de rabia que no lograba alcanzar, por mucho que lo intentara.

Kaine turned white, but he crumpled the list into his pocket. “Don’t leave,” he said.

Se obligó a pensar despacio, con gran dificultad, luchando por mantener la concentración.

She turned away from him.

De lo contrario, su mente perdía nitidez.

Lila lay beside her, still unconscious.

Cerró el puño disimuladamente y presionó los dedos contra la palma para volcar una descarga de resonancia sobre su propio cuerpo.

The instant he was gone, Helena pushed herself and began ransacking the suite, finding and prying free every piece of metal she could.

Quería contrarrestar los efectos de las medicinas que Kaine le había administrado, pero llegaba tarde.

She was indiscriminate in her destruction; anything that was not immediately visible, she ripped out, and then identified its components and transmuted it down into compact bars of various alloys and metals, pausing every few minutes to clear her head of the drug.

—Si mueres, ¿quién detendrá a Morrough? —le preguntó con voz apagada.

She was certain that Kaine would take her and Lila into Novis first.

La expresión de Kaine se tornó gélida.

It was in range.

—Por mí como si se queda con Paladia para siempre.

He’d use Amaris to get across the river without dealing with checkpoints or the paperwork of commandeering a boat.

Si de verdad quería ganar, la Llama Eterna debería haber tomado mejores decisiones.

However, large as Amaris was, Helena doubted the chimaera could carry three.

Aunque los riesgos eran evidentes, nunca fueron un incentivo suficiente para hacerlos cambiar de estrategia.

The river was wide in the basin.

Se negaron a pagar el precio de la victoria y estoy harto de verte a ti intentando pagarlo por ellos. —Kaine quiso agarrarle la mano, pero ella retrocedió.

Two riders would be enough to wind Amaris and require her to rest before returning.

Una expresión dolida le surcó las facciones antes de tragar saliva con la mandíbula tensa—.

Helena didn’t trust Novis with Lila, not now with Luc dead.

Es hora de irse.

In the hands of Novis, with Falcon Matias circling him, Luc’s son would be little more than a pawn, a Principate raised with the same lies and manipulation that had haunted Luc.

—No.

Lila would have to be hidden.

—Me diste tu palabra —le recordó entornando los ojos hasta que su mirada se volvió implacable.

Kaine had somewhere already in mind, but travel arrangements would not be quick.

Helena inspiró hondo sin dejar de apretar los dientes.

Even if he had money on hand, obtaining safe and discreet passage would be complicated.

—Lo sé.

She went to the window, peeking out, trying to gauge how high she was, and found a street only a few storeys below.

Y me marcharé tal y como me pides, pero primero tengo que hablar con… Shiseo.

The suite was in one of the higher parts of the city, far removed from the violence, but there was a large skybridge connected to all the nearby buildings, with a plaza and gardens overlooking the lower parts of the city.

Si le enseño a utilizar la obsidiana que me queda, él podrá pasarle la información a los supervivientes y así tendrán una mínima esperanza de…

There was also a fire escape just outside the window.

—Me diste tu palabra.

Not a functional one, but a decorative sort of balcony made of wrought iron.

Helena sostuvo su mirada.

She heard footsteps sooner than she’d expected and rushed back to the bed, trying to look dazed when the door opened and Kaine entered, Shiseo behind him.

—Ya sabes que la Llama Eterna siempre será mi prioridad.

She pushed herself up, rubbing her eyes. “You found him.”

A Kaine se le dilataron los ojos como si lo hubiera golpeado y apretó los labios en una línea tensa mientras bajaba la mirada.

“Give him your information so he can go.”

Helena lo vio tragar saliva, pero siguió hablando:

Helena slurred her reply. “He’s just an assistant.

—Si me obligas a marcharme sin darme la oportunidad de hablar con Shiseo, lo último que harás será dejarnos en la estacada a todos, incluida a mí.

I’m going to have to go over everything.”

Te recordaré siempre como un traidor.

Shiseo blinked at Helena, and she was grateful then for how unreadable he was.

Sin embargo, si me dejas hacer esto, tal vez… pueda llegar a perdonarte algún día.

Kaine gave a hiss between his teeth, hands clenching into fists. “Fine.”

Él la miró con un brillo dolido en los ojos y una expresión vacía y desesperada, pero Helena no cedió.

She was interfering with his timeline.

Estaba demasiado medicada como para dejarse arrastrar por la emoción.

She could feel his desperate impatience.

—Está bien —dijo Kaine al final con la voz desgarrada por la amargura.

“You’ll use Amaris, right?

No volvió a mirarla.

To take us across the river?” she asked.

Helena se incorporó con un esfuerzo y dibujó un mapa para llegar al laboratorio en el que habían estado trabajando con la esperanza de que todavía no hubiera sido descubierto por los inmarcesibles.

Kaine’s eyes flicked to Shiseo, but he gave a faint nod.

También añadió una lista algo imprecisa con todo lo que necesitaba que Shiseo recuperara.

“Can she carry all of us that far?”

—Debería estar ahí si no lo han encontrado ya.

His jaw went tense. “It’ll have to be two trips.”

Necesitaré que me traiga lo que he anotado para explicarle cómo funciona.

She nodded vaguely and went to him, noticing the way he leaned towards her without seeming to be aware of it.

Kaine estudió el mapa y la lista con desconfianza.

She stopped short and lowered her voice. “You should take Lila, before she wakes.”

—¿Quién es exactamente?

He drew up. “You want me to go?”

—Un hombre del Lejano Oriente.

Her expression twisted bitterly. “Well, there’s no point in teaching you any of this, is there?” She lifted a shoulder. “I just thought—if you took her first, maybe we’ll have some time to say goodbye when it’s my turn.

Nos ha estado echando una mano.

But maybe that doesn’t matter.”

—¿Y confías en él?

She turned away, grateful that she was so drugged, she could finally lie without effort.

—Más de lo que puedo permitirme confiar en ti.

She could feel Kaine’s eyes on her as she found a stack of thick, high-quality paper in the desk drawer and searched for a pen.

Kaine se puso pálido, pero se metió la lista en el bolsillo de mala gana.

Helena’s heart was pounding, a slow drumbeat of dread as she sat and began to write, slowly and methodically, not looking at him again.

—No te muevas de aquí.

“When I get back, you’ll go, whether or not you’re ready.”

Helena le dio la espalda.

Helena’s heart was in her throat.

Lila seguía tumbada ante ella, todavía inconsciente.

It took a moment to speak.

En cuanto Kaine se marchó, Helena se levantó y registró toda la habitación, decidida a reunir hasta la última pieza de metal que pudiera encontrar.

“Fine.” She didn’t dare look up.

Lo puso todo patas arriba, sin hacer distinciones, desarmando incluso lo que no estaba a la vista para identificar sus componentes.

She watched from the corner of her eye as he went over and hauled Lila up.

Luego, fue transmutando su alijo para crear barras compactas de distintas aleaciones y elementos, aunque tuvo que parar cada pocos minutos para combatir el embotamiento que le provocaban los medicamentos.

He stopped at the doorway and looked back at her. “I’ll be back in a few hours.

Estaba segura de que Kaine las llevaría primero a Novis, puesto que era el lugar seguro más cercano.

Don’t leave this room.”

Volarían a lomos de Amaris para cruzar el río sin tener que preocuparse por los puestos de control ni por el papeleo necesario para mover una embarcación.

Helena’s throat tightened.

Sin embargo, pese a las dimensiones de la quimera, Helena no creía que pudiera cargar con tres personas a la vez.

She looked over, and her lips parted, to say—

El cauce del río era demasiado amplio.

To say—

El peso de dos jinetes bastaría para agotar a Amaris, así que tendría que descansar antes de volver a por quien se quedara atrás.

She looked back down to the paper in front of her. “I’ll be waiting for you.”

Después de haber perdido a Luc, Helena no confiaba en que fueran a cuidar de Lila como correspondía.

The door shut and she didn’t move, expecting it to burst open again.

Bajo la influencia del falcón Matias, el hijo de Luc no sería más que un simple peón, un principado al que adoctrinar con las mismas mentiras y tácticas de manipulación que tanto habían atormentado a Luc.

There was a long silence before she finally looked up.

Lila tendría que permanecer escondida.

“How did he bring you here?” she asked Shiseo, pressing her hand against the side of her neck and trying to alleviate all the tampering in her body enough to think coherently.

Kaine debía de tener un escondrijo en mente, pero preparar el viaje llevaría tiempo.

“There was a motorcar.

Incluso con el dinero necesario, conseguir pasajes seguros y discretos resultaría una tarea casi imposible.

He took it underground.

Se acercó a la ventana y echó un vistazo fuera para calcular a qué altura se encontraba, pero descubrió que la calle quedaba apenas un par de pisos más abajo.

He had a special card that let us through, and we came up in a long lift.”

Estaban en una de las zonas más altas de la ciudad, alejada de la violencia.

She turned and went over the box of supplies Shiseo had brought, sorting them as quickly as she could, laying them all out in the small kitchen.

El edificio se conectaba a los adyacentes mediante puentes colgantes; también se veía una plaza y jardines que se asomaban a las partes bajas de la ciudad.

She had to work in rushed spurts to stay ahead of the sedative.

La ventana tenía una salida de emergencia, aunque no era más que un balcón decorativo de hierro forjado, nada funcional.

Taking an etching sheet, she hastily began sketching an array to stabilise her component construction.

Al oír unos pasos mucho antes de lo previsto, regresó corriendo a la cama y fingió seguir aturdida cuando Kaine abrió la puerta y entró seguido de Shiseo.

“He said you needed me,” Shiseo said after several minutes.

Se incorporó frotándose los ojos.

“I’m sorry, I don’t,” Helena said, her fingers quickly shaping the various metal bars into a multitude of spheres. “I just needed an excuse so he’d leave and bring me these supplies.

—Lo has encontrado.

I imagine he told you, we lost.

—Dale la información para que pueda irse cuanto antes.

Luc’s dead.

—No es más que un asistente —dijo arrastrando las palabras—.

You should get to Novis, you’ll be safe there.”

Voy a tener que explicárselo todo con calma.

Shiseo seemed unconcerned. “What are you doing?”

Shiseo la miró extrañado y Helena agradeció que su expresión fuera siempre tan difícil de leer.

She paused. “I’m building a bomb.

Kaine siseó entre dientes y apretó los puños.

I need to blow up a laboratory.”

—Está bien.

There was a long silence. “We used the Athanor components already.”

Helena notaba cómo la impaciencia desesperada de Kaine iba en aumento a medida que se retrasaban sus planes.

Helena twitched one shoulder as she began divvying up materials, calculating how much she had.

—Cruzaremos el río a lomos de Amaris, ¿verdad? —preguntó, y Kaine desvió la mirada hacia Shiseo, pero asintió levemente—.

Not enough.

¿Podrá con todos nosotros?

She scrounged through the kitchen cupboards and found a bag of flour.

—Tendremos que hacer dos viajes —respondió él apretando los dientes.

“This is going to be a different kind of bomb,” she said. “It’ll still use some obsidian, but I’m using a different pyromancy principle for this.

Helena le devolvió un vago asentimiento y se acercó a él, consciente de cómo el cuerpo de Kaine se inclinaba hacia el suyo de forma inconsciente.

Luc’s books always warned about using pyromancy in enclosed spaces, because if the flames consume all the oxygen, it creates a vacuum.

—Deberías llevarte a Lila antes de que se despierte —le dijo bajando la voz y deteniéndose a poca distancia.

Obviously, I’m not a pyromancer, but when I was little, there was a mill fire.

—¿Quieres que me vaya? —le preguntó él poniéndose recto.

The flour in the air caught fire, and it burned down the entire building.”

Helena retorció el rostro con una mueca de amargura.

She paused, using her resonance to stall the effects of the sedative again before measuring carbon disulfide into sealed spheres, careful to keep from inhaling any.

—Bueno, no tiene sentido que te quedes a escuchar mis explicaciones, ¿no? —Se encogió de hombros—.

Her hands had to be steady, her focus razor-sharp.

He pensado que…, si te la llevas a ella primero, tal vez tengamos un rato para despedirnos cuando vuelvas a por mí.

“You will burn down a lab?”

Pero supongo que da igual.

She nodded. “The West Port Lab.

Se dio la vuelta, agradecida de que el efecto residual de la medicación le permitiera mentir sin esfuerzo.

Do you remember Vanya Gettlich?

Todavía sentía la mirada de Kaine clavada en ella cuando abrió un cajón del escritorio y encontró una pila de papel grueso, de buena calidad, y se dispuso a buscar un bolígrafo.

The woman with nullium in her blood?

Sus latidos marcaban un ritmo fuerte y pausado, guiados por el miedo, cuando se sentó y se puso a escribir despacio, de forma metódica, sin mirarlo en ningún momento.

That was West Port’s doing.

—Cuando regrese, estés preparada o no, tendrás que venir conmigo.

If I burn it down, they won’t realise that Kaine rescued Lila.

A Helena se le iba a salir el corazón del pecho.

If they think she died in a fire, they won’t look for her.

Tardó un instante en poder hablar:

And it’ll be—” She swallowed hard. “It’ll be a quicker death for everyone inside than what will happen to them otherwise.” She pressed her hand against her head again, clearing it, and then nodded him away. “You should go.

—Está bien —dijo sin atreverse a levantar la cabeza.

You won’t want to be here when Kaine gets back, and if I get any of this wrong, I might blow up this building instead.”

Por el rabillo del ojo, vio que Kaine se acercaba a Lila y la cogía en brazos.

“You will not come back?”

Cuando llegó a la puerta, se giró para mirarla.

Helena used the mortar and pestle to grind obsidian into micro-shards. “Of course I’m going to come back.

—Volveré en un par de horas.

I told Kaine I’d be waiting for him.

No te muevas de aquí.

It’s just—”

Helena notó que se le formaba un nudo en la garganta.

She paused and blinked back tears. “I made a deal to leave, and I have to keep it.” She swallowed hard. “He’ll be—he’ll be alone here.

Echó la vista atrás y entreabrió los labios para decir…

I have to make sure he’s safe before I go.”

Para decir…

She couldn’t breathe.

Volvió a bajar la vista al papel que tenía ante ella.

Her lungs made that awful whistling sound, and she doubled over, clutching at her chest, trying to get her fingers under the chest brace.

—Te estaré esperando.

Shiseo took the mortar and pestle from her.

Oyó que la puerta se cerraba, pero no se movió pues esperaba que volviera abrirse de golpe.

“Your wrist motion still needs practice,” he said as he ground up the obsidian for her. “Like this, see?”

Solo al cabo de un largo silencio, levantó la cabeza.

She watched, the sedative taking effect.

—¿Cómo habéis venido hasta aquí? —le preguntó a Shiseo mientras se llevaba la mano al lateral del cuello para tratar de mitigar los efectos de los medicamentos y despejarse un poco.

Her chest slowly stopped convulsing.

—Un coche nos llevó por una vía subterránea.

She let him finish before straightening with a wince.

Tenía una tarjeta especial con la que nos dejaron pasar.

When he was done with the obsidian, he helped her transmute metal bars into the various shapes she needed.

Luego subimos en ascensor.

He was better at delicate transmutation work than she was; he made beautifully delicate pins that would be removed to allow the carbon disulfide to evaporate and ignite the white phosphorus.

Helena se dio la vuelta y se puso a revisar la caja de suministros que Shiseo le había traído.

Helena made as many bombs as she could.

Lo sacó todo con rapidez mientras organizaba los materiales en la pequeña cocina de la habitación.

The Hevgotian ambassador had a very large, sturdy rucksack that Helena filled with them, hoping that all the spheres were even and wouldn’t break during the journey.

Tuvo que aprovechar para trabajar en los fugaces periodos de lucidez en los que lograba sortear el efecto del calmante.

She took her knives from her satchel, shoving them into the pockets of a tasselled jacket, along with the few remaining supplies from her emergency kit, and pulled a cap down low to hide her face and dark hair.

Cogió una plancha de metal y empezó a dibujar apresuradamente un sello con el que estabilizar la composición.

After hesitating, she lay one of the obsidian knives on top of the note she’d written.

—Me ha comentado que me necesitabas para algo —dijo Shiseo tras unos cuantos minutos.

Kaine should have one, if he didn’t already.

—Lo siento, era mentira —se disculpó ella sin dejar de trabajar en las barras de metal que estaba transformando a toda prisa en una multitud de esferas—.

She slung the rucksack onto her back, careful not to jostle it, and then went over and unlatched the window, leaning out.

Necesitaba una excusa para que se marchara y me trajera todo esto.

There was a red haze rising from the north end of the city, but the beacon of the Eternal Flame, which had burned for centuries, visible for miles, was gone.

Imagino que ya te lo habrá contado, pero hemos perdido la guerra.

Extinguished.

Luc ha muerto.

She was about to climb out the window when Shiseo spoke up.

Deberías huir a Novis.

“Wait.”

Allí estarás más seguro.

She looked at him.

—¿Qué estás haciendo? —le preguntó Shiseo con aparente tranquilidad

“You will come back?”

Helena se detuvo.

She pressed her lips together and nodded, slipping one leg over the sill.

—Voy a construir una bomba.

“Wait,” Shiseo said again.

Tengo que volar un laboratorio.

He drew a deep breath. “I am not in the habit of holding on to—things.

—Ya hemos usado todos los componentes de Athanor —le recordó él tras un largo silencio.

People.” He shook his head. “I was very young when my father regretted his marriage.

Helena se encogió de hombros mientras calculaba mentalmente de cuántos materiales disponía.

I was a disappointment.

No tenía suficientes.

My mother’s family did not rise as expected, so he put us aside and began again.

Rebuscó entre los armarios de la cocina y encontró una bolsa de harina.

When my half brother became Emperor, I was seen as a threat, but he sent me to oversee the imperial mines, and I thought perhaps he did not want to kill me.

—Esta va a ser una bomba distinta.

But when I was accused of stealing imperial metals, I realised I must always wander.”

Contendrá obsidiana, igual que la otra, pero utilizaré un principio distinto.

Helena knew he was trying to communicate something important, but she was too stuck on one point. “Your brother is the Emperor?”

Los libros de texto de Luc siempre advertían del peligro de recurrir a la piromancia en espacios cerrados, puesto que las llamas consumen el oxígeno y crean un vacío.

Shiseo waved the question off and seemed very focused on the story he was telling her.

Obviamente, yo no tengo ese poder, pero recuerdo haber visto arder un molino cuando era pequeña.

“I always thought it better to let life flow by quietly.

La harina que había en el aire prendió fuego y el edificio quedó reducido a cenizas.

For many years, I did.”

Hizo una pausa y mitigó una vez más los efectos del calmante con su resonancia antes de introducir sulfuro de carbono en las esferas selladas con cuidado de no inhalarlo.

Helena was not sure if she was touched or exasperated by his sudden need to tell her this.

Necesitaba mantener el pulso firme y una máxima concentración.

“When they said you had died, I—I regretted that I did not know you well.

—¿Vas a quemar un laboratorio?

I do not like to presume.

—El del puerto Oeste —dijo con un asentimiento—.

To ask questions.

¿Te acuerdas de Vanya Gettlich, la mujer que tenía anulitio en la sangre?

But I—enjoyed our lab.” He smiled at her.

La rescataron de allí.

Helena exhaled, smiling back. “Me too.

Si lo quemamos, nadie sabrá que ha sido Kaine quien se ha llevado a Lila.

I wish we could have worked on other things.” She slid through the window onto the metal balcony.

Además, si piensan que ha muerto en el incendio, no se molestarán en buscarla.

“Wait.”

Y también… —tragó saliva— será una muerte más rápida para las personas que sigan encerradas allí dentro. —Se tocó la cabeza de nuevo para despejársela y se despidió de Shiseo con un rápido movimiento—.

She tensed with frustration.

Deberías irte.

He reached after her. “I should go.

No querrás estar aquí cuando Kaine regrese.

If I am caught, I will tell them about my brother.

Además, si meto la pata, es posible que vuele el edificio entero.

They will not kill me.

—¿No vas a volver?

You see?”

Helena machacó un puñado de obsidiana en un mortero hasta convertirla en un polvo de esquirlas diminutas.

He held out his hand for the rucksack, the urgency visible in his face.

—Por supuesto que sí.

Helena looked at him for a moment and then pushed his hand away. “I’m going to use necromancy to plant the bombs.

Le he dicho a Kaine que lo esperaría aquí.

It has to be me.”

Es solo que… —Se interrumpió para contener las lágrimas—.

His hand dropped.

Le he jurado que me marcharía de Paladia y tengo que mantener mi promesa. —Tragó saliva con fuerza—.

“Take care, Shiseo,” she said.

Se quedará… se quedará solo.

She started to turn, then paused. “If I don’t come back—if you ever see Kaine, tell him—tell him that I—”

He de asegurarme de que no le pase nada después de marcharme.

Her head dropped down, and she quickly brushed her fingertips across her cheeks.

No podía respirar.

She cleared her voice and shook her head. “Never mind.

Un desagradable silbido escapó de sus pulmones, y Helena se dobló por la mitad agarrándose el pecho e intentando meterse los dedos bajo el corsé torácico.

I imagine he knows.”

Shiseo le quitó el mortero de la mano.

—Todavía tienes que mejorar el movimiento de muñeca —dijo mientras molía la obsidiana para ella—.

Así, ¿ves?

Ella lo estudió.

A medida que el efecto del calmante regresaba poco a poco, las convulsiones de su pecho cesaron.

Dejó que Shiseo terminara la tarea antes de erguirse con una mueca de dolor.

Cuando la obsidiana estuvo lista, él también la ayudó a moldear las barras de metal que había preparado previamente, pues las transmutaciones complejas se le daban mucho mejor que a ella.

Creó unos delicadísimos pasadores que tendrían que retirar para permitir que el sulfuro de carbono se evaporara y prendiera el fósforo blanco.

Helena fabricó tantas bombas como pudo y las guardó en una mochila grande y resistente que había pertenecido al embajador hevgotiano con la esperanza de que no estallaran por el camino.

Sacó sus cuchillos de la bolsa y se los metió junto con los pocos suministros que le quedaban del kit de emergencia en los bolsillos de una chaqueta decorada con borlas.

Por último, se caló un gorro hasta las cejas para que su rostro y su cabello oscuro pasaran desapercibidos.

Tras un instante de vacilación, dejó uno de los cuchillos de obsidiana sobre la nota que había escrito.

Kaine debería tener un arma de obsidiana si no contaba ya con una.

Se colgó la mochila con cuidado de no moverla demasiado, abrió la ventana y se asomó al exterior.

Se estaba levantando una neblina roja en el extremo norte de la ciudad, pero no había ni rastro de la luz de la Llama Eterna, que había pasado siglos encendida y se solía ver a kilómetros de distancia.

La habían apagado.

—Espera —dijo Shiseo cuando estaba a punto de salir por la ventana.

Se volvió a mirarlo—.

¿Volverás?

Helena apretó los labios y asintió mientras pasaba una pierna por encima del alféizar.

—Espera —repitió él respirando hondo—.

No suelo encariñarme de… nada.

Ni de nadie. —Negó con la cabeza—.

Cuando mi padre empezó a dudar de la decisión de haberse casado, yo era todavía muy pequeño.

Fui una decepción para todos.

La familia de mi madre no estuvo a la altura de sus expectativas, así que mi padre nos apartó y empezó de cero.

Al nombrar emperador a mi hermanastro, pasé a ser una amenaza, aunque pensé que me libraría de morir cuando me enviaron a supervisar las minas del Imperio.

Pero, al ser acusado de robar elementos imperiales, comprendí que tendría que pasar el resto de mis días vagando por el mundo.

Helena sabía que intentaba decirle algo importante, pero un detalle en particular había captado su atención.

—¿El emperador es tu hermano?

Shiseo, enfrascado en la historia que estaba contando, agitó la mano con desdén, como si no tuviera importancia.

—Siempre creí que lo mejor para mí sería llevar una vida tranquila.

Y eso hice durante muchos años.

Helena no sabía si la repentina necesidad de Shiseo de hablarle de su vida le resultaba conmovedora o simplemente exasperante.

—Cuando me dijeron que habías muerto, l-lamenté mucho no haber llegado a conocerte mejor.

No me gusta elucubrar ni hacer preguntas, pero… disfruté mucho del tiempo que pasamos en nuestro laboratorio —concluyó con una sonrisa.

Helena suspiró y le devolvió la sonrisa.

—Yo también.

Ojalá hubiéramos podido trabajar en otros proyectos.

Salió al balcón de metal.

—Espera.

La chica se puso tensa con una creciente frustración.

Shiseo se acercó a ella.

—Debería ir yo.

Si me capturan y les hablo de mi hermano, no me matarán.

Extendió la mano para que Helena le pasara la mochila con una expresión de urgencia.

Helena lo miró durante un momento, pero rechazó su ofrecimiento.

—Voy a recurrir a la nigromancia para colocar las bombas.

He de ir yo. —El hombre dejó caer la mano—.

Cuídate mucho, Shiseo. —Se detuvo cuando estaba a punto de girarse de nuevo—.

Si no regreso y vuelves a ver a Kaine, dile… dile que le…

Se limpió rápidamente las mejillas, con un gesto vencido, antes de carraspear y mover la cabeza hacia los lados.

—Da igual, seguro que ya lo sabe.

CHAPTER 65

Augustus 1787

CAPÍTULO 65

HELENA HAD RARELY VISITED THE WEST ISLAND even before the war, but she knew she needed to head south, and down to the lower levels of the island, to reach its small port.

Augustus 1787

It was dark and quiet; in the plaza, one might not even realise there was a war.

Incluso antes de la guerra, Helena había estado muy pocas veces en la isla Oeste, pero sabía que tenía que dirigirse al sur y descender a los niveles inferiores para llegar a su modesto puerto.

The lifts would require fare and identification, assuming that they were even operational, but there were always stairways, some large and others designed for maintenance and service workers.

La ciudad estaba oscura y tan en silencio que en la plaza apenas parecía que tuviera lugar una guerra.

They would be the most efficient.

Utilizar los ascensores, si es que funcionaban siquiera, quedaba descartado, pues tendría que pagar una tarifa e identificarse, pero siempre podía recurrir tanto a las escaleras principales como a las reservadas para el personal de servicios.

When she came across gates, the locks were usually simple enough for basic transmutational lock picking.

Serían la ruta más rápida.

She was almost to the lowest levels before she saw anyone.

Cuando se topaba con alguna puerta cerrada, por lo general los cerrojos eran lo bastante sencillos como para poder forzarlos con una rápida transmutación.

She reached a gate, and just as she got it unlocked, two people came around the turn of the stairs, heading up.

No se cruzó con nadie hasta llegar casi a los niveles más bajos.

Helena tried to tuck herself against the wall and let them pass without drawing attention to herself, but when she risked a glance up, she gave a gasp of surprise.

Justo cuando había conseguido abrir un portón, aparecieron dos personas en el último tramo de la escalera.

It was Crowther.

Helena intentó esconderse, pegándose contra la pared para dejarlos pasar sin llamar la atención, pero al final decidió arriesgarse a levantar la vista y tuvo que ahogar una exclamación de sorpresa.

He met her eyes dully, no expression on his face, but he stopped in his tracks as the person beside him turned and looked at Helena.

Era Crowther.

Ivy gave a small smile. “You got out, too.

El hombre la miró con apatía, sin demostrar emoción alguna, pero se detuvo en seco cuando la persona que lo acompañaba se giró y vio a Helena.

I hoped you would.”

Ivy le ofreció una pequeña sonrisa.

Helena stared at her in horror, looking again at Crowther, blank-faced and empty-eyed.

—Tú también has conseguido escapar.

He was dead.

Tenía la esperanza de que lo hubieras logrado.

“What did you do?” Helena’s voice shook.

Helena la miró horrorizada.

The smile on Ivy’s face vanished. “The Necromancer has Sofia.

Al volver a estudiar el rostro inexpresivo y de mirada vacía de Crowther, comprendió que estaba muerto.

He said he’d give her back to me if I gave him the Headquarters and Crowther.

—¿Qué has hecho? —preguntó con voz temblorosa.

They wanted him alive, but they said it was all right if I had to kill him.

La sonrisa de Ivy se desvaneció.

So I did.”

—El Nigromante tiene a Sofia.

Because Crowther was believed to be the one making the obsidian.

Me prometió que me la devolvería si lo ayudaba a capturar a Crowther y tomar el Cuartel General.

Helena’s head swam.

Lo querían vivo, pero me dijeron que no importaba si moría, así que lo he matado.

“You’re the one who gave them all the information?” she said. “Who let them into Headquarters?”

Evidentemente, creían que Crowther era el cerebro que estaba detrás de la obsidiana.

It wasn’t Cetus.

A Helena le daba vueltas la cabeza.

Here stood the real traitor.

—¿Has sido tú quien les ha estado informando de todo?

“I had to,” Ivy said. “It’s the only way to get Sofia back.”

¿Tú los dejaste entrar en el Cuartel General?

“Ivy, your sister’s dead.”

No había sido Cetus.

“No!” Ivy shook her head. “She’s alive.

Ella era la verdadera traidora.

I’ve seen her, she knows me when I visit her.

—Tuve que hacerlo.

He’ll give her back to me when I bring him Crowther.”

Era la única forma que tenía de recuperar a mi hermana.

“How could you?” was all Helena could say. “All those people—”

—Pero Sofia está muerta, Ivy.

“They would have all died anyway,” Ivy said with a callous toss of her head. “This way, it was quick.

—¡No! —exclamó ella sacudiendo la cabeza—.

I made sure the plan had them all die quick.” She shook her head. “I’m not a traitor.

Está viva.

They were going to die no matter what.”

La he visto y me reconoce cuando voy a visitarla.

Ivy turned and continued, Crowther’s corpse behind her.

Me la devolverá cuando le entregue a Crowther.

THE WEST PORT LAB WAS a huge, windowless building, originally built as an industrial shipping warehouse.

—¿Cómo has podido hacernos esto? —Helena no fue capaz de decir nada más—.

Kaine had given the Eternal Flame an interior blueprint for the lab earlier that year, but there had never been any context to use the information.

Todas esas personas…

There were only small pipes for airflow throughout the building, intended to ward off external pyromancy attacks.

—Iban a morir igual —replicó Ivy con un cruel movimiento de la cabeza—.

The ventilation was poor.

Así ha sido más rápido.

Which was exactly what Helena needed.

Me he asegurado de evitarles una muerte agónica. —Negó de nuevo—.

There were a few smaller buildings scattered around it, and she eyed them warily as she passed.

Hubieran muerto igualmente.

As she stood studying the warehouse, a necrothrall approached her; her casual presence was enough to merit investigation, but a solitary, unarmed figure wasn’t cause for alarm.

Ivy se dio la vuelta y siguió adelante, con el cadáver de Crowther pisándole los talones.

As it neared, Helena pressed her hand against her neck, clearing her head again, and then reached out and pulled the energy out of the necrothrall, as easily as plucking a piece of lint off a jacket.

El laboratorio del puerto Oeste estaba situado en un edificio enorme y sin ventanas que antaño había sido una nave industrial.

The corpse sagged against her, the smell of rot closing in.

A principios de año, Kaine le había conseguido a la Llama Eterna un plano del interior del laboratorio, pero nunca habían tenido la oportunidad de utilizarlo.

She shoved her own resonance through the dead body, reanimating it again.

El sistema de ventilación del edificio se limitaba a unos pocos conductos estrechos, diseñados para proteger el lugar de posibles ataques pirománticos, por lo que el aire solía enrarecerse con facilidad.

It wasn’t a very good corpse.

Y eso era justo lo que Helena necesitaba.

It was in the early stages of bloat, the tissue and ligaments all damaged.

Al avanzar, examinó con desconfianza los edificios más pequeños que había repartidos por las inmediaciones del laboratorio.

She was careful to use only a little energy.

Mientras evaluaba la nave principal, un necrómata se acercó a investigar, atraído por su presencia, aunque una única persona desarmada no suponía una amenaza.

Her new necrothrall turned and held the next necrothrall in place while she repeated the process until there were more than twenty greys gathered around her.

Antes de que la alcanzara, Helena se tocó el cuello para despejarse la mente, extendió la mano y arrancó la energía que animaba al necrómata como si le estuviera quitando una pelusa de una chaqueta.

Her focus blurred as the edge of her consciousness fragmented into all the different shadowed minds, but it was only the edges this time; her mind remained her own.

El cadáver se desplomó contra ella, envolviéndola en el hedor de la descomposición, pero Helena enseguida lo reanimó con su resonancia.

“Find the openings,” she told them as she began activating and distributing her bombs.

No estaba en buenas condiciones: había empezado a hincharse y todos sus tejidos y ligamentos estaban deteriorados.

The effect of the sedative was worse now with the necromancy.

Se aseguró de usar la mínima energía necesaria.

The focus required was exhausting.

En cuanto estuvo bajo su control, la criatura se volvió hacia el siguiente necrómata y lo inmovilizó para que Helena repitiera el proceso.

It was fortunate they were all intended to perform nearly identical tasks.

En cuanto acabó, tenía más de veinte necrómatas reunidos a su alrededor.

She gritted her teeth as she began transmuting each bomb, performing the final step before sending the necrothralls away as quickly as possible.

Los límites de su consciencia se difuminaron al dividir su atención entre las mentes embotadas de los necrómatas, pero consiguió mantener el control: su mente seguía siendo suya.

It was a delicate balance between staying far enough away that she wouldn’t get caught in the blast zone, but near enough that the phosphorus wouldn’t ignite prematurely after the initial activation.

—Encontrad todos los accesos al edificio —les ordenó mientras activaba y distribuía las bombas.

She watched them reach the warehouse and start climbing up the walls.

El efecto del calmante se había incrementado cada vez que utilizaba la nigromancia.

She started to back away, and her eyes went out of focus as she followed the greys, up, up.

La concentración que exigía la tarea le resultaba agotadora, pero por suerte las instrucciones para los necrómatas eran prácticamente idénticas.

No pain centres to feel their fingers shredding.

Apretó los dientes y completó cada bomba con una transmutación antes de pasárselas a sus nuevos ayudantes para que se alejaran con ellas lo más deprisa posible.

She squeezed her eyes shut, trying to focus on their progress.

Debía mantenerse en una posición lo bastante alejada como para no quedar dentro del radio de la explosión, pero lo suficientemente cerca como para que el fósforo no prendiera antes de tiempo tras haber sido activado, y eso requería un delicado equilibrio.

They reached the pipes and slits in the warehouse.

Los necrómatas comenzaron a trepar por las paredes en cuanto llegaron a la nave.

A few were on the roof, pulling off the vent covers.

Helena retrocedió.

Her heart pounded as one of the necrothralls with clearer vision held a sphere up to the pipe and confirmed that it would fit through.

La vista se le emborronó mientras los seguía con la mirada, cada vez más alto.

In unison, the necrothralls pulled out the delicate pins that Shiseo had transmuted for her, then dropped the spheres down the pipes.

Por suerte, carecían de centros nerviosos para notar cómo se arrancaban la carne de los dedos al escalar.

Sending them into the reinforced, sealed-off warehouse.

Helena cerró los ojos con fuerza y trató de concentrarse en el avance de los necrómatas.

As the last of them dropped, Helena turned and started running.

Habían alcanzado los conductos de ventilación y las rejillas de la nave.

There was an almost perfectly simultaneous muffled bang behind her as the initial blast went off.

Otros habían escalado hasta el techo y estaban desmontando las cubiertas de los respiraderos.

She looked back and saw tiny clouds of dust, some glittering, some white.

El corazón le latía a toda velocidad cuando uno de los necrómatas, el que aún conservaba una vista algo nítida, sostuvo una de las esferas a la altura de un conducto y confirmó que cabía por la apertura.

The world exploded.

A la vez, los necrómatas tiraron de los delicados pasadores que Shiseo había transmutado para ella y dejaron caer las bombas por los conductos de ventilación de la nave reforzada y aislada del exterior.

The air was shattered with the violence of the blast, a wave that twisted the air as Helena ran, a searing heat that seemed to chase her down.

En cuanto las últimas bombas cayeron, Helena se dio la vuelta y echó a correr.

The fire was trying to swallow everything, cannibalising itself as it burned, raging and starved, dragging in the air to fuel itself until it created a tornado of wind.

A sus espaldas se oyó un estallido sordo casi de inmediato cuando las primeras estallaron.

Every pyromancy sin Helena had ever warned Luc over, she’d committed.

Al echar la vista atrás, vio unas diminutas nubes de polvo.

Warehouses were designed for storage, not structural integrity.

Algunas resplandecían, mientras que otras eran de color blanco.

The blueprints had shown exactly where the few structural supports were located.

Y entonces el mundo estalló a su alrededor.

The building collapsed in on itself and then blew apart with another sudden explosion.

El aire se desgarró ante la violencia de la explosión, que le revolvió el cabello a Helena y la persiguió como una ola de calor abrasador.

Whatever weapons Bennet had been developing, whatever dangerous, flammable, incendiary resources they had from their own bombs, the fire had found them.

El fuego trataba de engullirlo todo; se devoraba a sí mismo, ardía desatado y voraz, succionando todo el oxígeno hasta crear un tornado.

The ground moved like liquid under her feet.

Helena acababa de cometer todos los pecados pirománticos sobre los que había advertido a Luc.

The paving stones cracking open.

Las naves industriales no estaban diseñadas para la integridad estructural, sino para albergar la máxima cantidad de mercancía, por lo que los elementos estructurales eran escasos.

She was flung against one of the buildings.

Los planos de Kaine indicaban con precisión cada rincón.

Fire was still roaring when she blinked again.

La nave se derrumbó y voló repentinamente por los aires con una segunda explosión.

The sedative had absorbed the pain of the blow.

El fuego había encontrado, sin duda, las armas que Bennet desarrollaba o los peligrosos recursos inflamables que almacenaba allí para fabricar sus propias bombas.

She lay on the ground, trying to catch her breath, a pulsing throb that should be agony pressing against her skull.

El suelo se movió bajo sus pies como si fuera líquido y los adoquines se resquebrajaron.

Everything was on fire.

Helena salió despedida y chocó con uno de los edificios contiguos.

She could feel the heat, could dimly make out more explosions.

El fuego seguía rugiendo cuando abrió los ojos.

There was a sharp, painful ringing in her ears that muted all other sounds.

El calmante había amortiguado el golpe, pero permaneció tendida en el suelo mientras intentaba recuperar el aliento y un dolor punzante, probablemente insoportable, se le clavaba en el cráneo.

She looked where the lab had been, but there was only rubble and flames.

Todo ardía a su alrededor.

Her legs wobbled, giving out when she tried to stand.

Sintió cómo subía la temperatura y escuchó nuevas explosiones pese a que un pitido agudo y doloroso amortiguaba el resto de los sonidos.

She collapsed, gasping unsteadily.

Donde antes se alzaba el laboratorio, solo quedaban escombros y llamas.

Her lungs were burning, but breathing made her head swim.

Cuando intentó ponerse de pie, las piernas le fallaron y se desplomó, jadeando con dificultad.

There might be nullium.

Le ardían los pulmones, pero la cabeza le daba vueltas con cada bocanada de aire.

She pulled off her jacket and pressed it over her mouth and nose, trying to breathe slowly.

Debía de ser por el anulitio.

Get up. Run.

Se quitó la chaqueta que llevaba y se cubrió la boca y la nariz con ella para intentar respirar despacio.

But she was so tired.

«Ponte de pie, corre».

Nothing felt real.

Pero estaba agotada y nada parecía real.

It had to be a nightmare.

Estaba atrapada en una pesadilla, una pesadilla interminable.

All that time.

Durante los años que duró el conflicto, se había repetido sin cesar que todo valdría la pena, que todas las mentiras tendrían su recompensa.

All those years, everything she’d done, telling herself it would all be worth it in the end.

Pero había matado a Luc, le había atravesado el corazón a la primera persona que debería haber salvado.

All lies.

Se quedó allí tumbada, dejándose llevar por la pena.

She’d killed Luc.

Inmovilizada bajo el peso del dolor.

The first person she’d ever been meant to save, she’d stabbed through the heart.

¿Cómo iba a levantarse?

She lay falling into her loss.

¿Cómo se enfrentaría a esas emociones?

Pinned by the weight of her grief.

Kaine.

How could she get up now?

Abrió los ojos de golpe y se arañó el cuello en un nuevo intento por contener los efectos de la medicación mientras el humo del incendio le anegaba los pulmones.

How could she bear it?

Le había dicho que esperaría.

Kaine.

Si no regresaba, Kaine se encontraría con el desorden de piezas que había dejado al ensamblar las bombas y la nota garabateada que rezaba «Te quiero.

Her eyes snapped open, and she clawed at her throat, trying to push back the sedation, fumes filling her lungs.

Te quiero.

She’d told him she’d be waiting for him.

Te quiero».

If she didn’t go back, he’d return to find a mess of hastily assembled explosives and her scrawled note.

Se obligó a incorporarse.

I love you.

No pensaba morir ni dejar a Kaine atrás.

I love you.

Tenía que volver.

I love you.

Se las arregló para dar unos pocos pasos antes de derrumbarse otra vez.

She forced herself up.

A través del humo, veía unas siluetas acercándose a ella, pero no conseguía que las piernas la sostuvieran, así que metió la mano en el bolsillo con torpeza y sacó el frasquito y la jeringuilla que se había guardado como último recurso.

She wasn’t going to die.

Con las manos temblorosas, clavó la aguja en la tapa del frasquito, tiró del émbolo y llenó la jeringuilla.

She wouldn’t leave him behind.

Luego, inspiró hondo para reunir valor y se inyectó el líquido directamente en el corazón.

She had to go back.

La mezcla de estimulantes había sido idea de Kaine.

She managed a few steps before her legs gave out again.

La descarga de energía fluyó como un torrente por sus venas, arrastrando consigo los restos del calmante y la transmutación que la mantenían adormecida.

There were figures approaching through the smoke, but she couldn’t make her legs hold her.

La energía que vibraba en su interior estaba despejando su mente, dándole nitidez y luminosidad.

She scrabbled in her pocket, finding the vial and syringe she’d put there.

Se puso de pie de un salto y corrió más rápido que nunca.

Last resort.

Apenas sentía su propio cuerpo.

She pulled it out, hand shaking as she stabbed the needle into the vial and pulled up the plunger, filling it.

Lo único que sabía era que necesitaba correr.

She drew a deep breath and braced herself as she jabbed it straight into her heart and injected it.

Algo la derribó.

The cocktail of stimulants had been formulated for Kaine.

Helena se retorció para coger sus cuchillos, pero notó la caricia del pelaje de un animal, así que se agarró a su atacante y le lanzó una descarga de resonancia buscando los puntos de unión transmutacional que mantenían unidas las distintas partes de la criatura para desconectarlos.

It hit like a shock wave, energy roaring through her body, ripping away any last remnants of the sedative and Kaine’s transmutation.

La quimera murió al instante.

Energy seemed to hum inside her veins.

Helena se incorporó con torpeza, blandiendo un arma de obsidiana, cuando los necrómatas empezaron a rodearla.

She could feel her mind sharpening, everything growing brighter, clearer.

Se abrió camino entre ellos a cuchilladas, sin apenas prestarle atención a sus intentos por agarrarla.

She leapt to her feet and ran faster than she’d ever moved in her life.

Se negaba a perder de vista las torres altas de la ciudad.

She could barely feel her body.

Era allí hacia donde se dirigía.

She knew she needed to run.

Iba a volver y estaría esperando a Kaine cuando este regresara.

Something tackled her to the ground.

No pensaba morir.

She twisted, going for her knives, but she felt fur.

Pero no tuvo tiempo de reanimar a los necrómatas para que la defendieran, así que destruyó todo a su paso con una eficiencia implacable.

She grabbed hold of her attacker and shoved her resonance through, finding all those places where transmutation had stitched the creature together.

El poder que fluía por sus venas era tan intenso que su corazón amenazó con partirse en dos si dejaba de moverse.

She unravelled them.

Echó a correr en cuanto se zafó de ellos con la sangre retumbándole en los oídos.

The chimaera died instantly.

Al ver que más siluetas comenzaban a surgir de entre las nubes de humo, Helena se detuvo en seco, horrorizada.

She scrambled up, whipping out an obsidian knife as necrothralls reached her.

Entre ellas, estaba Althorne.

She tore through them, barely feeling their attempts to grab her.

No tenía ni idea de cómo se las habían arreglado para reanimarlo después de haberlo contaminado con el anulitio.

Her eyes were locked on the high towers of the island.

Debían de haber hecho un gran esfuerzo para hacerse con el cuerpo del general.

She was going that way.

Junto a él, caminaba un hombre joven, de cabello color trigo y rostro cuadrado.

She’d get back.

Era Lancaster.

She’d be there, waiting for Kaine.

Crowther había comentado que los prisioneros habían muerto en el bombardeo, pero era evidente que se había equivocado.

She was not going to die.

Helena miró a su alrededor, temerosa por descubrir a quién más se encontraría.

There was no time to reanimate the necrothralls to fight for her.

—Vaya, vaya, tenías razón —le dijo Lancaster a Althorne—.

She destroyed everything in her path with savage efficiency.

Sí que había alguien fuera.

There was so much power exploding through her body, her heart threatened to tear in two if she didn’t keep moving.

—Cogedla —graznó el liche que manejaba el cuerpo de Althorne y la miraba con los ojos entornados a través del humo—.

She fought free and bolted again.

Puede que ella sepa quién ha atacado el laboratorio.

The blood was roaring in her ears.

—¿Me la puedo quedar si consigo atraparla? —preguntó Lancaster, que estudiaba a Helena de nuevo con un brillo extraño en la mirada, como si la reconociera.

More figures emerged from the smoke.

—Cuando hayan terminado de interrogarla, será toda tuya.

Helena stopped short in horror.

Ahora, date prisa.

Among them stood Althorne.

Al ver que Lancaster avanzaba hacia ella, Helena sustituyó el cuchillo de obsidiana por la daga larga de titanio.

She had no idea how they’d managed to reanimate him with the nullium contamination.

Si el liche prefería quedarse atrás y enviarlo a él, debía de ser aún un mero aspirante.

They must have made a special effort for the general.

Aunque eso también significaba que el liche era quien controlaba a los necrómatas.

Beside Althorne stood someone else, a young man with wheat-coloured hair and a square face.

Tendría que librarse de él si no quería que acabaran persiguiéndola por toda la ciudad.

Lancaster.

Pero primero se ocuparía de Lancaster.

Crowther had said his prisoners had all died in the bombing.

Su mayor ventaja era que la querían viva.

Clearly he’d been mistaken.

—Déjame pasar —le dijo cuando el hombre estuvo casi a su altura.

She looked around, dreading who else might emerge from the smoke.

La silueta del liche empezó a desdibujarse entre el humo, pero Helena trató de no perderlo de vista, de controlar sus movimientos.

“Look at that, you were right,” Lancaster said to Althorne. “There is someone out here.”

Lancaster negó con la cabeza.

“Take her,” rasped the lich.

—Venga, no te compliques las cosas.

Althorne’s eyes squinted through the smoke towards her. “She may know who attacked the laboratory.”

Te superamos en número, así que suelta el cuchillo.

“If I get her, can I have her?” Lancaster said, eyes lighting up, glancing at Helena again.

Los necrómatas la habían rodeado, todos con armas de largo alcance.

It was clear he recognised her in some way.

Helena miró a izquierda y derecha buscando una ruta de escape mientras evaluaba sus opciones.

“When the interrogators are done with her,” the lich said. “Hurry up.”

La sangre le retumbaba en los oídos y la instaba a moverse, a atacar, a correr.

Helena watched as Lancaster advanced, switching out the obsidian blade for her long titanium dagger.

Tenía que mantener la mente fría.

If he was being sent while the lich hung back, that was probably a sign he was still an Aspirant.

Sostuvo la daga durante un instante, notando la textura de la empuñadura y de los delicados detalles que la decoraban, antes de tragar saliva y dejar que se le escurriera de entre los dedos y cayera al suelo con un estrépito.

But it also meant the lich was the one controlling all the necrothralls.

Bajó la cabeza y avanzó en actitud sumisa mientras dejaba caer también la mano para alcanzar otro de sus cuchillos.

She had to get rid of him or she’d end up being chased through the city.

—Cogedla —ordenó Lancaster cuando vio que la chica se movía con paso vacilante hacia él.

Lancaster first, though.

Los necrómatas obedecieron y bajaron las armas, y, cuando uno de ellos se dispuso a agarrarla del brazo, Helena atacó.

Her primary advantage in this was being wanted alive.

Transmutó la daga en mitad del movimiento y la hizo el doble de larga con un centelleo.

“Let me pass,” Helena said as Lancaster came closer and the lich began to disappear back into the smoke.

Le cortó la mano a la criatura, le atravesó el vientre y le enterró una hoja más corta en el cráneo a otro necrómata.

She tried to keep an eye on him, track where he was going.

Luego, esquivó una espada sibilante que dibujó un arco sobre su cabeza y se la clavó al necrómata que se encontraba detrás de ella.

Lancaster shook his head. “Come on, don’t make this harder for yourself.

Al oírlo gritar, dedujo que no todos sus atacantes eran necrómatas.

You’re outnumbered.

Serían entonces más fáciles de matar.

Drop the knife.”

Aunque, en realidad no intentaba ganar; no estaba librando ninguna batalla.

The necrothralls had fanned out around her.

Lo único que quería era escapar.

They had long-range weapons.

Se mantuvo orientada hacia la dirección en que había desaparecido el liche.

Helena’s eyes swept left and right, looking for an escape, trying to plot out what to do.

«No vas a morir aquí».

Her blood was roaring in her ears, telling her to move, to attack, to run.

Alguien la agarró con fuerza de la muñeca izquierda y ella se retorció para liberarse, pero un dolor cegador le envolvió el hombro al dislocárselo.

She had to be smart.

Giró sobre los talones y le puso una mano encima a su atacante sin pensárselo dos veces para que la resonancia arrasara con todo lo que tocara.

She gripped the dagger a moment longer, feeling the texture, all the finely wrought details, swallowing hard as she let it slip from her fingers and clatter to the ground.

Oyó un grito agónico y, en cuanto su muñeca quedó libre, se arrastró lejos de la persona que la había agarrado mientras intentaba recolocarse el hombro.

She lowered her head and moved submissively forward as her fingers slipped down to grip the other.

Apenas podía mover los dedos, pero se negó a detenerse.

She walked hesitantly towards Lancaster.

«Actúa rápido y con cabeza», le había dicho Kaine.

“Take her.”

Eso era lo que tenía que hacer para sobrevivir.

The necrothralls stepped forward, lowering their weapons as one started to seize her arm.

Lancaster se interpuso en su camino con una sonrisa triunfal, seguro de su victoria, pero Helena le clavó la daga en el pecho sin dudar y él cayó fulminado.

Helena struck.

En cuanto se recompuso, corrió directa hacia el humo y de nuevo pudo ver la ciudad que se extendía al otro lado, resplandeciente y llena de falsas promesas.

Her knife flashed, transmuting mid-motion until it was double its length.

Los necrómatas todavía le pisaban los talones; los oía pese a no poder verlos.

She cut off the hand, gutted the necrothrall, and buried a shortened blade into the skull of another.

Había llevado su cuerpo tan al límite que su campo de visión empezaba a desdibujarse.

She dodged a sword that sang as it sliced over her head and lodged in a necrothrall behind her.

La combinación de estimulantes y calmantes estaba haciendo un excelente trabajo enmascarando la verdadera gravedad de sus heridas.

He screamed.

Vislumbró una amplia silueta entre el humo: era Althorne.

They weren’t all necrothralls, then.

Cogió la daga de obsidiana y se lamentó por no poder utilizar el brazo izquierdo, pero amplificó su resonancia hasta que vibró a su alrededor como un campo de energía mientras se lanzaba hacia él.

Well, that made them easier to kill.

De repente, algo grande y pesado se abalanzó sobre ella.

She wasn’t trying to win, this wasn’t a battle; she only wanted to escape.

Helena consiguió esquivarlo en el último segundo y su atacante cayó de bruces al suelo.

She kept herself aimed in the direction that the lich had disappeared.

El liche blandía una guja, igual que Lila, pero con movimientos mucho menos ágiles y elegantes.

You cannot die here.

Helena nunca se había enfrentado a un liche, pero aquel en concreto no parecía estar acostumbrado a manejar su cuerpo.

Her left wrist was caught in a brutal grip.

Si conseguía herir a Althorne con la obsidiana, aunque fuera una sola vez, interrumpiría la reanimación.

She twisted, wrenching to get free, hot white pain enveloping her shoulder as her arm rolled out of the socket.

De hecho, si se las arreglaba para clavársela lo bastante cerca del talismán, incluso podría matar al inmarcesible que estuviera moviendo sus hilos.

She whirled back, getting a hand on the attacker.

—Pareces una alquimista de primera —dijo la voz del general.

She didn’t stop to think, she just ripped apart everything her resonance touched.

La guja pasó tan cerca de Helena que su estela estuvo a punto de cortarle la mejilla—.

There was an animalistic scream of agony as her wrist came free.

¿Qué eres?

She dragged herself away, trying to pull her shoulder back into its socket.

Ella estaba demasiado alterada como para contestar.

She could barely move her fingers, but she refused to stop.

Toda su atención se centraba en esquivar los movimientos del liche.

Fast and clever, Kaine had said.

Por fin pudo ver a Althorne con claridad: tenía el rostro gris y una herida supurante en la cabeza, y aún llevaba puesta la armadura, lo cual suponía un problema para atacarlo.

That was what she needed to be to survive.

Al acercarse demasiado a Althorne, este le asestó un revés.

Lancaster swung into her path, a grin of triumph on his face, thinking her beaten.

Por suerte, consiguió abrirle la piel grisácea de la muñeca con la obsidiana.

She slammed her dagger into his chest.

Helena se dio un golpe tan fuerte contra el suelo que se quedó sin aliento, pero se obligó a levantar la cabeza con un jadeo al ver que el poder de la reanimación escapaba del cadáver de Althorne como si una infección se le extendiera por su brazo.

He dropped like a stone.

Se incorporó con torpeza.

She found her feet and ran straight into the smoke.

Aunque los necrómatas todavía la perseguían, ahora se movían más despacio.

She could see the city beyond, glittering with all its false promises.

El liche no se defendió cuando Helena se aproximó a él.

The necrothralls were still in pursuit; she could hear them through the smoke.

Solo manejaba bien una de sus manos y apenas podía sostener el arma de obsidiana con la izquierda mientras le quitaba la armadura a Althorne con la derecha.

She was winded to the point that her vision was blurring.

Al darse cuenta de lo que estaba haciendo, intentó agarrarla, pero Helena lo sujetó por el cuello, lo agarró con fuerza y le arrancó el esófago de un solo tirón.

The combination of stimulants and sedatives was doing a remarkable job of keeping her from feeling how injured she currently was.

Althorne cayó como un peso muerto.

She saw a large figure in the smoke and went towards it.

Helena se tambaleó, apartó la armadura e intentó localizar el talismán de su pecho para saber dónde clavar la obsidiana.

Althorne.

Una sangre oscura y putrefacta fluyó del agujero de su garganta y le empapó la ropa, la armadura y la cadena de plata que pendía de su cuello.

She reached for her obsidian dagger, wishing her left arm worked.

El colgante manchado de sangre había estado a punto de caer dentro de la herida abierta.

She keyed up her resonance until it sang around her in a torus as she rushed forward.

Era un dragón con las alas arqueadas y la cola entre los dientes.

Through the smoke, something huge and heavy swung towards her.

Helena se lo quedó mirando: el liche era Atreus Ferron.

She barely dodged in time.

Intentó afianzar su agarre sobre la daga, pero tenía el brazo izquierdo entumecido.

It slammed into the ground.

¿Qué era mejor?

The lich was fighting with a glaive, the way Lila did, but with far less speed and elegance.

¿Matarlo directamente o entregarle el talismán a Kaine para dejar el destino de su padre en sus manos?

Helena had never fought a lich, but this one didn’t seem accustomed to the body.

No.

If she could hit it with the obsidian once, it would sever the reanimation in the body.

Tenía que hacerlo ella.

If she stabbed close enough to the talisman, it would kill whoever he was.

Kaine no debería cargar con la responsabilidad de matar a su propio padre.

“You’re quite the alchemist,” came Althorne’s voice.

Volvió a explorarlo con la resonancia intentando localizar el talismán.

The glaive rushed past, so close its wind nearly sliced her cheek open. “What are you?”

¡Paf!

Helena was too winded to reply.

Algo le golpeó en la cabeza.

Her focus was on his weapon and getting past it.

Todo se volvió rojo.

She could see Althorne clearly now.

Cayó sobre el cadáver de Althorne y, al intentar levantarse, el mundo empezó a dar vueltas a su alrededor.

His face was grey, and he had a festering head wound.

Consiguió incorporarse unos segundos antes de desplomarse de nuevo.

He was in armour, which made it harder to stab him.

Lancaster trastabilló hacia ella, con el torso empapado de sangre y la guja en la mano.

When she finally got too close for his glaive, he backhanded her.

Había utilizado un asta para atacarla por detrás.

She went flying but the obsidian caught his wrist, slicing the grey skin wide open.

—Ya puedes darte por muerto —le dijo Helena mientras hacía todo lo posible por ponerse de pie.

She hit the ground so hard, she couldn’t breathe.

—Eso ya lo veremos —respondió él con una carcajada jadeante.

She forced her head up, gasping as she watched the reanimation unspool from Althorne’s corpse, like an infection moving up his arm.

La señaló con un gesto de la mano—.

She struggled to her feet.

Levantadla.

The necrothralls were still coming but slower.

Dos aspirantes tiraron de Helena hacia arriba y le arrebataron el cuchillo de obsidiana de una patada.

The lich didn’t fend her off as she closed in again.

Las piernas apenas la sostenían.

Helena only had one fully functional hand, and she hardly managed to grip the obsidian in her left hand while her right ripped the armour out of the way.

Todo se tambaleaba a su alrededor, pero los medicamentos seguían rugiendo en sus venas y su resonancia vibraba a la máxima potencia.

The lich noticed then, tried to grab at her, but she caught him by the throat and wrenched.

Sin embargo, en vez de enfrentarse a ellos, Helena se apoyó en el aspirante más armado para robarle el primer cuchillo que pudiera sacar con facilidad de la funda.

Althorne’s oesophagus came out.

Eran unos idiotas por caer dos veces en la misma trampa.

He dropped.

Encontró uno mientras la llevaban hacia su líder.

She swayed, shoving his armour out of the way, trying to feel for the talisman, to identify where to stab.

Se trataba de un arma de combate reglamentaria, un modelo que conocía muy bien.

Purple dead blood oozed from his throat, covering everything, the clothes and armour and the silver chain that hung around his neck.

Lancaster estaba pálido por la hemorragia que sufría, pero no perdió la sonrisa y mantuvo las distancias con ella.

A pendant, coated in blood, had nearly tumbled into the gaping wound.

Era evidente que prefería arriesgar la vida de sus compañeros que la suya propia.

It was a dragon, with wings arched above it and its tail caught in its teeth.

—Me lo voy a pasar en grande contigo.

She paused, staring.

En cuanto sea uno de los inmarcesibles, me aseguraré de que te despellejen viva.

This was Atreus Ferron.

Helena reunió la poca fuerza que le quedaba y lanzó un último ataque.

She tried to grip the dagger, but her left arm was numb.

Lo habría apuñalado justo en el corazón de no haber sido porque él logró esquivarla en el último segundo.

Was it better to kill him, or to give the talisman to Kaine and let him choose what to do?

Por desgracia para él, la resonancia de Helena era más amplia que la de la mayoría: atravesó la armadura como si fuera de papel y transmutó el arma con un giro de muñeca para destrozarle los pulmones.

No.

Luego, cerró los dedos con fuerza en torno a su cuello.

She had to do this.

Lancaster la agarró del pelo y se zafó de Helena antes de que ella tuviera oportunidad de volarle los sesos con su poder.

Kaine shouldn’t have to kill his own father.

Helena se defendió arañando y clavando las uñas a cualquiera que se le acercara.

She reached out with her resonance again, trying to feel for the talisman.

—Rompedle la mano.

Thwack!

¡Rompedle la puta mano! —gritaba Lancaster mientras trataba de quitarse el cuchillo que tenía clavado en el pecho sin éxito, pues era consciente de que podría arrancarse los pulmones de cuajo al hacerlo.

Red exploded in her vision as something slammed across her skull.

Alguien la agarró del antebrazo y le pisó la muñeca derecha con un desagradable crujido.

She toppled across Althorne’s corpse, and when she tried to get up, everything spun.

Helena vio, impotente, cómo le destrozaban los huesos contra el suelo empedrado.

She got halfway up and collapsed again.

Cuando la soltaron, se quedó tumbada en medio de la calle.

Lancaster stumbled towards her, half his chest coated in blood.

Lancaster ya se había desplomado.

He was gripping the glaive.

Al cabo de unos segundos, Helena trató de incorporarse apoyándose en el brazo dislocado.

He’d used the pole section to crack Helena across the back of her head.

«Corre.

“I’m going to kill you,” she said, trying again to push herself up.

Tienes que salir corriendo».

He gave a wheezing laugh. “Try.” He gestured at her. “Get her up.”

A uno de los aspirantes solo le quedaba una mano, pero desenvainó su espada y le asestó un golpe en la cabeza con la empuñadura.

Two Aspirants pulled Helena off the ground, kicking the obsidian knife out of her hand.

Helena despertó oyendo gritos.

Her legs would barely hold her.

Estaba tumbada en una superficie fría y dura, y, cuando intentó abrir los ojos, descubrió que los tenía pegados por la suciedad.

Everything swayed, but the drug still screamed through her veins, and her resonance was razor-sharp.

Al intentar frotárselos, un dolor punzante se extendió ardiendo por su cerebro.

She didn’t fight, instead slumping against the more heavily armed of the two.

Hizo un esfuerzo por abrir los ojos de nuevo, pero sus párpados se resistían a separarse.

They were stupid to fall for the same trick twice.

—Tranquila.

She found a knife loose enough to slip from its sheath as they dragged her over to Lancaster.

Con cuidado.

Standard-issue combat knife.

Tienes sangre seca en las pestañas —le dijo una voz que le resultaba familiar mientras unos dedos suaves le frotaban los párpados—.

She was very familiar with the model.

Prueba ahora.

Lancaster was pale with blood loss, but he smiled and kept his distance, clearly preferring to risk his compatriots. “I’m going to have so much fun with you.

Helena entreabrió los ojos y, a través de la neblina que enturbiaba su vista, vio a la enfermera Pace mirándola desde arriba.

Once I’m Undying, I’m going to have them keep you alive as they turn you inside out.”

Estaba tumbada con la cabeza apoyada en el regazo de la mujer y se encontraban en un lugar oscuro, iluminado solo por una linterna.

She used the last of her strength to lunge at him.

Volvió en sí poco a poco.

She would have stabbed him straight through the heart, but he managed to dodge.

Aunque el dolor era inmenso, sabía que lo peor estaba aún por llegar.

It was a pity for him that she had such broad resonance.

El aire olía a sangre, tanto seca como fresca.

She rammed the knife through his armour as if it were paper.

Se oían gritos constantemente.

She transmuted it, twisting, mangling his lungs before her hand went for his throat.

Y risas también.

Fingers clawed into her hair, wrenching her off before she blew his brains apart with her resonance.

Helena trató de incorporarse, pero Pace se lo impidió.

She clawed at everyone gripping her, her fingers sinking through flesh, tearing at anything she could grasp.

—Ni hablar.

“Break her hand.

Estás muy malherida.

Break her fucking hand!” Lancaster was screaming as he clutched at the knife buried in his chest, unable to pull it out without ripping out his own lungs.

He podido colocarte el hombro, pero se han llevado tu corsé ortopédico y tienes la muñeca destrozada.

A hand closed around her forearm, and there was a horrifying crunch as a boot came down on her right wrist.

—¿Dónde estamos? —logró preguntar.

She watched the heel grinding her wrist into the stones.

No conseguía enfocar la mirada, pero reconoció a una de las sanadoras, así como a varias médicas y camilleras.

They let go and she lay there in the street.

Todas estaban agrupadas a su alrededor.

Lancaster had already collapsed.

—En el Cuartel General —respondió Pace con una sonrisa tensa—.

She tried to push herself up with her dislocated arm.

En el patio.

Run, Helena.

Helena miró más allá de la enfermera y alzó la vista: había algo sobre sus cabezas.

You have to run.

Estaban encerradas en una jaula grande, de las que se usaban para los animales.

One of the Aspirants had only one hand left, but he pulled out his sword and brought the hilt down on her head.

Había decenas de jaulas repartidas por toda la estancia.

HELENA WOKE TO SCREAMING.

—Déjame levantarme —le pidió incorporándose con esfuerzo.

She was lying on something cold and hard, and when she tried to open her eyes, they were crusted shut.

Su cuerpo empezó a protestar a medida que los efectos de los estimulantes y el calmante iban mitigándose.

She lifted a hand to rub them, and white searing pain set her entire brain on fire.

Sin el corsé, la presión se acumuló en su esternón al intentar mirar más allá de los barrotes de su jaula.

Her eyes tried to wrench open, but they still refused to part.

Necesitaba saber de dónde venían los gritos.

“It’s all right.

Era Rhea.

Gentle.

La habían colgado de las muñecas.

There’s blood in your lashes.” It was a familiar voice.

Titus estaba a su lado, cubierto de sangre y con todo tipo de cuchillos, palos y lanzas clavados por el cuerpo.

She felt fingers rubbing along her eyes. “There.”

Se sacó uno de los cuchillos de la pierna y empezó a despellejar a su mujer con él.

Helena peered out, vision swimming, and found Matron Pace staring down at her.

Luego, se llevó el pedazo de piel a los labios y se lo comió.

Helena was lying with her head in Pace’s lap.

Estaba muerto.

It was still dark, the only illumination torchlight.

No podía ser de otra forma, pero eso no hacía que la imagen fuera menos aterradora.

Her senses trickled back.

Además, Rhea no estaba muerta.

She was in so much pain, but she could tell that she wasn’t even feeling all of it yet.

Junto a ella, había pedazos de carne colgando de distintas cadenas.

She could smell blood.

Helena entornó los ojos en la penumbra para tratar de distinguir mejor qué era lo que estaba viendo.

Dried blood and fresh.

Brazos amputados.

There was screaming that kept going on and on.

Un torso.

And laughter, too.

La cabeza de Alister.

She tried to sit, but Pace held her down.

Se le revolvió el estómago y rodó hacia un lado para vomitar con tanta violencia que una descarga de dolor le desgarró la espalda mientras su cuerpo se convulsionaba.

“None of that.

Levantó la vista cuando Pace le limpió la boca con un pedazo de tela.

You’re badly injured,” she was saying. “I got your shoulder back in place, but they took your chest brace and your wrist is badly broken.”

Helena se volvió.

“Where are we?” Helena managed to ask.

—¿Cuánto tiempo llevan…?

Her eyes wouldn’t focus, but she recognised one of the healers as well as medics and orderlies.

—Todo empezó al atardecer —explicó Pace con voz temblorosa—.

They were clustered around her.

En cuanto confirmaron que tenían el control del Cuartel General.

Pace gave a strained smile. “At Headquarters.

Por suerte, no han conseguido atrapar a Luc y a Sebastian, así que todavía hay esperanza.

In the commons.”

A Helena se le formó un nudo tan grande en la garganta que por un instante pensó que se asfixiaría.

Helena looked past Pace; there was something overhead.

No se veía con fuerzas de decirle a la enfermera que Luc no iba a salvarlas, que ya no podía hacer nada.

They were in a cage.

Bajó la vista.

A large kind used for animals.

Le habían quitado toda la ropa y le habían puesto una bata gris.

There were dozens of cages scattered around them.

Incluso se habían llevado las horquillas y las gomas con las que se sujetaba su cabello, además del brazalete con el que la llamaban cuando la necesitaban en el hospital.

“Let me up.” Helena struggled to sit up, her body beginning to scream in protest as the stimulants and sedative wore off.

Lo único que le quedaba era el anillo de Kaine, que se desdibujaba ante sus ojos incluso cuando lo miraba directamente.

Without her chest brace, the strain bore down on her sternum as she peered past the bars.

Había funcionado; ni siquiera habían conseguido encontrarlo al revisarla mediante la resonancia.

Looking for the source of the screaming.

En la muñeca izquierda llevaba ahora un grillete de supresión como los de Lila.

Hanging by her wrists, Rhea was screaming.

Por lo hinchada que tenía la mano derecha, imaginaba que no habían podido colocarle el grillete que completaba el juego.

Titus stood beside her.

Los gritos de Rhea se fueron apagando.

He was covered in blood, and there were knives and sticks and spears sticking out of him.

Al oír un rugido de emoción, Helena levantó la vista, aterrorizada ante la posibilidad de descubrir qué ocurriría a continuación.

He pulled a knife from his leg and began slicing Rhea’s skin off with it.

Un coche largo y bajo cruzó la verja de entrada y a Helena le dio un vuelco el corazón al verlo detenerse ante los escalones que conducían a la Torre.

Then he put it in his mouth and ate it.

La puerta del vehículo se abrió y Luc salió de su interior con una expresión vacilante, casi avergonzada, como si llegara tarde a una fiesta.

He was dead.

Un susurro recorrió el patio.

He had to be dead, but the sight of it still left Helena horror-stricken.

Todos los prisioneros lo miraron, conmocionados, mientras Luc observaba la escena que se estaba desarrollando ante él.

And Rhea was not dead.

—No… —dijeron Helena y Pace al unísono.

Beside her there were pieces of meat dangling from chains.

Luc se volvió e hizo una reverencia profunda y sumisa ante la persona que salió del coche tras él.

Helena squinted in the low light.

El hombre era alto, vestía una túnica intrincadamente decorada y una capa azul y dorada, y sobre la cabeza llevaba una corona en forma de medialuna.

Severed arms.

Era Morrough.

A torso.

Caminó por delante de Luc y subió los escalones de mármol manchados de sangre.

Alister’s head.

Los restos de los líderes de la Llama Eterna estaban repartidos por el suelo o colgados de las paredes.

Her throat contracted, and she rolled to her side and vomited so violently, there was tearing pain through her back as her body convulsed.

Morrough se volvió cuando Luc lo siguió, y Helena pudo ver que llevaba una máscara que recordaba a un sol eclipsado, cubriéndole la mitad superior del rostro.

She looked up again as Pace used a scrap of fabric to wipe her mouth for her.

Lo único que se alcanzaba a ver de sus facciones era una boca pálida y sin labios.

Helena turned away. “How long have they been—”

Helena nunca había visto al Sumo Nigromante.

“It started at dusk,” Pace said, her voice wavering, “once they were sure that Headquarters was secured.

Había oído rumores acerca de su apariencia durante algunos de los primeros enfrentamientos, pero no tardó en dejar la lucha en manos de los inmarcesibles.

They don’t have Luc, though, or Sebastian.

Así que ese era Cetus, el primer alquimista del Norte.

There’s still hope.”

Nadie se atrevió a perturbar el silencio sepulcral mientras Luc subía los escalones detrás de él con obediencia y Morrough estudiaba todo a su alrededor.

Helena’s throat tightened so much, she thought she’d choke.

—Paladia ha pasado demasiado tiempo al servicio de esta familia de falsos dioses —dijo con una voz rasposa que apenas parecía tener alcance alguno—.

She couldn’t bring herself to tell Pace that Luc wasn’t coming, that he couldn’t.

Os mostraron sus trucos baratos de fuego y oro, y los considerasteis una muestra de poder divino. —Retorció la boca en una mueca burlona—.

She looked down at herself.

Yo he conquistado la muerte.

She’d been stripped completely and put into a grey smock.

La inmortalidad es mi regalo y, en vez de guardarme este secreto para mí, prefiero compartirlo con quienes considere dignos de recibirlo.

Everything was gone: hairpins, ties, hospital call bracelet.

Un coro de vítores estalló.

The only thing that remained was Kaine’s ring, hovering in the corner of her vision even when she looked directly at it.

Aunque eso no fue lo peor de todo.

It had worked; even resonance hadn’t found it in a strip search.

Mientras Morrough hablaba, Luc se arrodilló ante él, como suplicándole que le concediera la inmortalidad.

Now her left wrist bore a suppression shackle, like what had been locked around Lila’s wrists.

Helena siguió de cerca cada uno de sus movimientos intentando encontrarle el sentido a lo que estaba viendo.

Her right wrist was bare, apparently too swollen for the matching shackle to fit around.

Luc estaba muerto, de eso no cabía duda.

Rhea’s screams were growing fainter.

Morrough debía de haberlo encontrado y reanimado.

There was a roar of excitement, and Helena looked up, terrified of what would come next.

Le había devuelto ese aspecto tan vivo para destruirlo de nuevo.

A long, low motorcar was pulling in through the gates.

Ante la mirada atenta de todos los presentes, Luc se inclinó aún más y apoyó la frente sobre el suelo de piedra.

Helena’s heart dropped as it stopped at the steps leading to the Tower.

La sangre que lo cubría le manchó la ropa, la piel y el cabello.

The door opened, and Luc stepped out, his expression hesitant, almost bashful, as if arriving late to a party.

Era la misma sangre de aquellos que lo habían apoyado fielmente tanto a él como a su familia.

A hush fell across the courtyard.

—¿Me estás suplicando que te conceda la inmortalidad? —le preguntó Morrough.

Everyone stared in shock as he surveyed the scene around him.

Luc vaciló, como si le diera vergüenza, pero luego alzó la cabeza, lo miró con un brillo suplicante en sus ojos azules y asintió.

“No …” Helena said at the same time as Pace.

—No eres digno de ella —determinó el Sumo Nigromante, pese a que extendió una de sus manos largas y huesudas como si fuera a ofrecérsela, pero giró su muñeca y dejó la palma orientada hacia la cabeza de Luc.

Luc turned and gave a low, obsequious bow as someone else emerged from the back of the motorcar.

Helena sintió la oleada de resonancia que surcó el aire incluso desde la distancia.

The person was tall, dressed in intricately decorative robes and a cloak of blue and gold, with a crescent-shaped crown rising from his head.

La cabeza de Luc impactó contra el suelo y su cráneo se partió como la cáscara de un huevo.

Morrough.

Quedó con el rostro hundido, el cuerpo desmadejado y los sesos esparcidos por el mármol empapado de sangre.

He walked in front of Luc, ascending the marble stairs, which ran red with blood.

Se alzó un coro de gritos horrorizados.

All the remains of the Eternal Flame’s military leaders were in pieces on the ground or dangling against the walls.

Morrough le dio la espalda al cadáver.

Morrough turned as Luc ascended behind him, revealing a masked face; the crescent, like an eclipsed sun, concealed the upper half.

—Guardadlo a buen recaudo para que su cuerpo no arda jamás.

The little bit of skin that showed was a pale, lipless mouth.

Dicho aquello, entró en la Torre de Alquimia, el monumento que su hermano había construido para simbolizar la derrota de la nigromancia.

Helena had never seen Morrough.

El paso del tiempo se desdibujó.

There had been stories of his appearance at a few early battles, but he’d let the Undying fight his war.

Quienes no habían subido a la Torre con Morrough empezaron a organizar a los prisioneros que quedaban repartiéndolos en distintos grupos y anotando los números inscritos en sus grilletes en una serie de documentos.

So this was Cetus.

Concluida la «celebración», llegaron más coches con miembros condecorados de los inmarcesibles vestidos de uniforme negro; lo que parecían ser oficiales del Gobierno, el Concejo de Gremios al completo y el gobernador Greenfinch.

The first Northern alchemist.

La mayoría se dirigieron directamente a la Torre de Alquimia, que ya había sido limpiada de sangre.

The silence remained as Luc followed him up the steps obediently, while Morrough surveyed his audience.

La puerta de la jaula donde Helena se encontraba se abrió con un chirrido, y varios guardias empezaron a sacar a las prisioneras, distribuyéndolas por distintas zonas del patio.

“Paladia has followed this family of false deities for too long,” Morrough said in a rasping voice that barely seemed like it could carry. “They showed you fire and gold, and you thought these paltry tricks divine.” The mouth twisted in derision. “I have conquered death.

—¡Con cuidado! —exclamó Pace cuando agarraron a Helena del brazo y la obligaron a levantarse—.

Immortality is my gift, and I do not hoard this secret knowledge but grant it to all who are worthy.”

Tiene la muñeca rota y necesita atención médica.

There were loud cheers at this.

Estas mujeres son unas profesionales inteligentes y altamente cualificadas.

But that was not the worst of it.

Deberíais…

As Morrough spoke, Luc sank to his knees as if he were one of those begging for immortality.

El guardia la miró con gesto despectivo.

Helena watched Luc’s every movement, trying to make sense of what she saw.

—Ya tenemos prisioneros de todo tipo. —Echó un vistazo a Helena de arriba abajo—.

Luc was dead, she knew he was dead.

Esta irá con los condenados a muerte.

Morrough must have found and reanimated him, made him seem so lifelike in order to have the satisfaction of being his executioner.

Igual que tú, vejestorio.

As everyone watched, Luc leaned forward, pressing his head to the stones which were slick with blood; it stained his clothes, his skin, his hair.

El hombre ignoró las súplicas de Pace, aunque no trataba de salvarse a sí misma, sino a Helena.

The blood of those who’d followed him and his family so faithfully.

Enumeró sus habilidades excepcionales mientras él copiaba el número de sus grilletes junto a los de la enfermera en una lista.

“Do you beg for immortality?” Morrough asked.

Luego, las empujaron hacia otra jaula y un segundo guardia las metió dentro sin miramientos.

Luc paused as though hesitating, as if ashamed, then he lifted his head, looking up at Morrough like a supplicant, blue eyes wide, and nodded.

Pace intentó resistirse, protestando, pero se tropezó y cayó tan de improviso que a Helena no le dio tiempo a reaccionar.

“You are unworthy,” Morrough said, but he held out a long bony hand as if extending it to Luc.

La mujer se golpeó la cabeza con los barrotes de hierro y ya no volvió a levantarse.

Then his wrist turned, palm faced down, above Luc’s head.

Helena se aferró a los barrotes con su temblorosa mano izquierda y utilizó su cuerpo como escudo para proteger a Pace mientras, desesperada, trataba de encontrarle el pulso.

Even from the distance, Helena felt the resonance in the air, and Luc’s head slammed down into the marble, skull splitting, breaking apart like a cracked egg.

Todos los prisioneros que iban metiendo en la jaula a empujones presentaban heridas graves o eran personas de avanzada edad.

His face caved in, and his body toppled over, brains smeared across the blood-soaked marble.

El cadete que había estado vigilando el salón de mando yacía a su lado, pálido como un cadáver, y se sujetaba las entrañas, que se le escapaban de entre los dedos.

The air filled with screams of horror.

Helena no podía ayudarlo.

Morrough turned away from the body. “Store him.

Se dejó caer junto a Pace y colocó su cabeza sobre el regazo con la esperanza de que estuviera muerta, de que no tuviera que presenciar lo que les ocurriría a continuación.

He will never burn.”

Una sombra se cernió sobre ella.

Then he entered the Alchemy Tower, the monument his brother had built to memorialise necromancy’s defeat.

Levantó la vista, con el corazón a punto de salírsele por la boca, y se quedó helada al ver a Mandl.

TIME PASSED IN A HAZE.

—Vaya, vaya —dijo la mujer con una amplia sonrisa—.

Those who hadn’t gone into the Tower with Morrough began sorting the remaining prisoners, dividing them up, marking the numbers on the shackles into files.

Ya decía yo que esa melena me sonaba.

Now that the “festivities” had come to an end, additional cars were arriving.

Helena estaba demasiado cansada como para que su presencia tuviera algún efecto en ella.

The more decorated members of the Undying, in their black uniforms.

Mandl la señaló con un rápido giro de muñeca.

Others who appeared to be government officials.

—Sacadla de ahí.

The Guild Assembly.

—Pero es la jaula de los condenados —dijo el guardia que había empujado a Pace lanzándole una mirada de reojo.

Governor Greenfinch.

Mandl se volvió hacia él.

Most were entering the Alchemy Tower, which had been rinsed of all the blood.

—Me da igual en qué jaula esté.

The door of the cage Helena was in screamed open, and guards began pulling the prisoners out, shoving them towards various areas.

Sácala de ahí.

“Careful!” Pace snapped as Helena was seized by the arm and dragged to her feet. “Her wrist is broken.

Mientras la arrastraban afuera, Helena se golpeó la mano varias veces al pasar entre los cuerpos hacinados y tuvo que reprimir un gemido de dolor.

She needs medical care.

Por si fuera poco, estuvieron a punto de volver a dislocarle el hombro.

These are smart, capable women.

—Eres tú de verdad —dijo Mandl estudiándola de cerca cuando la dejaron caer al suelo, a sus pies—.

You should—”

Menuda guerra has dado.

The guard sneered at Pace. “We’ve got plenty of prisoners of all sorts.” He looked Helena over. “She’ll go in the cull group, same as you, crone.”

¿Tenías miedo de que te encontrara?

He ignored Pace’s attempts to reason with him, not for herself but for Helena, trying to convince him of her exceptional abilities, as he copied the number on Helena’s shackle onto a list along with Pace’s.

Helena apenas había pensado en Mandl desde el final del interrogatorio.

They were pushed towards another cage and grabbed by another guard, who shoved them carelessly inside.

—Yo me moría de ganas de echarte el guante. —El aliento de la mujer llegó hasta Helena.

Pace tried to resist, still protesting, and she tripped, falling too fast for Helena to react.

Tenía un olor intenso y acre, como a formaldehído—.

Her head struck one of the iron bars with a sharp crack, and she didn’t move.

Voy a asegurarme de que Bennet te use para probar uno de sus proyectos especiales. —El guardia carraspeó y Mandl se giró hacia él con brusquedad—.

Helena’s left hand was shaking as she braced herself against the bars, using her body to cover Pace as more prisoners were shoved into the cull cage, searching desperately for a pulse.

¿Qué te pasa ahora?

Everyone shoved inside was either badly injured or extremely old.

—Dicen que Bennet nos ha dejado.

The cadet guarding the war room was slumped beside her, deathly pale, his bowels oozing through his fingers as he tried to hold them in.

—¿Cómo?

She couldn’t help him.

—Se rumorea que ha sido cosa de Hevgoss —explicó el hombre bajando la voz—.

She slumped down next to Pace, lifting her head onto her lap, hoping she was dead, that she wouldn’t witness whatever happened next.

Las bombas son… su especialidad.

A shadow fell over her.

No se sabe mucho más.

She looked up, heart in her throat, and then froze at the sight of Mandl.

Stroud se llevó a un buen puñado de sujetos de prueba y tuvo que traérselos de vuelta a todos.

“My, my,” Mandl said, her wide mouth splitting into a smile, “I thought I recognised that hair of yours.”

Dice que no queda nada del laboratorio.

Helena was too exhausted to feel anything at the sight of her.

Que no hay ni rastro de Bennet y los demás.

Mandl gestured with a quick flick of her wrist. “Take her out.”

Pero se supone que no debemos correr la voz entre…

The guards who’d shoved Pace glanced over. “This is the cull cage.”

Dejó la frase a medias y abarcó el patio con un movimiento de la mano.

Mandl turned on him. “I don’t care what ‘cage’ it is, get her out.”

Helena sintió un pellizco triunfal en el pecho.

Helena was dragged out, her hand bumping roughly against other bodies.

Bennet estaba muerto y ya no podría volver a hacerle daño ni a Kaine ni a nadie más.

She bit back a moan of pain, and her shoulder was nearly wrenched from its socket again.

Mandl se quedó muda.

“It really is you.” Mandl appraised her as Helena was dropped at her feet. “You certainly put up a fight.

—Pero ¿qué pasa con la nave de los tanques de suspensión?

Were you afraid I’d find you?”

¿Nos la cerrarán? —Antes de que el guardia pudiera contestar, ya se estaba respondiendo ella misma—.

Helena had scarcely thought of Mandl since she’d finished interrogating her.

Por supuesto que no.

“I hoped I would.” Mandl’s breath rushed across Helena’s.

Aunque Bennet ya no esté aquí para supervisarlo todo, los inmarcesibles todavía necesitarán una reserva de cuerpos en perfecto estado.

She smelled sharp and acrid, like formaldehyde. “I’m going to make sure Bennet gets you for one of his special projects.”

Bajó la vista para mirar a Helena, que fingió indiferencia e intentó parecer ajena a la conversación.

The guard cleared his throat.

—Bueno, sin él aquí, tendré que ser yo quien se encargue del proceso de selección. —Se inclinó hacia delante y agarró a Helena por detrás del brazo—.

“What now?” She turned on him sharply.

Me parece que tú vas a ser mi primera opción.

“They’re saying Bennet’s gone.”

La resonancia de Mandl le atravesó la mano.

“What?”

De pronto, sus terminaciones nerviosas ardían como si se las estuvieran desgarrando.

The guard lowered his voice. “Rumour is that Hevgoss was responsible.

El intenso dolor le subió hasta el hombro y se le extendió por todo el cuerpo hasta clavársele en el cerebro como una estaca.

Bombings are—their sort of thing.

Gritó y sus músculos comenzaron a estremecerse.

No one’s saying much, though.

—Ay, madre mía —se lamentó Mandl fingiendo preocupación, pero sin soltar ni por un segundo a Helena—.

Stroud took a batch earlier and had to bring them all back.

No quería hacer eso, sino esto otro.

Says the whole lab’s gone.

La agarró de la nuca y una renovada descarga de dolor le recorrió su columna, alcanzando todas sus terminaciones nerviosas, y se intensificó hasta que Helena sintió que el corazón le iba a estallar.

Bennet and all the rest.

Habría preferido romperse todos los huesos con tal de escapar de aquella agonía.

But word’s not supposed to get out among the—” He gestured around the commons.

O arrancarse las extremidades a mordiscos.

A glimmer of triumph sparked in Helena’s chest.

Su mente intentaba liberarse de ese sufrimiento pidiéndole desesperadamente que se desmoronara.

Bennet was gone; he would never hurt Kaine or anyone else ever again.

Que se desmoronara ya.

Mandl stood, stunned. “But then what about the stasis warehouse.

«No estoy hecha de porcelana y no pienso desmoronarme.

Will it be decommissioned?”

Confía en mí, por favor».

Before the guard could reply, she answered herself. “Of course not.

Había hecho una promesa.

The Undying will still need pristine bodies in reserve.

Su cuerpo siguió sufriendo convulsiones, pero acabaron mitigándose al cabo de un rato.

Even without Bennet.”

Cuando la dejaron tirada en el suelo, sin ningún cuidado, sus músculos aún temblaban.

She looked down at Helena again, who tried not to look as if she was listening.

Mandl se arrodilló a su lado y, al intentar tocarla, Helena se apartó encogida de miedo.

“Well, if he’s gone, that means that I’m responsible for the selection process.” She leaned forward and grabbed Helena by the back of the arm. “I think I’ll have you as my first pick.”

Una sonrisa se dibujó en la amplia boca de Mandl.

Mandl’s resonance stabbed through Helena’s hand.

—¿Ves qué rápido puede aprender una a tener miedo?

Her nerves were suddenly on fire, being torn apart.

Le cogió la mano derecha, le colocó los huesos rotos y le curó las fracturas.

Agony shot up her shoulder, through her body, and into her brain as if a splintering spike were being driven into her.

Habría sido una excelente sanadora si no estuviera tan perturbada.

Her muscles began spasming as she screamed.

Al notar que algo frío entraba en contacto con su muñeca recién curada y se cerraba con un chasquido en torno a ella, bajó la vista, conmocionada y respirando con dificultad.

“Oh dear,” Mandl said with false concern, still holding Helena fast. “That wasn’t what I meant to do.

Mandl le había puesto otro grillete.

I was trying to do this.” She grabbed Helena by the back of the neck.

Tenía un número diferente, pero no alcanzaba a leerlo.

Renewed pain burst through her, shooting down her spine and along every nerve ending.

La mujer se puso en pie y se sacudió la suciedad de la ropa.

Building and building until Helena’s heart threatened to explode.

—Metedla en uno de los camiones.

She’d break all her own bones if it would let her escape.

Cuando tiraron de Helena para levantarla del suelo, un joven dio un paso al frente.

She’d chew her limbs off.

—Esperad —balbuceó—.

She could feel her mind scrabbling to break free from the agony.

A… a esa tenemos que quedárnosla.

Just break.

Se supone que van a interrogarla.

Just break.

O eso creo.

“I’m not fragile.

Estoy bastante seguro de que alguien lo ha comentado.

I am not going to break.

Mandl lo miró parpadeando despacio, como un reptil.

Please believe that about me.”

—Estaba en la jaula de los condenados a muerte.

She’d promised.

—Son órdenes de arriba —dijo poniéndose colorado y rascándose la cabeza.

Her body was seizing, but eventually it stopped.

—¿De quién?

She was dropped heavily to the ground.

—Eh…, fue uno de los muertos, pero no recuerdo cuál.

Her muscles kept twitching.

Se lo dijo a Lancaster.

Mandl knelt, reaching towards her again, and Helena cowered away.

—¿Y dónde está?

Mandl’s wide mouth stretched across her face. “See how quickly you can learn to be afraid?”

—Bueno, lo están operando ahora mismo.

She took Helena’s right hand, resetting and healing the broken bones.

Mandl frunció los labios; parecía querer arrancarle la cabeza de un mordisco al aspirante.

She would indeed have been an exceptional healer if she hadn’t been a psychopath.

—¿Y qué quieres que haga?

Then something cold pressed against Helena’s newly healed wrist, clicking as it was locked in place.

¿Que la vuelva a meter en la jaula?

She stared at it dazedly, struggling to breathe.

¿Tienes permiso siquiera para hacerte cargo de ella?

It was another cuff.

El chico titubeó y retrocedió un paso.

The number was different.

—Es que… Es lo que he oído.

She couldn’t quite make it out.

Puede que otra persona se haya enterado mejor.

Mandl stood, brushing herself off. “Put her in the transport lorry.”

Helena no sabía si la estaba salvando o condenando a un destino aún peor.

As Helena was being dragged up off the ground, a young man stepped forward, stammering.

Atreus quería interrogarla para dar con la persona que había orquestado la explosión.

“Wait.

Le costaba pensar con claridad y su cuerpo no dejaba de estremecerse.

That—that one, we got her.

La mezcla de medicamentos que corría por sus venas hacía que le diera vueltas la cabeza pese a que sus efectos ya comenzaban a mitigarse.

She’s supposed to be interrogated.

Varios liches rodearon a Helena y la arrastraron junto con otro puñado de prisioneros hasta la parte trasera de un camión.

I think.

Un interrogatorio suponía un riesgo.

Pretty sure someone said something about that.”

Si alguien descubría que había sido ella quien había detonado aquellas bombas, querrían saber cómo lo había hecho.

Mandl gave a slow reptilian blink. “She was in the cull cage.”

Y por qué.

He flushed and scratched his head. “We had orders.”

Después de lo que había vivido, era muy consciente de los peligros de los interrogatorios.

“Whose orders?”

Podían hacer que la mente se desmoronara, que el dolor lo asediara todo.

“Um, it was one of the dead ones.

Los inmarcesibles recurrirían a todo tipo de torturas con tal de obtener respuestas.

I don’t remember.

Kaine decía que la animancia era un don especial, único.

He told Lancaster something about it.”

Si Bennet había muerto, cabía la posibilidad de que Morrough y él fueran los únicos nigromantes vivos con esa habilidad.

“And Lancaster is?”

En ese caso, podrían mandar llamar a Kaine para que la torturaran delante de él u obligarlo a que se encargara él mismo de obtener respuestas.

“Well, he’s in surgery.”

Sus destinos estaban ligados de una manera u otra.

Mandl’s lips pursed, and she looked as if she were about to eat the Aspirant. “So you want me to do what?

Aunque Helena muriera rápido, el castigo que le impartirían a Kaine por traicionar a los inmarcesibles sería eterno.

Put her back into the cull cage?

A lo mejor la utilizaban para hacerle daño igual que habían hecho con su madre.

Do you have jurisdiction to take her?”

Los peores temores del chico se harían realidad.

He stammered and backed away. “I just—it’s what I heard.

¿Y si encontraban a Kaine en sus recuerdos?

Maybe someone else would know.”

¿Y si…?

Helena wasn’t sure if she’d just been saved or damned.

Tendría que enterrarlo en las profundidades de su mente, igual que había hecho con…

Interrogation was what Atreus had wanted.

Soren.

To find the bomber.

Redirigiría sus pensamientos y transmutaría sus recuerdos hasta que su mente dejara de acudir a él.

She struggled to think.

Era imposible confesar algo olvidado.

Her body kept spasming.

Se llevó las manos a las sienes y se estremeció al mover la muñeca derecha, pues Mandl le había curado las fracturas, pero no las lesiones musculares ni los moratones.

All the drugs in it had her mind spinning as they faded away.

El anulitio de los grilletes vibraba y distorsionaba su poder, pero no lo suprimía del todo.

Several liches came over and dragged Helena and several other prisoners towards a lorry, shoving them into the back.

Aunque la notaba amortiguada, lo importante era que todavía tenía acceso a su resonancia.

Interrogation would be dangerous.

Solo necesitaba ser meticulosa y tener paciencia.

If anyone realised she was the bomber, they’d want to know how.

Cerró los ojos y utilizó ese delicado hilo de poder para alterar su propia consciencia.

Why.

Después de haber pasado tanto tiempo moviéndose por la mente de otras personas, manipular la suya propia, que ni reaccionaba ni se resistía, era sencillo.

She knew all too well now the dangers of interrogation.

Enterró los últimos dos años de su vida en las profundidades de su cerebro, como si quisiera ahogar los recuerdos.

There were points where the mind broke, where pain became all there was.

No le quedaba otra opción.

The Undying would hurt her in whatever ways were necessary to get the answers out.

Kaine se había convertido en el centro de sus pensamientos.

Kaine said animancy was special.

Sin él, su vida era un vacío, una rutina.

Rare.

Las horas, los días y los años que había pasado en el hospital se difuminaban hasta convertirse en una pesadilla interminable.

If Bennet was dead, Kaine and Morrough might be the only ones left with the ability, which meant they might bring him in and torture her in front of him or make him torture her.

Estaba sola.

If Morrough interrogated her personally, he’d find Kaine in her thoughts and memories.

Todo el mundo había muerto.

No amount of evasion could hide him; he was the fabric of her thoughts.

Porque quienes la rodeaban siempre morían.

Her every action tied to him.

Por mucho que intentara salvarlos, todos acababan sufriendo el mismo destino.

Even if her death was quick, Kaine’s punishment for his betrayal would be eternal.

Su vida era un cementerio.

Or else they’d use her, just as they had his mother.

Y esos espacios imposibles de disimular los llenó con imágenes de Luc, aunque no de su muerte ni de sus días en la guerra, sino del Luc que había prometido salvar.

It would be everything he’d feared.

La versión de sí mismo que él siempre se había esforzado en ser.

If they found him in her memory.

El Luc que había creído en ella de manera incondicional.

If.

Esa era la forma en la que merecía ser recordado.

She had to push him away, like she had pushed away the memory of—

Seguía perdida en sus pensamientos cuando el camión se detuvo ante una nave industrial.

Soren.

Debía de haber sido un antiguo matadero, pues había ganchos colgando del techo y mesas de metal repartidas por todo el edificio.

She would redirect her thoughts, transmute her memories until her mind stopped running to him.

El suelo, de cemento, era del tipo que se limpiaba fácilmente con una manguera.

She couldn’t confess to something she didn’t remember.

El griterío de los prisioneros la sacó de su ensimismamiento.

She pressed her hands against her temples, wincing as she moved her right hand.

—No van a matarnos todavía —dijo con voz ronca—.

The bones were repaired, but the tissue damage and bruising remained.

Nos meterán en tanques de suspensión para mantenernos frescos.

The nullium in the manacles hummed, blurring her resonance, but suppression like that was imperfect.

Los fueron separando uno a uno e inyectándoles una sustancia desconocida.

She still had her resonance, though it wasn’t as powerful.

El proceso estaba tan bien organizado que resultaba aterrador.

But she didn’t need power; she needed precision and patience.

Era mecánico.

She closed her eyes, using that feeble strain of resonance on her own consciousness.

A medida que los prisioneros perdían el conocimiento los colocaron en las mesas, uno junto a otro.

After spending so much time navigating the minds of others, it was easy to manipulate her own mind—no reaction, no resistance.

Mientras tanto, un guardia iba quitándoles la ropa.

The last two years of her life, she pushed down beneath the surface as if to drown them.

Algunos intentaron resistirse.

There was no other way.

Un chico recibió una patada en el vientre antes de que le clavaran la aguja en el cuello.

Kaine was almost everything now.

Llamó a su madre, se encomendó a Sol y rezó para que Luc acudiera en su ayuda.

Without him, there was just emptiness.

La mujer —Mandl, recordó su mente con cierto retraso— se quedó observando todo lo que sucedía y, cuando le llegó el turno a Helena, señaló el extremo opuesto de la nave.

Her routines.

—Dejadla ahí.

Hours and days in the hospital that bled together, years of an unending nightmare.

Me encargaré de ella personalmente.

Alone.

La aguja que le clavaron en el cuello era gruesa y la dosis de paralizante, exagerada.

Everyone dead.

Se le entumecieron los músculos, pero no los nervios sensitivos, de manera que lo notaba todo, solo que no se podía mover.

Because they always died.

El rostro de Mandl apareció ante ella con una sonrisa satisfecha en los labios.

She tried to save them, but in the end, they always died.

La recorrió con la mirada de arriba abajo.

Her life was a graveyard.

—¿Te crees que sabes qué es lo que te va a pasar a continuación?

Where there was space she couldn’t reconcile, she filled it with Luc.

Helena permaneció inmóvil mientras la mujer le apartaba el pelo y le adhería algo en la nuca, justo encima del inicio de la columna.

Not his death, not Luc from the war; the Luc she’d promised to save.

—Esto es para que no se te atrofien los músculos.

The version of him he’d tried to be.

Un pulso eléctrico hizo que Helena se estremeciera.

The Luc who’d always believed in her.

Su cuerpo se contrajo y se relajó varias veces.

It was the way he deserved to be remembered.

Mandl, que deslizó los dedos por la piel fría de Helena, parecía vibrar de emoción.

She was lost in her own mind when the lorry pulled into a warehouse.

Le clavó agujas y le introdujo tubos en los brazos.

An old slaughterhouse with meat hooks overhead and metal tables everywhere, and a cement floor that could be easily sprayed down to wash away the blood.

—Lo de Bennet ha sido una lástima —dijo la mujer—.

The other prisoners began to panic, jostling her from her thoughts.

Sus ideas siempre me han parecido de lo más edificantes.

“They’re not going to kill us yet,” Helena said, her voice raw. “They’re putting us in stasis.

Si estuviera aquí, te habría mantenido con vida todo lo que yo hubiera querido.

To keep us fresh.”

Un interrogatorio sería demasiado rápido y dejaría tu cuerpo inservible.

They were pulled out, one by one, and injected with something.

Le cubrió el rostro con una máscara que abarcaba desde las cejas hasta la barbilla y que se sellaba con algún tipo de adhesivo.

The process was horrifyingly well synchronised.

Era lo bastante translúcida como para permitir que Helena atisbara la silueta de Mandl alzando una jeringuilla llena de un líquido azul claro.

Rote.

—Si te inyectara esto, entrarías en coma.

As the prisoners went limp, they were hoisted onto long tables, side by side.

Bennet decía que ayuda a que la carne se conserve tierna, algo así como mantener a los cerdos tranquilos antes de llevarlos al matadero.

A guard went down the line stripping their clothes off.

Mandl apretó el émbolo y Helena oyó que el líquido caía al suelo.

A few tried to fight.

Luego, arrancó una hoja de papel de un portapapeles y la arrugó.

One boy got kicked in the gut for his efforts before the needle went into his neck.

Por un instante, Helena alcanzó a distinguir el número que aparecía en la parte superior del documento: 19819.

He called out for his mother, for Sol, for Luc.

Sin aquel informe, no había constancia de que Helena estuviera allí.

The woman—Mandl, her mind belatedly supplied—stood observing, and when Helena was pulled out, she waved her towards the far end of the warehouse. “Put her over there.

Desaparecería.

I’ll deal with her personally.”

Se convertiría en un error administrativo.

A needle sank into the side of Helena’s neck.

Mandl le pasó los dedos por el pelo.

It was thick, the dose of paralytic unnecessarily large.

—Mientras esperas, quiero que imagines todas las cosas que pienso hacerte cuando regrese —dijo antes de darse la vuelta—.

Her muscles went numb, but not her sensory nerves.

Aquí ya he acabado.

She could feel things, just not move.

Metedla en uno de los tanques.

Mandl’s face appeared above her, a satisfied smile on her lips, eyes skimming from head to toe. “You think you know what’s about to happen to you, don’t you?”

La montaron en una carretilla y la llevaron hasta una segunda estancia en la que hacía un frío helador.

Helena lay there as Mandl pulled her hair out of the way and placed something adhesive at the base of her neck, over her spine.

Por el rabillo del ojo, Helena pudo ver hileras y más hileras de tanques individuales.

“This is to keep your muscles in order.”

Las imágenes del ataque al primer laboratorio de Bennet acudieron a su mente: cuerpos flotando en el interior de receptáculos idénticos a esos.

An electric pulse caused Helena’s body to seize, muscles contracting and releasing several times.

Y todos habían aparecido muertos.

Mandl’s fingers trailed across Helena’s cold skin, seeming to tremble with excitement.

Los guardias, con guantes de goma que les llegaban hasta los hombros, fueron levantando a los prisioneros uno a uno, metiéndolos en los tanques y conectando los tubos y cables que salían de ellos a las máquinas que había en el extremo opuesto de la sala.

Needles with tubes sank into her arms.

El corazón de Helena se aceleró cuando le llegó el turno y se vio sumergida en el gélido fluido de uno de los tanques.

“Pity about Bennet,” Mandl said. “I always found his ideas inspirational.

No podía moverse.

If he got you, he’d keep you alive for ages if I asked.

Estaba atrapada dentro de su propio cuerpo, como si fuera una jaula que la aislara dentro de su mente.

Interrogations are so quick, and you’ll be completely spoiled after that.”

El frío le caló hasta los huesos, le ralentizó el corazón y entumeció su metabolismo.

She placed a mask over Helena’s face that stretched from above her eyebrows all the way down over her chin.

Antes de que la luz también se apagara, tuvo la sensación de que al mismo tiempo pasaba una eternidad… o tal vez un suspiro.

There was some kind of adhesive that sealed it against her skin.

Helena se quedó atrapada en la silenciosa oscuridad.

It was transparent enough that Helena could just barely see through it and watch as Mandl picked up a large syringe with a pale-blue liquid inside. “This would put you in a nice little coma.

Su corazón latía con fuerza, movido por el más puro terror.

Bennet said it’s like making meat tender by keeping the pigs calm before slaughter.”

No veía la cubierta del tanque pese a tenerla a centímetros del rostro.

She squeezed the plunger.

La libertad estaba al alcance de su mano, pero también a una distancia inalcanzable.

Helena heard it spatter onto the floor.

Trató de respirar despacio en vano.

Then there was the sound of paper tearing as Mandl ripped a form off a clipboard, crumpling it.

Empezó a jadear y el calor de su aliento empañó la máscara.

For a moment she could make out the number at the top, 19819.

También intentó gritar, pero apenas pudo emitir un quejido débil y entrecortado.

Without that form, there would be no record that Helena was there.

Cada vez tenía más frío.

She’d vanish.

Sus pulmones se convulsionaban: el miedo le había hecho consumir el poco oxígeno disponible y un dolor ardiente se expandía por su pecho.

A clerical error.

Siguió intentando controlar la respiración, pero ya no quedaba aire que respirar.

Mandl combed her fingers through Helena’s hair. “While you’re waiting, I want you to think about all the things I’m going to do to you when I come back.”

Desmayarse fue un alivio, era mucho mejor que permanecer consciente.

Mandl turned away. “All done here.

Un calor ardiente la despertó de golpe.

Put her under with the rest.”

Había olvidado dónde se encontraba y enseguida le asaltó una nueva oleada de pánico al darse cuenta de que seguía atrapada en un diminuto espacio cerrado, inmersa en la oscuridad.

Helena was lifted onto a cart that went rattling across the floor into a second room.

No tenía suficiente oxígeno y no se podía mover.

It was bitterly cold.

La quemazón regresó y la distrajo del miedo mientras trataba de averiguar de dónde provenía.

Helena could see the rows of sectioned tanks from the corner of her eyes.

Reconocía la sensación.

The photographs from the raid flashed in her memory, all the bodies floating inside them.

La mano.

All dead.

Le ardía la mano izquierda.

The guards, wearing large rubber gloves to their shoulders, lifted one prisoner after another and slid them into the tanks, hooking the tubes and wires into a row of machines that ran along the far end.

El anillo.

Helena’s heart was pounding harder and harder as she was picked up and the cold fluid closed around her.

Le dio un vuelco el corazón.

She couldn’t move.

Kaine.

She was trapped inside her own body, like a cage sealing her within her mind.

Había regresado a la habitación del embajador y se la había encontrado vacía.

The cold seeped into her, slowing her heart, dropping her metabolism.

Helena le había dicho que lo estaría esperando, pero había desaparecido.

It felt like forever and like no time at all before the light vanished, too.

El anillo se calentó una y otra y otra vez.

Helena was left in darkness and silence.

La estaba buscando.

Her heart was pounding in unadulterated terror.

Había regresado a por ella.

The lid was inches from her face, but she couldn’t see it.

Siempre lo hacía.

Freedom so close but utterly beyond reach.

Pero Helena no podía permitirse pensar en ello.

She tried to breathe slowly but couldn’t.

Tenía que olvidar a Kaine.

She started panting, heat and steam filling the mask over her face.

Si no lo olvidaba y acababan interrogándola, corría el riesgo de que lo descubrieran.

She tried to scream, but all that came out was a weak uneven whimper.

No podía pensar en él.

Her body grew colder and colder, and her lungs spasmed as her panic used up the limited oxygen coming through the mask.

Atrapada, paralizada y sin poder usar las manos, lo único que le quedó fue canalizar su resonancia hacia dentro.

Her chest began aching and burning for air.

Estaba acostumbrada a proyectarla hacia fuera durante el combate, pero, en aquel momento, lo que hizo fue tejer una red de resonancia alrededor de su propia mente.

She kept trying to breathe, but there was nothing to breathe.

Sentía esa textura delicada de la manipulación alterándole los pensamientos y dándoles forma para dejar fuera todos aquellos detalles en los que no podía permitirse pensar.

She was relieved when she passed out.

Recorrió una y otra vez los nuevos caminos de su mente, dejando nuevas marcas y entrenando su cerebro para que no se saliera de la ruta establecida ni se detuviera más de lo necesario.

It was better than being awake.

Contó, trazó rutinas, intentó no recordar.

Something burning hot jolted her back to consciousness.

Si Kaine la encontraba, él comprendería lo que había hecho.

She’d forgotten where she was and panicked as it all rushed back.

Podría esperar.

The tiny, enclosed space beneath the surface, in the dark.

«Aguanta.

Not enough air, and she couldn’t move.

Le prometiste que no te desmoronarías».

The burning came again, cutting her panic short as she tried to place where the sensation was coming from.

She knew that feeling.

Her hand.

Her left hand was burning.

The ring.

Her heart stalled.

Kaine.

He’d come back and found her gone.

She’d told him she’d be waiting, and she wasn’t there.

The ring burned again and again and again.

He was looking for her.

He’d come for her.

He always did.

But she could not think about it.

She had to forget.

If she remembered and was interrogated, Kaine could not be found.

She couldn’t think about him.

Trapped, frozen, without use of her hands, she could only draw her resonance inwards.

She was used to pushing it out for combat.

Now it was like a net she closed around her own mind.

She could feel the faint texture in her mind of her manipulations, altering her thoughts, bending them around all the things she must not think about.

She followed the new paths, over and over, wearing new grooves into place, teaching her mind to settle there and look no further.

She counted.

She made routines.

She tried not to remember.

If Kaine found her, he’d understand.

She could wait.

Hold on.

You promised you wouldn’t break.

CHAPTER 66

Maius 1789

CAPÍTULO 66

CONSCIOUSNESS SPLIT HELENA’S MIND OPEN.

Mayus 1789

She lurched up, head throbbing, mad with pain.

La mente de Helena se abrió de par en par al recobrar el sentido.

All she could think was Get away, run.

Se incorporó bruscamente, con la cabeza a punto de estallar de dolor.

The need to escape consumed her.

Lo único en lo que podía pensar era en escapar, en correr.

Everywhere she looked, it was all darkness.

La necesidad de huir la estaba consumiendo.

She tried to move, but her body failed her.

Allá donde mirara, no veía más que oscuridad.

Her motions jerked, and pain bloomed from her wrists, across her hands, and into her arms when she tried to get up.

Intentó moverse, pero su cuerpo no respondió.

She struggled to breathe as her ribs had clamped tight around her lungs.

Cada movimiento brusco desató una oleada de dolor que recorrió sus muñecas, sus manos y sus brazos al intentar levantarse.

It wasn’t the tank, but it was still so dark, and she could barely move.

Las costillas le constreñían los pulmones y le impedían respirar con normalidad.

A hand brushed against her shoulder.

Ya no estaba en el tanque, pero todo seguía oscuro y apenas podía moverse.

She gave a strangled scream, her head snapping up.

Una mano le tocó el hombro y Helena dejó escapar un grito ahogado mientras levantaba la vista.

It was Kaine.

Era Kaine.

He was leaning over her, his pale hair and silver-bright eyes visible in the dark.

Estaba inclinado sobre ella; su cabello claro y sus resplandecientes ojos plateados eran lo único visible en medio de la negrura.

His fingers trembled as he stared at her.

Le temblaban los dedos.

She studied him in shock.

Helena lo contempló, atónita.

He was different.

Estaba distinto, más mayor.

Older.

Aunque no solo era por el físico, sino también porque en sus ojos había algo que le hacía pensar que habían pasado décadas desde la última vez que se vieron.

He wasn’t old, but his eyes had a look as if it had been decades since she’d last seen him.

Se estiró hacia él con un sollozo.

She gave a sob and reached for him.

—Estás vivo.

“You’re alive,” she said.

Kaine se apartó con una expresión de desconsuelo extendiéndose por su rostro.

He flinched back as despair swept across his face.

Helena no comprendió por qué había reaccionado así hasta que la voz temerosa de Grace emergió de las profundidades de su mente.

She didn’t understand why.

«Lila Bayard fue la primera a la que trajo de vuelta».

Then Grace’s fearful voice rose from some distant corner of her mind.

Sus recuerdos resurgieron de golpe: los grilletes, la transferencia, su encierro en Puntaférreo.

“Lila Bayard was the first one he brought back.”

El Sumo Inquisidor había matado a todo el mundo.

It all came rushing back: The manacles.

Kaine era el Sumo Inquisidor.

Transference.

A Helena se le heló la sangre; retiró la mano y se apartó de él, ignorando el intenso dolor que estalló en sus muñecas.

Imprisonment in Spirefell.

Tenía algo enredado en torno al codo y se lo arrancó al retroceder con torpeza.

Everyone was dead because the High Reeve had killed them.

Los brazos y las piernas le temblaban bajo el peso de su propio cuerpo.

He was the High Reeve.

Estuvo a punto de caerse del borde de la cama, pero se dejó caer hasta el suelo y se quedó arrodillada, contemplando por encima del colchón la habitación oscura de esa casa igual de oscura en la que permanecía encerrada.

Her blood ran ice-cold and she snatched her hand back, shoving herself away from him, ignoring the screaming pain in her wrists.

Kaine seguía vivo.

Something was tangled around her elbow, and she ripped it out as she scrambled away.

Pero eso significaba que no había ido a buscarla, que ella lo había estado esperando en vano.

Her arms and legs shook under her own weight, and she nearly toppled off the far side of the bed.

Aquella disonancia mental le daba ganas de gritar.

She slid onto the floor and knelt, peering across the mattress at him in that dark room in that dark house where she was a captive.

Helena estaba arrodillada sobre las ruinas de su vida mientras el pasado y el presente colisionaban.

Kaine was still alive.

No podía ser él.

But if he was alive, that meant he had not come for her, and she had waited.

Ferron le había hecho daño, la había violado y había asesinado a todos.

The mental dissonance made her want to scream.

Kaine jamás sería capaz de algo así.

The past and present shattering against each other as she knelt in their ruins.

Le había prometido que siempre…

It couldn’t be him.

Una punzada le atravesó el cerebro.

Ferron had hurt her.

La vista se le nubló y un gemido angustiado escapó de entre sus labios.

He’d raped her.

Tuvo que cubrirse la cara con las manos a medida que el dolor crecía y le perforaba la mente hasta volverse tan insoportable que estuvo a punto de perder el conocimiento.

And he killed everyone.

Sentía que le ardía la cabeza, como si le hubieran partido el cráneo, y la presión le estaba derritiendo el cerebro.

Kaine wouldn’t.

Gritó para intentar librarse del dolor y no paró hasta quedarse sin aliento.

He’d promised he’d always—

Cuando volvió a levantar la vista, estaba sola.

Pain lanced through her brain.

A lo mejor Kaine nunca estuvo allí con ella.

Her vision disappeared.

A lo mejor su rostro no había sido más que un producto de su imaginación.

An anguished moan escaped her.

A lo mejor todo fue un sueño.

She buried her face in her hands as it grew, boring through her mind, so excruciating she could hardly keep conscious.

Kaine estaba muerto y ella seguía pudriéndose en aquel tanque de suspensión, olvidada en la oscuridad, donde nadie la encontraría jamás.

Her head was on fire, skull cut open, pressure emulsifying her brain.

Se dejó caer y una mano la agarró del hombro antes de que tocara el suelo.

She screamed, trying to let it out.

Entonces descubrió con un sobresalto que él volvía a estar a su lado.

She kept screaming until she was gasping for air.

Cuando sus miradas se encontraron, la expresión de él se desmoronó.

When she looked up again, she was alone.

—Estás empezando a recordar, ¿no es así?

Perhaps she always had been, and Kaine’s face had been an apparition she’d conjured.

Helena se las arregló para asentir y le tocó la muñeca para notar la piel y los huesos bajo los dedos.

Perhaps this was all a dream.

Era real.

He was dead, and she was still in the tank, rotting and forgotten in the dark where no one would ever find her.

Estaba todavía vivo.

She slumped, and a hand grasped her shoulder before she hit the floor.

Se había convencido de que todo el mundo había muerto, pero Kaine había sobrevivido y, de algún modo, eso hacía que la situación fuera todavía peor.

She started, and he was there again.

Giró el rostro y lo escondió en el edredón para ahogar el renovado impulso de ponerse a gritar.

As their eyes met, his expression crumpled.

Un coro de contradicciones y miedos tronó en su cabeza mientras trataba de poner en orden sus pensamientos.

“You’re remembering, aren’t you?”

Nada parecía real.

She managed a nod, reaching up and gripping his wrist, feeling his skin and bones beneath her fingers.

Todo era mentira.

He was real.

Entonces recobró la lucidez y lo agarró más fuerte de la muñeca, tanto que le clavó las uñas en la piel.

He was still alive.

—La obsidiana… Mandl y el resto… ¿Fue todo…?

She’d been so sure that everyone was dead, but he wasn’t, and yet that felt worse.

¿Ha sido todo cosa tuya…?

She turned her face away, pressing it into the duvet, wanting to scream again.

—… Así es.

All the contradictions and horror clamoured as she tried to untangle her mind.

A Helena le temblaba la barbilla y le ardían los ojos.

Nothing felt real.

—¿Ha sido así… siempre?

Everything was lies.

—Sí.

Clarity struck, and she gripped him tighter, nails biting his skin.

Los combatientes de la Resistencia y los miembros de la Llama Eterna que había creído escondidos en algún lado se esfumaron de su mente y quedaron reemplazados por Kaine.

“The obsidian—Mandl and the rest—was that—was that you …?”

Su captor y su mayor pesadilla.

“It was.”

Helena asintió y desvió la mirada, incapaz de reconciliar el alivio y el miedo que sentía al mismo tiempo.

Her jaw trembled, her eyes burning. “Was it—always you?”

Estaba vivo.

“Yes.”

Había conseguido salvarlo.

All the Resistance fighters, secret members of the Eternal Flame that she’d convinced herself were out there, all melted away until only Kaine remained.

Aquello era lo que siempre había querido, pero…

Her captor and nightmare.

No de esa manera.

She nodded, looking away, unable to reconcile her simultaneous relief and horror.

—¿Por qué mataste a Lila? —Se le rompió la voz.

He was alive.

—No la he matado.

She’d kept him alive.

Está viva.

That was what she’d wanted but—

Helena lo miró sin comprender.

Not like this.

El dolor de cabeza hacía que Kaine pareciera resplandecer.

“Why’d you kill Lila?” Her voice cracked.

—Grace vio su cadáver.

“I didn’t.

Todo el mundo en el Reducto lo vio.

She’s alive.”

Mandl la tenía montando guardia.

She stared at him.

—Lila estaba embarazada y era la única superviviente de la familia Bayard.

The pain in her head seemed to make him glow. “Grace saw her body.

No iban a dejar de buscarla hasta que encontraran su cuerpo, así que les procuré uno.

Everyone at the Outpost saw it.

Fue idea tuya.

Mandl kept her at the gate.”

Helena no se acordaba de eso.

“She was pregnant, and she was the only surviving Bayard.

Después de tantas mentiras, no se veía capaz de creer nada de lo que le contara.

They weren’t going to stop looking for her until they found a body.

—Ha tenido un niño.

I produced one.

Es excepcionalmente ruidoso y se llama como su abuelo.

It was your idea.”

Lila ha intentado matarme dos veces como mínimo todas las veces que he ido a visitarlos.

Helena had no memory of that.

Sonaba como algo típico de ella.

She didn’t know how to believe anything he said, so much deceit lay between them.

Helena levantó la cabeza.

“She has a son now.

El deseo irrefrenable de creer en él le había formado un doloroso nudo en la garganta.

An exceptionally noisy child, named for his grandfather.

—¿Dónde está ahora?

And every time I’ve seen her, she’s tried to murder me at least twice.”

Kaine negó con la cabeza.

That did sound like Lila.

—No se encuentra en Paladia, pero la verás pronto.

Helena lifted her head, her throat aching with the desire to believe him. “Where is she?”

¿Recuerdas que le prometiste a Holdfast que los protegerías?

He shook his head. “Not in Paladia, but you’ll see her soon.

Te han estado esperando.

You promised Holdfast you’d take care of them, remember?

El corazón le dio un vuelco, pero entonces se acordó de todo lo que le había contado.

They’ve been waiting for you.”

Se encogió sobre sí misma.

Her heart rose, but then she remembered all the other things he’d told her, said to her.

—No te creo —dijo, incapaz de controlar lo mucho que le temblaba la barbilla.

She shrank away.

—Lo sé.

“I don’t believe you.” Her jaw trembled uncontrollably.

—No lo entiendo. —Negó con la cabeza—.

“I know.”

No recuerdo nada… salvo a ti.

She shook her head. “I don’t understand.

Quiso tranquilizarse diciéndose que Kaine era real, pero eso era imposible.

I can’t remember—I only remember you.”

La persona que habitaba sus recuerdos no podía existir, porque Kaine Ferron había matado a todo el mundo.

She wanted to reassure herself that he was real, but he couldn’t be real.

Había erradicado a los miembros de la Llama Eterna y les había dado caza a todos aquellos combatientes de la Resistencia que habían osado huir.

The person in her memory couldn’t exist because Kaine Ferron had killed everyone.

Tenía las manos manchadas de sangre.

Eradicated the Eternal Flame, hunted down anyone in the Resistance who’d dared to run.

Él tragó saliva.

He was drenched in blood.

—¿Qué… recuerdas sobre mí?

His throat dipped. “What—do you remember of me?”

Le resultaba una persona familiar y a la vez completamente distinto, como si hubiera sido creado a la imagen y semejanza del Kaine que ella había conocido pero sin ser él.

He was familiar and yet so utterly changed, as if he’d been carved out of the likeness of the person she’d known.

—E-espiabas para la Llama Eterna —apuntó en apenas un susurro—.

“You—you spied for the Eternal Flame,” she said, her voice barely more than a whisper. “You used to call me, and I’d come and heal you—and—annnn—”

Solías llamarme para que me reuniera contigo y te curara… y… y…

Her tongue stuck on the word as bright scarlet pain burst through her head and everything tilted.

Se le trabó la lengua y un dolor carmesí estalló en el interior de su cabeza.

She blinked rapidly, struggling to think.

El mundo se tambaleó a su alrededor.

She’d been saying something—something … Her tongue was fuzzy.

Parpadeó deprisa mientras intentaba pensar.

When she tried to open her mouth, her jaw jerked, snapping repeatedly.

Había estado intentando decir algo… algo… Notaba la lengua pastosa.

Her limbs and fingers all curled rigidly inwards, as if she were a dead spider.

Cuando intentó abrir la boca para hablar, la mandíbula le dio una sacudida y le chasqueó repetidamente.

She toppled, and Kaine caught her just before she slammed face-first into the floor.

Luego, las extremidades y los dedos se le curvaron con rigidez hacia dentro, como si fuera una araña muerta, y Kaine la agarró justo a tiempo de impedir que cayera de bruces al suelo.

She couldn’t speak.

Helena no podía hablar.

Her jaw kept snapping, lungs rattling as she gasped.

La mandíbula le temblaba sin control y los pulmones se le estremecieron en cada intento de respirar.

Her head began jerking, slamming against his chest until he pressed his hand flat, holding her still.

Notó que la cabeza también empezaba a sacudírsele contra el pecho de Kaine, que le apoyó una mano en la sien para inmovilizarla.

Her heart raced with panic.

El corazón de Helena latía a toda velocidad, aterrorizado.

“It’s all right,” he said. “Give it a minute.

—Tranquila —le dijo Kaine—.

It’ll pass.”

Date un minuto para que se te pase.

She felt him inhale as she kept jerking in his arms.

Lo sintió respirar hondo mientras ella seguía convulsionando entre sus brazos.

“Did quite a number to that brain of yours.” His voice was calm. “All your transmuted barriers are coming apart now.

—Le hiciste un buen trabajo a ese cerebro tuyo —añadió con voz calmada—.

It’ll pass.”

Las barreras transmutacionales que erigiste están empezando a caer, pero pronto te encontrarás mejor.

Her throat contracted, and every tendon and muscle inside her body seemed to be drawn inwards, threatening to snap.

A Helena se le contrajo la garganta y todos y cada uno de sus tendones y músculos parecieron replegarse y amenazaron con romperse.

He’d said it would pass but it wasn’t passing.

Kaine le estaba diciendo que pronto se encontraría mejor, pero ese momento no llegaba.

“Just a little longer,” he said.

—Aguanta un poco más.

Her head finally stopped jerking, and her body went limp in his arms, mind hazy and disjointed.

Cuando los temblores por fin cesaron, su cuerpo se relajó y su mente quedó sumida en una bruma inconexa.

He picked her up.

Kaine la levantó en volandas.

Her bones jutted out, the joints pressing against him as he placed her back onto the bed, tucking her under the duvet.

Helena estaba tan delgada que notó los huesos de sus articulaciones al dejarla de nuevo sobre la cama y cubrirla con el edredón.

She wanted to protest, but her jaw was rigid, mouth refusing to move properly.

Helena quiso protestar, pero tenía la mandíbula agarrotada y su boca se negaba a moverse con normalidad.

There was a reason he shouldn’t hold her.

Había un motivo por el que Kaine no debería tocarla.

She didn’t want him to, but she couldn’t remember why anymore.

Ella no quería que lo hiciera, pero ya no recordaba por qué.

Yet she was terrified that if he let go, he’d disappear into the dark and leave her there alone.

Sin embargo, le aterrorizaba verlo marchar, que desapareciera y la dejara sola en la oscuridad.

He moved quietly around the bed and lit a candle, sorting through a tray of vials beside the bed.

Kaine rodeó la cama en silencio, encendió una vela y colocó una bandeja con frasquitos en la mesita de noche.

The dim light flickered between them.

La luz tenue de la vela brillaba entre ellos.

“You’ve been unconscious for a week,” he said without looking up, as if he could feel her watching him. “You—” He stopped, lips pressed together as he inhaled. “You had a seizure and wouldn’t wake afterwards.

—Has pasado una semana inconsciente —le explicó sin levantar la mirada, como si notara que Helena lo estaba observando—.

A-Apparently you’ve been subconsciously maintaining all those barriers inside your brain.

Sufriste… —se interrumpió y apretó los labios con fuerza mientras tomaba aire—.

All this time.

Sufriste un ataque y no te despertaste.

When you got pregnant—the Toll from it all was too much.

S-según parece, has estado manteniendo esas barreras mentales en pie sin darte cuenta todo este tiempo.

Burned yourself out.”

Cuando te quedaste embarazada…, el Estrago te ganó la partida.

Pregnant?

Consumiste toda tu energía.

She’d forgotten that she was pregnant.

¿Embarazada?

A panicked rasping gasp shook her as it came back to her.

Había olvidado ese detalle.

The baby that Morrough wanted.

Un jadeo ronco y aterrorizado la sacudió cuando recordó lo que había pasado.

She’d just lain there and let it happen and—

Morrough quería un bebé.

“Why—” One word was all she could manage.

Helena se había quedado allí tumbada y había dejado que todo sucediera sin…

Kaine wavered, eyes darting from the items in front of him to her.

—¿Por qué…? —fue lo único que pudo decir.

He set them down and leaned over.

Kaine vaciló y su mirada, que hasta ese momento había permanecido fija en los frasquitos de la bandeja, se dirigió hasta ella.

“Look at me.

Dejó lo que estaba haciendo y se inclinó hacia delante.

I know you want to remember everything, but your mind has to stabilise; everything is fragile right now.” His eyes were imploring. “It will make sense eventually.”

—Escúchame bien.

He didn’t use resonance as he spoke.

Sé que quieres recordarlo todo ya, pero tu mente necesita estabilizarse.

It would have made things worse if he had.

Está pendiendo de un hilo ahora mismo —le dijo con mirada suplicante—.

Just being close to him, her body intuitively calmed even though she remembered so vividly all the ways he’d hurt her inside this cold prison of a house.

Con el tiempo, todo cobrará sentido.

A tremor ran through her.

Kaine no recurrió a la resonancia mientras hablaba.

“It’s just a little longer,” he said, “and this will all be over.”

Solo habría conseguido empeorar la situación.

She had so many questions, though.

Al estar cerca de él, el cuerpo de Helena se calmaba de manera instintiva pese a recordar con todo lujo de detalles las veces en que le había hecho daño mientras había permanecido prisionera en aquella jaula helada que tenía por casa.

What happened?

Helena se estremeció.

Why didn’t you come?

—Aguanta un poco más.

Why did you hurt me?

Todo terminará pronto.

Why did you rape me?

Pero ella tenía un millar de preguntas. «¿Qué ha pasado?

Why did you become High Reeve?

¿Por qué no viniste a por mí?

“Why—” Her voice broke. “—why did you kill everyone?”

¿Por qué me has hecho daño?

He seemed startled by the question, as if he’d expected one of the others. “I was trying to find you.”

¿Por qué me has violado?».

Her heart stalled, body and mind torn between horror and relief.

«¿Por qué te convertiste en el Sumo Inquisidor?».

“You looked for me?” Her voice cracked.

—¿Por qué… —se le quebró la voz— por qué has matado a todas esas personas?

A look of anguish flashed across his eyes. “Of course I looked for you.

La pregunta pareció sorprenderlo, como si hubiera esperado antes cualquiera de las otras que a Helena se le habían pasado por la cabeza.

I looked everywhere for you.

—Estaba intentando encontrarte.

Did you think I left you there?”

A Helena le dio un vuelco el corazón, presa de una reacción visceral tan horrorizada como aliviada.

She tried to remember what she’d thought. “I was supposed to be interrogated.

—¿Fuiste a buscarme? —preguntó con voz rota.

There was so much of you in my head.

Un destello angustiado surcó la mirada de Kaine.

I thought, if I didn’t remember, they wouldn’t be able to find you.

—Pues claro.

No one ever came.

Te busqué por todas partes.

I thought everyone must be dead.”

¿Creías que te había abandonado?

He looked as though she’d gutted him and stepped back, turning away from her.

Intentó recordar qué era lo que había pensado.

“I looked for you everywhere.

—Se suponía que iban a interrogarme.

In the wreckage first, then Central and the Outpost, but you’d disappeared.

Como aparecías en tantos de mis recuerdos, creí que lo mejor sería olvidar para que no pudieran encontrarte.

There was a transfer slip about a person of interest captured near West Port, and you’d been listed as too injured for rehabilitation and culled.

Sin embargo, nadie vino a por mí.

I went through all the dead trying to find you, but you weren’t there.

Pensé que todos habían muerto.

I went through every prison, every file, but you’d disappeared, so I volunteered to track down anyone missing.

Kaine la miró como si acabara de destriparlo, dio un paso atrás y se giró.

I thought eventually something would lead to you.” His jaw clenched. “I had to bring them all back.

—Te busqué sin descanso.

If I’d failed, the job would have been reassigned.”

Primero fui al edificio que hiciste estallar, luego a la Central y al Reducto, y no había ni rastro de ti.

He didn’t meet her eyes as he said this, staring across the room. “I went to Hevgoss quite a few times.

Había un documento que mencionaba el traslado de una sospechosa capturada cerca del puerto Oeste, pero tus heridas eran demasiado graves y te pusieron en la lista de los prisioneros condenados a muerte.

Thought maybe you’d somehow ended up there.

Cuando no logré encontrarte entre los cadáveres, revisé cada celda y cada documento que pude localizar, pero habías desaparecido.

I was even in that warehouse once, checking all the files there for anyone who might match your description.

Por eso me ofrecí voluntario para darles caza a los desaparecidos.

But I didn’t open the tanks so—”

Pensé que acabaría encontrando alguna pista que me llevara hasta ti. —Apretó los dientes—.

His jaw trembled visibly, and he didn’t say anything else—just turned back to sorting through the tray.

Tuve que entregarles a todos los miembros de la Resistencia que encontré.

“Why didn’t you assume I was dead?” she asked.

De lo contrario, le habrían asignado la tarea a otra persona.

His hands stilled. “I had to know.”

Tenía la vista clavada al otro lado de la estancia y se negaba a cruzar la mirada de ella mientras hablaba.

He drew a deep breath. “This room is safe, but Morrough has eyes in the house.

—Fui a Hevgoss unas cuantas veces.

He watches from the hallway sometimes.

Llegué a pensar que tal vez hubieras acabado allí.

Now that you’re pregnant, he’s unlikely to have you brought in again, but as long as it was a risk, there was always the chance he’d see anything that happened here.”

Estuve incluso en la nave donde te tenían prisionera.

Understanding slowly dawned on her.

Revisé todos los documentos que se guardaban por si encontraba alguna descripción que coincidiera contigo, pero no se me ocurrió abrir los tanques, así que…

All these months, Kaine had been performing for Morrough through Helena’s eyes, knowing that any moment that passed between them might be seen.

Le temblaba el mentón y, en vez de seguir hablando, se limitó a colocar la bandeja.

What had been real, then?

—¿Por qué no me diste por muerta? —le preguntó.

Any of it?

Kaine dejó las manos quietas.

None?

—Tenía que saber qué te había pasado. —Inspiró hondo—.

A wave of exhaustion struck.

Esta habitación es segura, pero Morrough tiene ojos por toda la casa.

She felt as if all her memories had been shaken and lay jumbled and upended, out of order.

A veces nos vigila desde el pasillo.

It was hard to even think clearly.

Ahora que estás embarazada, no creo que pida verte de nuevo, pero, mientras fuera un riesgo, siempre existía la posibilidad de que viera algo que sucediera aquí.

She wanted to sleep, to sink back into the abyss, but she was afraid that her memories might slip away again.

Helena tardó un poco en entender lo que estaba tratando de decirle.

That Kaine would vanish, and when she woke it would be Ferron again, ice-cold and cruel.

Kaine había pasado meses interpretando un papel para Morrough, consciente de que vería a través de los ojos de Helena todo lo que pasara entre ellos.

Try as she might, the two were categorically separate in her mind.

Entonces ¿qué había sido real?

Kaine, she knew.

¿Todo?

But Ferron was a monster.

¿Nada?

Her fear and hatred of him were rooted in her bones.

Una ola de agotamiento la embistió.

That horrific chair of bodies, his pile of victims.

Se sentía como si sus recuerdos hubieran sufrido una sacudida y hubiesen quedado mezclados, revueltos y desorganizados.

She couldn’t forget that.

Ni siquiera se sentía capaz de pensar con claridad.

Her head throbbed, her skull threatening to crush her eyes out of her head.

Quería dormir, sumergirse de nuevo en el abismo, pero tenía miedo de que los recuerdos volvieran a escapársele de entre los dedos.

She squeezed them shut.

De que Kaine se desvaneciera y se despertara junto al Ferron frío y cruel de nuevo.

The bed dipped, and Kaine took her arm.

Por mucho que lo intentara, no lograba reconciliarlos.

She felt her veins swell, and there was a prick of a needle as he put in a new intravenous drip.

Para ella, eran dos personas distintas.

“Don’t pull this one out,” he said as he worked. “All your years in a hospital, and you’re still a terrible patient.”

A Kaine lo conocía bien.

He laid her arm down and began going through the vials again, finding one and adding it to all the tubes that joined with the saline running into her arm.

Pero Ferron era un monstruo.

“You should sleep now,” he said. “We’ll talk tomorrow.”

El miedo y el odio que sentía por él nacían de lo más profundo de su ser.

“What if I forget again?” Her voice was small, nearly trembling with fear.

Esa horrible silla de cadáveres, su pila de víctimas.

He didn’t answer.

Jamás lograría olvidarlo.

“Will you—will you go back to being the way you were, if I forget?”

Le dolía la cabeza.

“It’s almost over now,” he said, not answering the question.

El cráneo ejercía tal presión sobre sus ojos que amenazaba con expulsarlos de sus cuencas.

She could feel the drugs in her veins, a heavy shroud bearing down on her.

Los cerró con fuerza justo cuando sintió que el colchón se hundía a su lado.

She fought to keep her eyes open, to stay awake, to remember.

Kaine la agarró del brazo con suavidad y ella notó cómo la pinchaba con la aguja de una vía intravenosa.

“Then what?”

—Intenta no quitártela más —le pidió mientras trabajaba—.

The room seemed darker.

Para haber pasado tantos años trabajando en un hospital, eres una paciente terrible.

“You’ll take care of Lila, the way you promised you would.”

Le dejó el brazo estirado sobre la cama y volvió a revisar los frasquitos de la bandeja hasta dar con el que buscaba.

THERE WAS A CRACK OF faint light cast between the curtains when her eyes opened again.

Luego vertió su contenido por los tubos de la vía, de manera que se mezclara con el suero que le subía por el brazo.

She could see the room, her prison.

—Deberías descansar.

Kaine was gone.

Ya hablaremos mañana.

She was only awake a few minutes before the door opened, and one of the necrothralls entered.

—¿Y si vuelvo a olvidarlo todo? —preguntó con un hilo de voz, a punto de echarse a temblar de miedo.

Helena stared.

Kaine no respondió—.

“I saw you before …” Helena said as the necrothrall set down a tray with a bowl of soup on it. “I was here, before.”

¿Volverás… volverás a comportarte como antes si te olvido?

Why would she have been here?

—Ya casi ha terminado todo —la tranquilizó, aunque no respondió a su pregunta.

“Shhhhh …” The necrothrall released a soft, hissing breath through her teeth, shaking her head as if in warning.

Helena notó el medicamento corriéndole por las venas y envolviéndola como un manto pesado.

She reached into a pocket and withdrew a folded piece of paper, holding it out to Helena.

Luchó por mantener los ojos abiertos, por seguir despierta y recordar.

There was only one word, written in clear strokes.

—¿Y luego qué?

REST.

La habitación pareció sumirse en la oscuridad.

The paper slipped from her fingers and the necrothrall took it immediately, returning it to her pocket before offering soup.

—Cuidarás de Lila, tal y como prometiste.

Helena forced a few spoonfuls down, but her body recoiled, trying to hurl them back up.

Cuando Helena volvió a abrir los ojos, una rendija de luz suave se colaba entre las cortinas, permitiéndole distinguir los detalles de la habitación, de su prisión.

She tried not to think, to stop trying to remember, but it was like trying to ignore Lumithia in Ascendance.

Kaine ya no estaba.

All that time, Kaine had known her.

A los pocos minutos de despertar, una necrómata abrió la puerta.

From the moment she’d arrived.

Helena se la quedó mirando.

The transference process … it was her idea.

—No es la primera vez que te veo… —le dijo cuando dejó una bandeja con un cuenco de sopa en la mesa—.

The procedure she’d wanted to use on Titus Bayard.

Ya había estado aquí antes.

And Shiseo …

¿Por qué?

She looked down at her wrists in renewed horror.

—Shhh…

Transference, the manacles—those weren’t things that Kaine had known of.

La necrómata dejó escapar aquel suave siseo entre dientes y negó con la cabeza como para advertirle de que debía guardar silencio.

It was Shiseo who’d known.

Luego, metió una mano en el bolsillo, sacó un pedacito doblado de papel y se lo tendió.

Transference was the reason Morrough had wanted the repopulation program started.

En él solo había una palabra escrita con letras claras: «Descansa».

Her throat convulsed, and she vomited all the soup onto the floor beside the bed.

La nota se le escapó de entre los dedos, pero la necrómata la atrapó al vuelo y se la guardó en el bolsillo de nuevo antes de ofrecerle la sopa.

She tried to stop thinking about it.

Helena se obligó a tomar unas cuantas cucharadas, pero su cuerpo rechazaba la comida y tenía ganas de vomitar.

To remember herself from before, to reconcile who she was with the person she’d forgotten.

Mientras tanto, se esforzó por no pensar, por dejar de intentar recuperar la memoria, pero era tan inútil como tratar de ignorar a Lumitia en plena sublimación.

In the process of forgetting, she’d flattened herself, forgotten all her anger.

Kaine había sabido quién era desde el principio, desde que ella puso un pie en aquella casa.

Her capacity to be monstrous.

El proceso de transferencia… había sido idea de la propia Helena.

That was the person Kaine wanted.

Era lo que había querido utilizar para curar a Titus Bayard.

Who he’d done all this for.

Y Shiseo…

But that Helena didn’t exist anymore.

Se miró las muñecas con renovado pavor.

All that was left now was a shadow.

La transferencia, los grilletes… Era a Shiseo a quien le había hablado de ellos, no a Kaine.

It was dark when Kaine returned.

La transferencia era lo que había llevado a Morrough a instaurar el programa de repoblación.

Her heart rose with relief, but dread rushed through her at the sight of him.

Sufrió una arcada y vomitó toda la sopa que había tomado en el suelo, junto a la cama.

She stared at him in the dark as he stayed by the door, clearly not intending to linger, coldly appraising her from across the room.

Intentó no pensar en ello.

She didn’t know what she wanted him to do.

Trató de recordar cómo era antes y reconciliarse con la versión de sí misma que había olvidado.

She didn’t want him there, but not seeing him was worse because when he was gone, he might be dead; she’d never see him again.

Al borrarse la memoria, había perdido una parte de su personalidad; había olvidado lo enfadada que estaba, lo despiadada que podía llegar a ser ella también.

“Are you angry with me about something?” she asked when he didn’t speak.

Esa era la persona de la que Kaine se había enamorado, la persona por la que había hecho tantas cosas horribles.

His lips vanished into a line, and he entered, shutting the door. “No.”

Pero esa Helena ya no existía, de ella no quedaba más que una sombra.

He went to a window, pushing back the curtains enough to let in a soft gleam of silver light.

Cuando Kaine regresó, ya había caído la noche.

He was in uniform.

Pese a que el corazón le dio un vuelco de alivio, el miedo se adueñó de ella al verlo en la oscuridad.

Helena watched him, trying to pinpoint what it was about him that was so different now.

Era evidente que solo estaba de paso, pues se quedó observándola con frialdad desde la puerta, sin cruzar la estancia.

“You are,” she said. “I feel like I know you are, but I don’t remember why.”

Helena no sabía qué quería que hiciera.

He didn’t look at her. “It doesn’t matter.

Habría preferido que Kaine no hubiera ido a verla, pero la alternativa era mucho peor.

It’s all in the past.”

En su ausencia, se veía obligada a lidiar con la posibilidad de que muriera y no regresara jamás.

“Why look for me, then, if the past doesn’t matter?”

Entonces no volvería a verlo.

His jaw clenched. “Do you remember how you were captured?”

—¿Estás enfadado conmigo por algo? —le preguntó.

She nodded. “I blew up the West Port Lab.”

Kaine, que había permanecido en silencio, apretó los labios en una línea fina, entró en la habitación y cerró la puerta.

He gave a short nod, still staring out the window. “Do you remember why?”

—No.

She furrowed her eyebrows.

Se acercó a la ventana y descorrió las cortinas lo suficiente como para dejar entrar una suave rendija de luz plateada.

The answer felt obvious, but she couldn’t remember exactly.

Iba vestido de uniforme.

“Don’t push if you can’t recall,” he said, glancing towards her sharply when she was silent.

Helena lo estudió, intentando averiguar qué era lo que había cambiado tanto en él.

“It was because of you, wasn’t it?” she asked, somehow sure it had to have been, although she didn’t remember anything except the fire, her ears throbbing, trying to run.

—Sí que estás enfadado.

He looked away again but nodded.

Siento que lo estás, pero no recuerdo por qué.

Helena wasn’t sure why he’d be angry about that.

—Da igual —dijo sin mirarla—.

She closed her eyes.

Ya no importa.

She felt so tired now that he was there, as if she’d waited for him in order to rest.

—Pero, si lo que pasó no importa, ¿por qué has estado buscándome?

“When you were asleep, I used to promise I’d take care of you,” she said.

—¿Recuerdas cómo te capturaron? —preguntó apretando los dientes.

“No.” He said it harshly. “That was me.

Helena asintió.

I was the one who used to say that.”

—Volé por los aires el laboratorio del puerto Oeste.

She opened her eyes. “I used to say it back.

Kaine asintió brevemente, sin apartar la mirada de la ventana.

I guess you didn’t know.”

—¿Y recuerdas por qué lo hiciste?

His expression grew stricken and then he looked away, flicking the curtains closed so that it was too dim to make out his face anymore.

Helena frunció el ceño.

“What’s the plan?” she asked into the darkness. “You said it was almost over?

Tenía la sensación de que la respuesta era evidente, pero se le escapaba.

What does that mean?”

—No te fuerces si no consigues acordarte —le dijo Kaine lanzándole una mirada rápida al ver que no respondía.

His eyes seemed to glow. “We’re just waiting for the summer Abeyance.

—Fue por ti, ¿no?

Get you as far away as possible.

Por algún motivo, pese a no recordar nada más que el fuego, el dolor de oídos y su intento de escapar, estaba segura de estar en lo cierto.

You’ll blend in if you go south.”

Kaine volvió a desviar la vista, pero asintió.

“Is that where Lila is?

Helena no alcanzaba a entender por qué se enfadaría por algo así.

South?”

Cerró los ojos.

“Yes, she’s still on the mainland, near the coast.

Ahora que estaba allí con ella, el agotamiento se apoderó de su cuerpo, como si hubiera estado esperando a verlo para descansar.

She stayed at a midway point while we tried to find you.”

—Cuando dormías, solía prometerte que cuidaría de ti.

“We?” Hope rose in her chest.

—No —respondió él con brusquedad—.

There were survivors.

Era al revés.

“Shiseo.”

Era yo quien te lo decía.

Helena recoiled at the name.

—Pero yo te respondía lo mismo —apuntó ella abriendo los ojos—.

Kaine was closer now, she could tell by his voice, but the room was so dark that she couldn’t see him. “He turned himself in, providing papers and a seal identifying him as a member of the imperial family, and offering research.

Supongo que nunca llegaste a oírme.

He designed those manacles in the hope that if you ever showed up, he’d be the one called in to put them on.”

Una expresión conmocionada se adueñó de Kaine antes de que volviera a apartar la mirada y cerrara las cortinas.

“Well, he certainly managed that,” Helena said hoarsely. “This is all his fault.

Entonces su rostro desapareció entre las sombras.

If he hadn’t told them about transference—”

—¿Cuál es el plan? —le preguntó Helena a la oscuridad—.

“Morrough would have vivisected your brain the day they found you if Shiseo hadn’t intervened,” Kaine said. “He had no way of knowing what Morrough would do with the method.”

El otro día dijiste que ya casi había acabado todo.

She fell silent.

¿Qué querías decir?

“It was the only thing he could come up with that would give me access to you and buy enough time.

Los ojos de él parecieron resplandecer.

He’ll be the one to take you to Lila.”

—Estamos esperando a que Lumitia entre en plena latencia.

“But what’s the plan for Paladia?”

Te llevaré al Sur, lo más lejos posible de aquí.

Kaine was silent for several moments. “Morrough’s weakening.

Pasarás más desapercibida.

He tried to use Holdfast for spare parts, but it wasn’t enough, even though he mutilated himself adding his bones.

—¿Lila está allí?

Enough of the Undying are gone now that he can’t move or breathe without that monstrosity of his.

¿En el Sur?

That’s why he’s so desperate for an animancer—he thinks it’ll let him start over.”

—Sí, te está esperando en el continente, cerca de la costa.

Luc’s bones.

La dejé a medio camino mientras intentábamos encontrarte.

He’d used Luc’s bones.

—¿Por qué hablas en plural?

“It’s all about striking at the right moment,” Kaine was saying. “Morrough’s activities and the extent of the slaughter here have begun to impact the continent.

Una chispa de esperanza floreció en su pecho al pensar que tal vez sí que había supervivientes.

The surrounding countries will intervene soon.

—Shiseo me ha estado ayudando.

There are rumours of an alliance that even Hevgoss is cooperating with.

Helena retrocedió instintivamente al oír su nombre.

Paladia’s a critical source of lumithium, and it’s an industrial power that isn’t easily replaced when so many alchemists are dead.

—Se entregó él mismo. —Aunque no podía verlo, a juzgar por el volumen de su voz, Kaine se había acercado a ella—.

The other countries may not have cared when it was a civil conflict, but now they’ll act to secure their interests.

Enseñó los documentos y el sello que lo identificaban como un miembro de la familia imperial y se ofreció a investigar para los inmarcesibles.

Once they’re confident Morrough’s weak, they’ll move quickly.”

Diseñó esos grilletes con la esperanza de que, si alguna vez aparecías, fuera él el encargado de ponértelos.

There was an assurance in the way he said it, as if it was all arranged, every detail already in place.

—Bueno, está claro que la jugada le salió bien —dijo Helena con tirantez—.

Helena brightened with interest, trying to remember what she’d read in the papers.

Todo esto es culpa suya.

“How will you—?”

Si no les hubiera contado lo de la transferencia…

“You don’t need to worry about the specifics,” he said, cutting her off. “You’ll be gone before then.

—Morrough te habría diseccionado el cerebro en cuanto te encontraron si Shiseo no hubiera intervenido —la interrumpió Kaine—.

If you want to help, eat and get strong enough to travel.”

Además, era imposible adivinar para qué utilizaría Morrough el procedimiento.

He left without another word.

Helena se quedó callada.

He didn’t come back again for several days.

—Fue la única estrategia que se le ocurrió para conseguirme acceso a ti y ayudarnos a ganar el tiempo necesario para escapar.

It made her anxious as evening after evening passed and he failed to even briefly appear.

Será él quien te lleve hasta Lila.

She couldn’t stop herself from trying to remember, to piece together answers of why he was angry and why he didn’t come back.

—¿Y qué pasa con Paladia?

Memories would burst open, staining her vision red, upending her thoughts, leaving her drowning in disjointed spurts of emotion and snatches of conversation.

Kaine guardó silencio unos instantes.

She had fits all through the day.

—Morrough se está debilitando.

Davies added vials of various drugs to the saline drip until Helena lay in a stupor, unable to think.

Intentó utilizar el cuerpo de Holdfast como recambio, pero no fue suficiente.

It was dark when the mattress dipped and a cool hand brushed back the curls clinging to her face, tucking them behind her ear.

Ni siquiera introducirse sus huesos en el cuerpo le funcionó.

Her hand was picked up, long fingers entwining with hers.

Ha perdido a tantos inmarcesibles que ya no puede moverse ni respirar sin esa monstruosidad que ha creado.

Kaine’s thumb stroked across her knuckles, finally stopping at her ring finger, spiralling something there slowly.

Por eso está tan desesperado por conseguir un animante.

The ring.

Cree que le ayudará a empezar de cero.

She’d forgotten all about it.

Los huesos de Luc.

Once the fits stopped, Kaine withdrew again, but he didn’t disappear entirely.

Había utilizado los huesos de Luc.

At first she thought she was imagining it, but it was undeniable that he was distancing himself.

—La clave está en atacar en el momento preciso —siguió diciendo Kaine—.

He’d stand, hands clasped behind his back, not even looking at her, giving only short answers to her questions.

Los actos de Morrough y la gran extensión de la matanza han empezado a tener impacto en el continente.

She rarely knew what to say; everything felt either trivial or too devastating to put into words.

Los países vecinos intervendrán pronto y se rumorea que están formando una alianza.

She didn’t know where to begin.

Incluso Hevgoss ha accedido a cooperar.

Hold on, she’d told herself over and over inside the tank.

Paladia es una fuente esencial de lumitio y una potencia industrial que no podrán reemplazar así como así con tantos alquimistas muertos.

Don’t break.

Aunque no quieran verse envueltos en un conflicto civil, harán lo que haga falta para defender sus intereses.

She’d thought she’d succeeded, but now she knew, there were only pieces of her left.

Actuarán en cuanto estén seguros de que Morrough es lo bastante débil.

She sat in bed, watching him stare out the window.

Su tono de voz destilaba una certeza casi absoluta, como si todo estuviera organizado ya al detalle.

It was night and there was nothing to see; he simply didn’t want to look at her.

Aquello despertó el interés de Helena, que trató de recordar lo que había leído en los periódicos.

She knew he’d leave in a moment, if she didn’t say something.

—¿Y tú cómo…?

“How—have you been?” she finally asked in desperation, then winced because it was a stupid question.

—No te preocupes por los detalles —la interrumpió—.

“Fine,” he said.

Para cuando llegue el momento, tú ya estarás muy lejos de aquí.

She blinked down at her lap. “You’re married.”

Si quieres ayudar, asegúrate de comer y recobrar fuerzas para el viaje.

He went rigid at that, and she watched him inhale. “Yes, to Aurelia Ingram.”

Se marchó sin decir nada más y no regresó hasta varios días después.

She nodded.

Que Kaine ni siquiera se dejara caer por su habitación la puso, tarde tras tarde, cada vez más nerviosa.

She didn’t know why it mattered, given everything else.

No pudo evitar hacer el esfuerzo de recordar, de atar cabos y entender por qué estaba enfadado y por qué no volvía con ella.

She’d never at any point imagined Kaine marrying her.

Su memoria regresaba a ráfagas, le teñía la vista de rojo, desordenaba sus pensamientos y la sepultaba bajo una avalancha de estallidos inconexos de emoción y fragmentos de conversaciones.

Yet her mind couldn’t move away from the detail.

Estuvo todo el día sufriendo ataques como ese, así que Davies añadió el contenido de varios frasquitos al gotero para dejarla sumida en un estupor que le impedía pensar.

He had a wife now.

Ya había anochecido cuando el colchón se hundió a su lado y una mano fría le apartó los mechones que tenía pegados a la frente para colocárselos detrás de la oreja.

Which made her—

Kaine le cogió la mano.

She wasn’t sure what she was.

Entrelazó sus dedos largos con los de ella y le acarició los nudillos con el pulgar, pero se detuvo al llegar a su dedo anular y le dio vueltas a algo despacio.

What she’d ever been.

El anillo.

“Morrough ordered it,” he said, even though she hadn’t said anything else. “The Guild Assembly wanted a high-profile event, proof that things were back to normal.

Helena se había olvidado de él.

I didn’t have any choice.”

Cuando los ataques cesaron, Kaine volvió a retirarse, aunque no se marchó.

She nodded again wordlessly.

Al principio, Helena pensó que eran imaginaciones suyas, pero era evidente que él estaba intentando poner distancia entre ellos.

“I—” He looked towards her and started to speak again but then stopped.

Se quedó de pie, con las manos entrelazadas a la espalda, sin mirarla, y respondió a todas sus preguntas en pocas palabras.

The space between them was like a chasm filled with every sin they’d ever committed against each other, but even from that distance, she could feel his anger.

Ella casi nunca sabía qué decir; todo le resultaba demasiado trivial o abrumador como para expresarlo en voz alta.

No matter what he said, she knew he was angry at her.

Ni siquiera sabía por dónde empezar.

“You’re able to travel now?” she asked. “You said you went to Hevgoss lots of times.”

«Aguanta —se había dicho una y otra vez estando dentro del tanque—.

“Yes.”

No te derrumbes».

She twisted the linen hem of the sheet between her fingers. “Then … after things here are done, will you—will you come south, too?”

Pensaba que lo había conseguido, pero ahora entendía que lo que quedaba de ella no eran más que retazos.

“Lila has a rather abiding hatred for me.”

Permaneció en la cama mirando a Kaine, que seguía con la vista clavada en la ventana.

Helena kept waiting for an answer.

Era de noche, así que no había nada que ver.

We’re supposed to run away together.

Lo que no quería era mirarla a ella.

You promised.

Helena sabía que se marcharía en cualquier momento si no decía algo.

He glanced back out into the courtyard. “With luck, I won’t be in Paladia for long afterwards.”

—¿Cómo has… estado estos días? —preguntó en un arrebato de desesperación, aunque enseguida se arrepintió de haber dicho semejante tontería.

“So you’ll come—eventually?” Her voice was hopeful.

—Bien.

It felt impossible for things to ever be repaired within the suffocating confines of Spirefell, but if they went somewhere far away, maybe it could be done.

Helena bajó la vista al regazo.

They’d found each other once, after all.

—Te has casado.

With time, they could do it again.

Kaine se puso rígido ante el comentario y respiró hondo.

His eyes glittered for a moment, and she saw the briefest curve of his lips as he quietly said, “If that’s what you want.”

—Sí, con Aurelia Ingram.

It felt like a lie.

Helena asintió.

No entendía por qué le importaba tanto, dadas las circunstancias.

Nunca se había planteado la posibilidad de casarse con él.

Sin embargo, su mente se negaba a dejar de darle vueltas a ese detalle.

Ahora tenía una esposa y, en consecuencia, ella sería…

No sabía lo que sería.

Ni lo que había sido.

—Fueron órdenes de Morrough —explicó él, aunque Helena no había dicho nada más—.

El Concejo de Gremios quería celebrar un evento de gran repercusión para demostrar que todo había vuelto a la normalidad.

No tuve otra opción.

Helena se limitó a asentir, en silencio.

—Yo… —Kaine se volvió para mirarla, pero las palabras murieron en sus labios.

El espacio que los separaba era como un abismo plagado de los pecados que habían cometido contra el otro, pero Helena notaba la rabia de Kaine incluso desde la distancia.

Daba igual lo que dijera.

Sabía que estaba enfadado con ella.

—¿Ya puedes viajar? —le preguntó—.

Has dicho que has ido a Hevgoss muchas veces.

—Así es.

Helena retorció el borde de la sábana de lino entre los dedos.

—Entonces, cuando todo esto haya acabado, ¿vendrás…?

¿Vendrás al Sur con nosotras?

—Me temo que Lila me sigue odiando tanto como el primer día.

Ella se quedó callada, a la espera de una respuesta de verdad. «Se suponía que íbamos a huir juntos.

Me lo prometiste».

Kaine rehuyó su mirada y volvió a fijar la vista en el patio.

—Con un poco de suerte, no me quedaré mucho tiempo en Paladia después de que os vayáis.

—¿Vendrás entonces con nosotras? —insistió con tono esperanzado.

Dentro de los asfixiantes confines de Puntaférreo, le resultaba imposible imaginar un escenario en que se reconciliaran.

Sin embargo, si se marchaban lejos de allí, tal vez pudieran empezar de cero.

Al fin y al cabo, habían vuelto a encontrarse.

Con el tiempo, tal vez podrían intentarlo de nuevo.

Los ojos de Kaine brillaron por un momento.

—Si eso es lo que quieres —susurró tras esbozar el fantasma fugaz de una sonrisa.

Pero no sonó sincero.

CHAPTER 67

Maius 1789

CAPÍTULO 67

TIME DID NOT HEAL ALL WOUNDS, BUT it did make a difference for Helena’s mind.

Mayus 1789

With each day, her memories seemed to settle, falling into a semblance of order.

El tiempo no curó todas sus heridas, pero ayudó a que la mente de Helena mejorara.

She gradually remembered tricking Kaine and finally understood why he’d been so deeply paranoid from the moment of her arrival.

Sus recuerdos parecieron ir asentándose y comenzaron a ordenarse un poco más cada día que pasaba.

Why he had checked her mind, wanting to know even her most inconsequential occupations.

Acabó recordando que había engañado a Kaine y comprendió por fin por qué se había mostrado tan paranoico desde que la habían llevado a la casa.

He’d underestimated her once; now he would never trust her again.

Comprendió por qué había revisado sus recuerdos, ansioso por ver incluso sus rutinas más intrascendentes.

He was still lying to her.

La había subestimado una vez y no iba a volver a confiar en ella nunca más.

She’d suspected, but it was difficult to rely on her judgement or interpretation of anything.

Así que estaba claro que todavía le estaba mintiendo.

Lacunae were scattered across her consciousness.

Helena ya lo sospechaba, pero le costaba fiarse de su propio juicio o de su capacidad para interpretar lo que le sucedía.

Her thoughts still compulsively turned away from their conclusions, and her mind was habitual in its tendency to overlook what was missing.

Su mente seguía llena de lagunas.

But as time passed, she grew certain of his deceit.

Sus pensamientos todavía tendían a quedarse a medias y su cabeza continuaba dejando escapar detalles importantes.

He was managing her, “maintaining her environment,” and trying to trick her even now.

Sin embargo, con el paso de los días, cada vez estuvo más segura de que la engañaba.

What the deceit was, she wasn’t sure.

Su objetivo era mantenerla tranquila, asegurar un «entorno controlado».

She mulled over it, trying to sense the holes in the carefully crafted narrative he’d begun feeding her from the moment she’d regained consciousness.

Incluso entonces trataba de manipularla.

She needed more perspective, a stronger sense of what was real and what was not.

Lo que no conseguía entender era por qué.

She went out into the hallway, staring down the passages.

Le había dado mil vueltas al asunto para tratar de encontrar algún vacío en la narrativa que Kaine había construido desde que había recobrado el conocimiento y que con tanto esmero había creado.

It used to terrify her, the hallways, the house, the ghastly sense of death and mourning that permeated it.

Necesitaba perspectiva: distinguir mejor lo que era real de lo que no lo era.

She stood there, watching the space around her disappear into shadows.

Salió de la habitación y miró a ambos lados.

It was haunted after all.

Los pasillos, la casa, el recuerdo asfixiante de la muerte y la pena que lo impregnaba todo solían aterrorizarla, pero se quedó ahí, escudriñando el espacio que la rodeaba y se confundía con las sombras.

She had been the ghost.

Al final sí que la estaba atormentando un fantasma.

She wandered slowly down the hallway, her feet bare.

El suyo propio.

The cold iron in the floor kept her present, sure of what was real.

Recorrió el pasillo despacio, con los pies descalzos.

Kaine appeared on the landing below her as she reached the stairs.

El frío suelo de hierro la mantenía anclada al presente, la ayudaba a estar segura de lo que era real.

He was all in black except the pristine white at his throat, and the barest edges of his cuffs visible at the wrists.

Kaine apareció en el rellano inferior justo cuando ella llegaba a la escalera.

His colouring was so stark now, he looked almost like an ink drawing, the sharp lines and contrast of black and white.

Vestía completamente de negro salvo por el prístino cuello blanco y el borde apenas visible de las mangas de la camisa.

“I thought you’d be out,” she said when he didn’t speak.

El contraste era tan intenso que casi parecía un dibujo hecho a tinta: todo líneas rectas en tonos de blanco y negro.

“I noticed you were up.

—Pensé que habrías salido —dijo al ver que él permanecía en silencio.

Do you think you could manage a trip to the main wing?”

—Sabía que te habías levantado.

No, but she nodded, curious where he’d take her.

¿Te ves con fuerzas para llegar al ala principal?

He maintained a conscientious distance as they made the journey, warning her quietly of the places where Morrough could be watching.

No, pero asintió movida por la curiosidad de ver adónde la llevaba.

She kept looking at him, noticing the edge to him, the over-precision.

Kaine mantuvo las distancias con ella de forma deliberada y le advirtió en voz baja de todos los puntos desde los que Morrough podría estar observándolos.

He was exacting to a degree that left him nearly inhuman.

Helena no dejaba de mirarlo, de estudiar la tensión que lo encorsetaba y la precisión milimétrica de cada uno de sus movimientos.

It was the array, she realised with slow horror.

Era tan riguroso que su actitud casi no parecía humana.

He was more than distilled.

Cayó en la cuenta, horrorizada, de que todo era resultado del sello.

It had transmuted him until there was nothing left but the qualities it permitted.

Kaine estaba más destilado que nunca.

In his search for her, he’d let it consume him.

Su poder lo había transmutado hasta dejarlo reducido a las cualidades que le confería.

They stopped outside a large pair of doors that had always been locked during Helena’s exploration of the house.

En su intento por encontrarla, había permitido que el sello lo consumiera.

Opened, they revealed a library.

Se habían detenido delante de las imponentes puertas que Helena siempre había encontrado cerradas en sus exploraciones por la casa.

“I would have brought you here earlier, but I worried Aurelia might be suspicious if you were in this wing too often,” he said, stepping to the side so she had space to enter. “I’ll be gone until evening, but I thought an incentive to exercise and a way to pass the time might suit you.”

Resultó que ocultaban una biblioteca.

Helena didn’t move, peering into the cavernous space.

—Te habría traído aquí antes, pero me daba miedo que Aurelia empezara a sospechar algo si pasabas demasiado tiempo en esta ala —explicó dando un paso a un lado para dejarla pasar—.

On the far side, she could see a few north-facing windows.

Estaré fuera hasta última hora de la tarde, pero he pensado que te vendría bien un incentivo para moverte y pasar el tiempo.

Even in late spring, the light in the wing was feeble, the aisles shadowy, and the ceiling so high she could scarcely make it out.

Helena no se movió mientras observaba la enorme sala.

The darkness threatened to drop down and swallow her.

En la pared opuesta, había unas cuantas ventanas que daban al norte.

She’d just disappear.

Pese a estar a finales de primavera, la luz que iluminaba aquella ala de la casa era débil, los pasillos estaban envueltos en sombras y los techos eran tan altos que casi ni se distinguían.

“Aurelia might notice now,” she said, not stepping through the doorway.

La oscuridad parecía a punto de descender sobre ella y engullirla, de hacerla desaparecer sin más.

“She’s gone.”

—También podría sospechar ahora —señaló sin cruzar el umbral.

She looked at him sharply.

—No está aquí. —Helena lo miró sorprendida y Kaine continuó—: Ahora mismo permanece en la ciudad.

“Staying in the city at present.

Dudo que vuelva, pero te avisaré si lo hace.

I doubt she’ll come back, but you’ll be warned if she does.”

Helena tragó saliva.

Helena swallowed. “Maybe—maybe we could come back later.”

—¿Y si…?

Kaine had clearly expected this to tempt her.

¿Y si volvemos en otro momento?

After all, she had been desperately bored in captivity, and now he was offering a world of preoccupations.

Era evidente que Kaine había esperado que la biblioteca funcionara como un incentivo para sacarla de su habitación.

His eyes ran over her in a rapid catalogue.

Al fin y al cabo, Helena había pasado la mayor parte de su cautiverio muerta de aburrimiento y él le estaba ofreciendo ahora un mundo de entretenimiento.

Helena rested her fingers on the wall, feeling the texture of the wallpaper as she wet her lips.

Le echó una rápida mirada de arriba abajo.

“It’s just a bit dark—in there,” she said. “The ceiling.

Helena se humedeció los labios y apoyó la mano en la pared para notar la textura del papel bajo los dedos.

It wouldn’t be very good if I had a fit … and there’s the—the baby.” She tripped over the word.

—Es que ahí dentro… está un poco oscuro.

It was the first time she’d managed to acknowledge it since she’d regained consciousness.

Es por el techo.

Her mind swerved hard around that reality, unable to face its implications.

No conviene que me dé un ataque… con lo del… lo del bebé.

Kaine flinched, too.

Se atragantó con la última palabra.

“I’d rather not go in.

Era la primera vez que mencionaba el tema en voz alta desde que había recobrado el conocimiento.

If that’s all right,” she said.

Su mente intentaba por todos los medios dejar a un lado aquella realidad, incapaz aún de asumir sus implicaciones.

“Hel—” He started to move towards her, but she tensed, and he stopped short.

Kaine también se estremeció.

He stood, staring at her, one hand barely outstretched.

—Preferiría no entrar, si no te importa.

Her cheeks burned, and she looked away.

—Hel…

What must it be like to be stuck with this version of her when she used to be so much more?

Kaine avanzó hacia ella, pero, al ver que se ponía tensa, se detuvo en seco.

She couldn’t even fully remember and still found it intolerable.

Se la quedó mirando con una mano apenas extendida.

Her jaw trembled.

A Helena le ardían las mejillas y tuvo que desviar la mirada.

“I know it’s illogical—being scared of the dark.

¿Qué sentiría al tener que lidiar con aquella versión deslucida de ella?

I know,” she said, and her voice shook. “I’m trying—I know …”

Helena ni siquiera recordaba del todo lo que habían vivido juntos, y compararse con su yo del pasado le resultaba insoportable.

He stepped back, pulling the doors shut, and her heart dropped as the distance between them grew larger.

Le tembló la mandíbula.

Even though she didn’t want him to touch her, she felt desperate for him to hold her again.

—Sé que tenerle miedo a la oscuridad es… irracional.

Her mind and body were at perpetual odds.

Créeme que lo sé —dijo con la voz entrecortada—.

He could not occupy the impossible in-between where she wanted him because there was no distance large enough to erase what had happened that still left him within her reach.

Estoy intentando… Sé…

“It’s fine,” he said without looking at her. “I thought you might want to, but of course, you’re not familiar with the space.

Kaine salió de la biblioteca y cerró la puerta.

If there’s anything you want, I’ll bring it to you.”

A Helena se le cayó el alma a los pies al notar que la distancia que los separaba se ampliaba; no quería que la tocara, pero al mismo tiempo se moría por volver a estar entre sus brazos.

She gave a stilted nod.

Su mente y su cuerpo no dejaban de librar una batalla constante.

“I’ll walk you back,” he said.

Era imposible que Kaine pudiera ocupar ese espacio intermedio.

“No, you should go,” she said, pressing her hand against the wall until the manacle twinged inside her wrist. “I’ll slow you too much.

No había distancia que fuera lo bastante grande como para ayudarla a olvidar lo que había pasado ni lo bastante corta como para que él siguiera a su alcance.

I know the way.”

—No pasa nada —le dijo sin mirarla—.

His eyes flickered. “If that’s what you want.”

Pensé que te gustaría, pero no estás familiarizada con este espacio y es normal que te dé miedo.

He turned away, and she reached out on instinct. “Kaine …”

Si quieres algún libro, te lo puedo subir yo a tu habitación. —Helena asintió con rigidez—.

He stopped, and she instantly withdrew her hand.

Te acompaño arriba.

She forced a tight smile. “Be careful.

—No, deberías irte —le dijo ella, presionando la mano contra la pared hasta que el grillete se le clavó en la muñeca—.

Don’t die.”

Te voy a retrasar y sé llegar sola.

He stood unmoving for a moment, staring at her, and then turned away. “Right.”

Un destello fugaz surcó la mirada de él.

IT WAS PAST NIGHTFALL WHEN he returned.

—Como quieras…

Helena was sitting on the sofa in her room, staring at the pattern on the rug as she waited.

Se dio la vuelta y Helena lo sujetó de manera instintiva.

She had spent the whole day trying to be sure of the lie, piecing everything together again and again.

—Kaine… —Cuando se detuvo, ella bajó inmediatamente la mano y esbozó una sonrisa tensa—.

He paused in the doorway, not entering, as if to make clear that it was to be a brief, impersonal visit.

Ten cuidado y no mueras.

She watched him carefully.

Kaine permaneció quieto durante un momento mientras la observaba, pero luego volvió a girarse.

He’d always been prone to being still.

—Ya.

She remembered that about him.

Cuando regresó, hacía ya un rato que había caído la noche.

“Do you know what books you’d like?” he asked at length.

Helena estaba sentada en el sofá de su habitación, trazando el diseño de la alfombra con la mirada mientras esperaba.

She shook her head. “I’ve been thinking today.”

Había pasado todo el día intentando convencerse de la mentira, encajando una y otra vez las piezas del rompecabezas.

He raised an eyebrow.

Kaine se detuvo en el umbral, sin entrar, como si quisiera dejar claro que solo estaba de visita y que el encuentro sería rápido e impersonal.

“Your plan doesn’t make any sense to me,” she said.

Helena lo observó con atención.

“Well, not all of us have your exceptional intellect,” he said lightly, but he didn’t move from the doorway.

Siempre había tenido esa tendencia a quedarse totalmente inmóvil.

Helena studied the space between them.

Ese detalle sí que lo recordaba.

If Morrough were watching, what would he see?

—¿Sabes ya qué libros quieres que te traiga? —le preguntó al cabo de un rato.

Nothing.

Ella negó con la cabeza.

There was nothing to see, there was only emptiness between them.

—Hoy he estado pensando —le dijo, y Kaine arqueó una ceja—.

“Today, you didn’t say you’d always come for me,” she said. “You used to say that when I had to go.

Tu plan no tiene ningún sentido.

When I—” She blinked, one hand spasming. “I think.

—Bueno, no todos contamos con una mente tan brillante como la tuya —respondió él con ligereza, sin moverse de la puerta.

Didn’t you?”

Helena analizó el espacio que los separaba.

Kaine’s face twisted into a grimace, and he stepped into the room, shutting the door, and leaning against it. “I thought it a rather empty promise at this point.”

Si Morrough los observaba, ¿qué vería?

She shook her head. “It wasn’t your fault.

Nada.

You looked everywhere.

No había nada que ver salvo el vacío que los separaba.

Mandl—”

—Hoy no me has dicho que siempre me encontrarías.

He gave a harsh laugh.

Solías decírmelo cuando tenía que marcharme.

Helena started, her heart slamming into her throat.

Cuando… —Parpadeó y una de sus manos sufrió un espasmo—.

“Right.

Era así, ¿verdad?

Thank you.

El rostro de Kaine se oscureció cuando entró en la habitación, cerró la puerta y se apoyó contra ella.

Of course,” he said, the sarcasm bright in his tone. “Everywhere.

—Me parecía una promesa vacía dadas las circunstancias.

Yes, I looked everywhere, didn’t I?”

Ella negó con la cabeza.

She stared at him as his voice turned musing but his eyes remained hard and glittering.

—No fue culpa tuya.

“Through wreckage, and piles of corpses, through prisons and mines and laboratories, and across a damned continent.

Me buscaste por todas partes.

I looked everywhere—except the one place that mattered.” His voice cracked, but he grinned. “Thank you, truly, for crediting my exceptional efforts.”

Mandl…

There was something familiar about the way he was speaking.

Él profirió una carcajada seca, y a Helena le dio un vuelco el corazón.

Her stomach curdled, and her vision flickered.

—Ya, claro, gracias. —Su voz destilaba sarcasmo—.

His face suddenly loomed and she wasn’t sure where she was.

Por todas partes, sí.

Past?

Moví cielo y tierra para encontrarte, ¿no?

Present?

Ella se lo quedó mirando, y, aunque su tono se volvió pensativo, sus ojos permanecieron impasibles y resplandecientes.

Both?

—Entre los escombros, entre las pilas de cadáveres, por las prisiones, las minas y los laboratorios, por todo el maldito continente.

He gave another laugh, startling her back into the moment.

Te busqué por todas partes, pero pasé por alto el único lugar que debería haber comprobado. —Se le rompió la voz, pero sonrió—.

His expression had warped. “Not my fault?” he was saying; his teeth showed, bared at her. “Is that what you expect me to tell myself?” He laid a pale hand over his heart. “Do you think embracing eternal victimhood will make me feel better?”

Te agradezco de corazón que valores el excepcional trabajo que hice.

He was seething with so much rage, she could feel it in the air.

Había algo en la forma en la que hablaba que a Helena le resultaba familiar.

She looked down, trying to breathe slowly.

Sintió que se le revolvía el estómago y se le nublaba la vista.

There were so many things she was trying not to think about, struggling to keep her face above the surface before she drowned in the morass of her mind.

El rostro de Kaine de pronto apareció ante ella y ya no estuvo tan segura de saber qué estaba viviendo.

But she knew that he was lying to her.

¿Era el pasado?

There was something he didn’t want her to know, that he was determined to keep her from realising, and if she could remember more clearly, she’d know what it was.

¿El presente?

“That’s not my point,” she said. “I’m not trying to talk about that.

¿Una combinación de ambos?

What I don’t understand is why you’re waiting until I’m gone.

Una nueva carcajada la devolvió a la realidad.

Morrough will know you’ve either betrayed or failed him if I escape.”

La expresión de Kaine se había torcido.

He drew a breath, composing himself, sharp and cruel as a steel trap. “As I said, there is very specific timing to it all, but none of it concerns you.”

—¿Cómo que no fue culpa mía? —había seguido diciendo, enseñándole los dientes—.

He was trying to wound her into silence, but she refused to let him.

¿Eso es lo que esperas que me diga a mí mismo? —Se llevó una mano pálida al corazón—.

“If I’m gone, Morrough will know you’re the traitor,” she said stubbornly. “Even if he doesn’t, he’ll blame you for letting me escape.

¿Crees que abrazar un eterno victimismo me hará sentir mejor?

He’s desperate, and this—this baby is his best chance.

Su rabia era tan intensa que parecía llenarlo todo.

If you could hurt him enough to topple the regime, you would have already done it unless there’s something holding you back.”

Helena bajó la vista mientras intentaba mantener la respiración controlada.

Now Kaine said nothing.

Había tantas cosas distintas en su cabeza que se esforzaba por ignorar que le costaba mantenerse a flote.

She drew a deep breath. “You said things are unstable, and that’s true, but there’s one thing that’s keeping everything together, one thing preventing a collapse.

Tenía miedo de hundirse en la ciénaga en que se había convertido su propia mente.

The High Reeve.

Aun así, sabía que Kaine le estaba mintiendo.

That’s who everyone is afraid of.

Estaba decidido a ocultarle algo, empeñado en mantenerla al margen.

They all assume that if anything happens to Morrough, the High Reeve will take over.

Helena estaba segura de que lo sabría si tuviera la memoria intacta.

And now the world knows that’s you.

—Pero no iba por ahí.

“Considering it in that light, then there’s only one thing I can think of that would make Morrough seem weak enough for the other countries to finally attack.”

No quiero hablar de eso ahora.

He gave a smooth shrug. “I’d hardly consider you well-apprised about the current political climate.

Lo que no entiendo es por qué estás dispuesto a quedarte esperando a que me vaya.

Just because you can only think of one thing doesn’t mean that nothing else exists.”

Si me escapo, Morrough sospechará que lo has traicionado o pensará que le has fallado.

She met his eyes. “Why don’t you tell me what you’re planning, then?

Kaine respiró hondo para tranquilizarse y adoptar una actitud tan certera y cruel como la trampa de un cazador al accionarse.

And we can see if I’m missing something.”

—Como ya te he dicho, hemos fijado unos plazos muy concretos, pero eso a ti no te concierne.

He cocked his head, a freezing, mocking intensity suddenly surfacing. “Which part of ‘it doesn’t concern you’ do you not understand?

Estaba intentando herirla para que dejara de hacer preguntas, pero Helena se negó a ceder.

Has the meaning of one of those words slipped your mind?

—Si me voy, Morrough sabrá que eres el traidor —insistió con terquedad—.

Should I bring a dictionary, perhaps?”

Y, aunque no lo descubra, te echará la culpa por haberme dejado escapar.

Her throat tightened, her fingers spasming.

Está desesperado y este… este bebé es su última esperanza.

He was always cruellest when he was vulnerable.

Si tuvieras una manera de derrocar su régimen, ya lo habrías hecho.

She met his eyes. “If you had a way to weaken or kill Morrough, you would have done it already.

A no ser que algo te esté frenando.

You wouldn’t have—” Her throat closed. “I wouldn’t be—pregnant.

Kaine no respondió, así que Helena tomó aire y continuó hablando:

Which means there’s something preventing you from doing it.

—Coincido contigo en que se respira cierta inestabilidad, pero hay algo que mantiene el plan de Morrough en pie, algo que impide que se desmorone.

And it’s me, isn’t it?

Y esa es la figura del Sumo Inquisidor.

You’re waiting until I’m gone, because it won’t matter then if Morrough knows you’re a traitor, because you’ll be dead.

Todo el mundo lo teme y da por hecho que, si algo le pasara a Morrough, sería él quien asumiría el poder.

Because that’s the only way left to weaken Morrough, losing the High Reeve.”

Y ahora ya se sabe que el Sumo Inquisidor eres tú.

He stood unmoving a moment longer, and then the façade fell.

»Teniendo todo esto en cuenta, solo se me ocurre una cosa capaz de hacer que Morrough parezca lo bastante débil como para que los demás países se atrevan por fin a atacar.

He gave a long sigh.

Kaine se encogió de hombros despreocupadamente.

“I had really hoped the library would keep you busy for at least a week,” he said, looking exhausted.

—No creo que estés lo bastante familiarizada con el clima político actual como para opinar sobre el tema.

Helena waited for him to explain himself, but he didn’t.

Que solo se te ocurra una posible explicación no quita que haya otras.

“That’s your plan?” Her voice rose, trembling with disbelief. “All this time and you’ve gone with the same plan of hiding me somewhere and getting yourself killed as a traitor, and you think I’ll be all right with it?”

Helena encontró su mirada.

He gave a laugh so low, it hummed in her bones.

—Entonces ¿por qué no me explicas tu plan?

“Do you have a better solution for us this time, too?” he asked quietly. “After all, not every single horror that I’ve ever imagined has happened to you yet.

Así sabremos si estoy pasando algo por alto.

Losing you and spending fourteen months trying and failing to find you.

Kaine ladeó la cabeza y una expresión gélida y burlona se adueñó de su rostro.

Finally getting you back, tortured and broken.

—¿Qué parte de «eso a ti no te concierne» no has entendido?

Keeping you prisoner—the transference—raping you—” His voice was growing raw with grief and rage.

¿Es que también has olvidado el significado de esa expresión?

He had gone white, that scalding gleaming white. “Is this not enough?

¿Quieres que te traiga un diccionario?

There are, undoubtedly, still unexplored depths to the potential misery between us.

A Helena se le formó un nudo en la garganta y notó cómo se le crispaban los dedos.

Shall we endeavour to achieve all of it?”

Kaine siempre se mostraba más cruel cuando se sentía vulnerable.

She was silent.

—Si hubieras encontrado la manera de debilitarlo o matarlo, ya lo habrías hecho —dijo encontrando su mirada—.

There was so much she wanted to say, but finding a way to begin, to reconcile it, felt impossible.

Habrías… —Se le cerró la garganta—.

Her mind was too small now, too simple to contain it.

Yo no estaría… embarazada.

If she tried, it would shatter.

Eso significa que hay algo que te impide actuar.

He released a sharp breath, and his expression closed, the gleam vanishing.

Y ese algo soy yo, ¿no es así?

His jaw trembled. “This is the best I can do, Helena.

Estás esperando a que me vaya, porque para entonces ya estarás muerto y dará igual que Morrough descubra que tú eres el traidor.

I’m sorry, I know it’s never been enough for you.”

Porque la única manera de debilitar a Morrough es dejarlo sin su Sumo Inquisidor.

“Kaine—” His name came out jagged.

Kaine permaneció inmóvil, pero, al cabo de unos segundos, su fachada se desmoronó y dejó escapar un largo suspiro.

He sighed, resting a hand against the doorframe as though it were propping him up. “I know you want to save everyone; you always do.

—Tenía la esperanza de que la biblioteca te mantuviera ocupada durante una semana como mínimo —admitió con expresión agotada.

Unfortunately, that’s not a talent I possess.

Helena esperó a que se explicara, pero no dijo nada más.

At least this way you’ll see the war ended.

—¿Ese es tu plan? —preguntó con voz aguda y temblorosa por la incredulidad—.

I can give you that.”

Después de todo este tiempo, ¿vas y acabas recurriendo al mismo plan de siempre?

“No!” she said forcefully.

¿De verdad creías que iba a acceder a que me escondieras en algún lado mientras tú te sacrificabas?

He looked up at her, his face hardening. “You always said you wouldn’t choose me over everyone else.

Kaine dejó escapar una risita grave, cuya vibración Helena notó en los huesos.

I am chained to a sinking ship.

—No me digas que esta vez también tienes una solución mejor —susurró—.

I will not take you with me.”

Al fin y al cabo, tú no has experimentado todos los horrores que te imaginé sufriendo a lo largo de estos meses.

“I was lying!” The words came out a scream. “I didn’t—I couldn’t—I wasn’t g-g—”

Solo te perdí y pasé catorce meses buscándote sin éxito.

She gasped for air, clutching at her chest.

Solo te he encontrado rota y torturada.

Her heart was pounding so unevenly, it wouldn’t let her breathe.

Solo te he mantenido prisionera, te he sometido a la transferencia y te he violado… —La rabia y el dolor le quebraron la voz.

She pressed one hand hard against her sternum, ignoring the pain that shot through her arm.

Su piel había palidecido, había adoptado un tono blanco resplandeciente y abrasador—.

The room swam.

¿No te parece suficiente?

Kaine’s fury vanished, and he came towards her hesitantly, kneeling as if she were a skittish animal.

Está claro que nuestra situación aún puede empeorar hasta límites insospechados.

He gently took her by the shoulders, holding her upright.

¿Quieres que lo intentemos?

“Helena … breathe.

Helena permaneció en silencio.

Please.

Había tanto que quería decirle que le resultaba imposible decidir por dónde empezar y cómo organizar toda aquella información.

You have to breathe.” His eyes were pleading.

Su mente, limitada, no podía contener tantas ideas.

She remembered him.

Si se forzaba demasiado, se rompería.

This.

Kaine exhaló con brusquedad.

That they were like this once.

Su expresión era ilegible, pero el brillo de antes se había desvanecido y le temblaba la barbilla.

She grasped at him, fingers clutching at his shoulder, her forehead meeting his.

—No puedo hacer más, Helena, lo siento.

“Please breathe,” he kept saying, the weight of his hands on her shoulders grounding her until her chest stopped spasming.

Ya sé que para ti nunca ha sido suficiente.

“There has to be another way,” she said, when she could speak again. “We said we’d run away together.

—Kaine… —dijo ella con la voz entrecortada.

Remember?

Él suspiró y apoyó una mano en el marco de la puerta como si lo necesitara para mantenerse en pie.

Why can’t we run away?

—Sé que quieres salvar a todo el mundo, como siempre, pero, por desgracia, yo no dispongo de ese talento.

You said you travelled; we could run and I’ll find a way to reverse what happened to you.

Al menos, así verás el fin de la guerra.

The other countries will deal with Morrough if you’re gone.

Eso sí que puedo asegurártelo.

Why can’t we do that?”

—¡No! —replicó ella con brusquedad.

“I would have already taken you away if I could’ve.

Kaine la miró y su rostro se endureció.

Morrough allowed me to have my phylactery while I was hunting fugitives, but he—grew suspicious last year.

—Siempre has dicho que jamás me pondrías por delante de la Resistencia y la Llama Eterna.

That’s why it has to be Shiseo who takes you.”

Y yo estoy atado a un barco que se está yendo a pique.

She shook her head. “No …”

No pienso arrastrarte conmigo.

He took her hand in his. “You promised me whatever I wanted if I saved Bayard for you, remember?

—¡Mentía! —gritó ella—.

Well, here is what I want.

No… No podía… No iba a… a…

I want you to leave this accursed country behind and go live a whole life somewhere far away.

Jadeó en busca de aliento y se agarró el pecho.

You swore to Holdfast that you’d protect Lila and his heir.

El ritmo de sus latidos era tan irregular que le impedía respirar.

I expect that promise will keep you busy for a long time.”

Se presionó el esternón e ignoró el dolor que le subía por el brazo mientras todo a su alrededor daba vueltas.

“I promised to take care of you first,” she said, snatching her hand back. “Always.

La rabia en la expresión de Kaine desapareció.

I promised you always.

Se acercó con cautela y se arrodilló ante ella como si fuera un animalillo asustadizo.

If you’d gotten your way, you would have sent me off, and I wouldn’t have even remembered you.

La sujetó por los hombros y la mantuvo erguida.

Wouldn’t have had any idea until it was too late—”

—Helena…, respira.

“Well.” His voice was strained. “The last time I was honest with you, you disappeared and never came back.”

Por favor, tienes que respirar.

She flinched, and her breathing stalled again. “But I tried.

Recordaba aquella mirada suplicante.

I was—I was coming back.

Lo recordaba justo así.

I tried to—”

En algún momento habían estado exactamente en esa misma situación.

“I know you did.

Helena se había aferrado a sus hombros y había apoyado la frente contra la suya.

You were quite the force of destruction, if the reports were anything to go by.

—Por favor, respira —repetía una y otra vez mientras el peso de sus manos sobre los hombros la ayudaba a mantenerse anclada al presente, hasta que su pecho dejó de estremecerse.

If my father hadn’t been there, and you hadn’t realised, you might have escaped.

—Tiene que haber otra manera —dijo ella cuando logró recuperar la voz—.

I know you tried.” He drew back. “But it wasn’t enough in the end, and that wasn’t your fault, it’s just the way it is.”

Dijimos que huiríamos juntos, ¿recuerdas?

She gripped him, not letting him pull away, keeping his face close to hers. “But what if we’d been there together?

¿Por qué no puedes venir conmigo?

If we’d saved Lila together, it could have all been different.

El otro día me comentaste que habías salido de Paladia.

Why can’t we work together now?”

Podríamos marcharnos y buscar una manera de revertir lo que Morrough te hizo.

Something flashed across his face, and he just looked at her, eyebrows drawn together.

Los países vecinos se encargarán de él si tú desapareces de la ecuación.

She realised the absurdity of her question.

¿Por qué no podemos hacerlo así?

Because she was not even that person anymore; she was little more than a ghost.

—Ya te habría llevado lejos de aquí si hubiera podido.

He just looked down. “We have a long goodbye in front of us.

Morrough me permitió llevarme mi filacteria para darles caza a los fugitivos, pero… empezó a sospechar de mí el año pasado.

I don’t want to fight you, but I will not do anything that puts you at further risk.”

Por eso tiene que ser Shiseo quien se encargue de ayudarte a escapar.

“Let me try to find another way,” she said. “If I could research, there might be something we haven’t considered yet.”

Helena negó con la cabeza.

He was silent.

—No…

She watched him weighing the costs and the risks, and finally he sighed. “I will let you try under two conditions.

Kaine le tomó la mano.

If your health deteriorates from the stress, you will stop, and when Shiseo arrives, regardless of how close you think you are to a breakthrough or an answer, you will go without making me force you.

—No sé si te acuerdas, pero me prometiste que harías lo que te pidiera si salvaba a Bayard por ti.

You won’t trick or manipulate me again; you will say goodbye, and you will go.” He met her eyes. “Do you agree?”

Bueno, pues esto es lo que quiero a cambio.

Helena swallowed hard. “One condition.”

Quiero que dejes este maldito país atrás y empieces una nueva vida muy lejos de aquí.

His jaw ticced. “What?”

Le prometiste a Holdfast que protegerías a Lila y a su heredero.

“Don’t lie to me anymore.

Espero que esa promesa te mantenga ocupada durante mucho tiempo.

I don’t want to wonder, every time, whether you’re telling the truth.”

—Pero prometí cuidar de ti primero —replicó ella retirando la mano—.

Siempre.

Te prometí que siempre te cuidaría.

Si todo hubiera salido como tenías planeado, me habrías enviado lejos sin que yo me acordara siquiera de ti.

No habría entendido nada hasta que fuera demasiado tarde…

—Bueno —dijo él con voz estrangulada—, la última vez que me sinceré contigo, desapareciste para no volver.

Helena se encogió como si la hubiera golpeado y se le volvió a entrecortar la respiración.

—Pero lo intenté.

Cuando me atraparon estaba… estaba volviendo a por ti.

Intenté…

—Lo sé.

Si lo que dicen los informes es cierto, te defendiste con uñas y dientes.

Si no te hubieras fijado en mi padre, habrías tenido la oportunidad de escapar.

Sé que lo intentaste. —Dio un paso atrás—.

Pero no fue suficiente.

No pudiste hacer más.

Helena lo agarró para que no se alejara, para que mantuviera su rostro cerca del suyo.

—Pero ¿y si hubiéramos estado ahí juntos?

Si hubiésemos trabajado en equipo para salvar a Lila, la situación podría haber sido distinta.

¿Por qué no lo intentamos ahora?

Una expresión que no alcanzó a reconocer cruzó el rostro de Kaine, que se la quedó mirando con el ceño fruncido.

Helena comprendió que su pregunta era absurda porque ya no era la misma persona de entonces; de hecho, era poco más que una sombra de quien había sido.

Kaine bajó la vista.

—Nos espera una larga despedida y no quiero pelear contigo, pero no pienso hacer nada que pueda ponerte en peligro.

—Déjame buscar otra solución.

Si me pongo a investigar, tal vez encuentre algo que hasta ahora hayamos pasado por alto.

Kaine permaneció callado mientras sopesaba los posibles riesgos, pero al final suspiró.

—Accederé con dos condiciones.

Tendrás que parar si el estrés hace que tu salud empeore.

Y, cuando Shiseo venga a por ti, te irás con él sin rechistar, independientemente de lo cerca que creas estar de descubrir algo o encontrar una respuesta.

No volverás a engañarme o a manipularme.

Nos despediremos y te marcharás. —Encontró su mirada—.

¿Te parece bien?

Helena tragó saliva con fuerza.

—Con una condición.

—¿Cuál? —preguntó él apretando los dientes.

—Que no me mientas más.

No quiero pasarme los días dándole vueltas a lo que me cuentas sin saber si es verdad o no.

CHAPTER 68

Maius 1789

CAPÍTULO 68

AS SOON AS HE’D AGREED, KAINE STOOD, letting go.

Mayus 1789

“It’s late.

Tan pronto como accedió, Kaine se puso de pie y la soltó.

You should rest,” he said. “Tomorrow I’ll see what I can find.

—Ya es tarde.

I think Shiseo collected some things for you.”

Deberías descansar.

“Wait,” she said quickly, grasping at him, the equilibrium threatening to vanish as the physical space between them reopened. “Don’t—don’t go.”

Mañana iré a ver qué encuentro.

He looked at her sharply before that feigned look of detachment slid back into place. “Why?”

Creo que Shiseo preparó un par de cosas para ti.

Her fingers curled into a fist. “Whenever you leave, I never feel sure of what—what version of you will come back.

—Espera —dijo ella apresuradamente, agarrándolo para que no se alejara.

My memories—they’re all out of order, and it gets confusing.

El equilibrio que habían alcanzado amenazaba con desmoronarse en cuanto se reabrió el espacio físico entre ellos—.

You’re always so—so cold when you’re out of reach.”

No… no te vayas.

His hand spasmed as it vanished behind his back. “What would you like me to do, then?” he asked, the words seeming forced.

Kaine levantó la vista hacia ella antes de volver a esconderse tras una máscara de fingido desinterés.

“I want you to stay,” she said, her voice a whisper.

—¿Por qué?

She stood up and went towards her bed.

Helena apretó los puños.

It was as she passed him that she slid firmly back into the present, but not this present.

—Cada vez que te vas, nunca sé qué… qué versión de ti me encontraré la próxima vez que nos veamos.

She was going to the bed, and he was taking off his coat to drape over the sofa.

Tengo todos los recuerdos… desordenados y la situación me resulta confusa.

She would lie down and look at the canopy and try to stay still …

La imagen que tengo de ti cuando no estás es la de una persona muy… muy fría.

She froze midstep, lungs closing until she was suffocating and her head throbbed, threatening to split it apart.

Kaine escondió una mano detrás de la espalda, pero no logró ocultar a tiempo la crispación de sus dedos.

How would they ever fix this?

—¿Qué quieres que haga entonces? —preguntó con una aparente tirantez.

“Helena …”

—Quiero que te quedes —dijo ella en un susurro.

His voice snapped her out of her reverie.

Se levantó para ir a la cama y, al pasar al lado de Kaine, sintió que quedaba firmemente anclada a la realidad, si bien no al presente.

She looked back at him.

«Volvía a la cama mientras él se quitaba el abrigo y lo dejaba sobre el respaldo del sofá.

He shook his head. “Let’s not do this,” he said. “I’ll come back tomorrow, and I’ll—try to—”

Iba a tumbarse boca arriba, a clavar la mirada en el dosel y a intentar mantenerse quieta…».

“No.” She shook her head. “I need to get used to you again.

Se detuvo en seco.

I need to remember it.”

Los pulmones se le constriñeron hasta que se quedó sin aliento y la cabeza empezó a dolerle como si fuera a partírsele en dos.

He exhaled and sat on the edge of her bed, as he so often had before, her hand laced in his, staring across the room.

¿Cómo iban a superar aquello?

His fingers kept spasming.

La voz de Kaine la sacó de su ensimismamiento.

He was trying to keep them still, but tensing only made it worse.

Volvió a mirarlo.

She couldn’t understand why he’d have tremors.

—Será mejor que me vaya —dijo negando con la cabeza—.

“Why don’t you heal anymore?” she asked.

Regresaré mañana e… intentaré…

He didn’t look at her. “With so few of the Undying left, Morrough pulls more heavily on those remaining.

—No. —Ella también negó con la cabeza—.

Regeneration takes longer now.

Tengo que acostumbrarme a ti de nuevo.

But—I don’t know why my hands won’t stop.

Necesito recordar lo nuestro.

Price of hubris, I suppose.”

Kaine exhaló y se sentó al borde de la cama, como tantas otras veces había hecho antes, entrelazando su mano con la de ella y contemplando la estancia.

All these months, she’d watched him crumbling.

Le temblaban los dedos y, pese a lo mucho que se estaba esforzando por dejarlos quietos, la tensión solo empeoraba la situación.

He’d been slowly eradicating the Undying, despite knowing that with every kill, the punishment he’d be subjected to would grow as his ability to recover from it diminished.

Helena no entendía de dónde venían esos espasmos.

“I’m so sorry, Kaine,” she said softly.

—¿Por qué ya no te curas? —le preguntó.

He flinched and nearly ripped his hand away from her.

—Quedamos tan pocos inmarcesibles que Morrough bebe mucha más energía de los que estamos vivos —explicó él sin mirarla a los ojos—.

“Don’t apologise to me,” he snapped, glaring down at her.

Ahora tardo más en regenerarme.

“But you’re angry with me, aren’t you?”

Pero… no sé por qué no dejan de temblarme las manos.

He looked back across the room, throat working. “That doesn’t mean you have any reason to apologise.”

Supongo que es el precio de la arrogancia.

“Why not?”

Durante todos aquellos meses, Helena lo había estado viendo consumirse sin ser consciente de ello.

“Because—” His voice failed him, and he looked down. “I have to apologise first and I—I … don’t know how to begin.

Kaine había estado erradicando a los inmarcesibles pese a saber que, con cada muerte, el castigo al que se vería sometido se intensificaría, al tiempo que su capacidad de regeneración disminuiría.

I’d hoped you’d never remember any of this.

—Lo siento muchísimo —susurró, y él se encogió como si lo hubiera golpeado al decir eso y estuvo a punto de apartar la mano de la de ella.

If I’d just lied to you about how I got Bayard out.

—No me pidas perdón —le espetó con una mirada fulminante.

If I’d just let you go, none of this would have happened.”

—Pero estás enfadado conmigo, ¿no?

Helena sat up. “It would have killed me.

Kaine desvió la mirada y la dejó vagar por la habitación mientras tragaba saliva.

If you’d sent me away and I’d found out later you were discovered because I made you go back for Lila, it would have killed me.

—Eso no significa que tengas motivos para disculparte.

I’d do it all again, every second, to save you.”

—¿Por qué no?

He turned to look at her, shock and rage sweeping across his face.

—Porque… —se le quebró la voz y agachó la cabeza—.

“You didn’t save me,” he said when he was finally capable of speech. “You just put us in hell for two years.”

Yo debería ser el primero en pedir perdón y n-ni… ni siquiera sé por dónde empezar.

If he’d struck her, it would have hurt less.

Tenía la esperanza de que no recordaras nada de esto.

The blood drained from her face, her body going ice-cold.

Si te hubiera mentido sobre el rescate de Bayard y te hubiera dejado marchar, nada habría pasado.

“I tried to come back—” she said, her voice shaking. “I really did.”

Helena se incorporó.

His expression had turned regretful. “I know.

—Me habría matado.

I didn’t mean—”

Que me hubieras hecho huir y te hubieran descubierto porque yo te había convencido de rescatar a Lila me habría matado.

She drew away from him, feeling like she might throw up if she looked at him then.

Volvería a pasar por todo aquello sin dudarlo un segundo con tal de salvarte.

“You shouldn’t have assumed I’d be willing to lose you,” she said. “Did you think I cared less because I had other obligations?

No cambiaría ni un segundo.

That I don’t feel things as much as you?

Kaine se volvió para mirarla con una mezcla de sorpresa y enojo surcándole las facciones.

I did everything I could to keep you safe.

—Pero no me salvaste —dijo al fin cuando consiguió hablar—.

You don’t know all the things I did.”

Nos sumiste a ambos en un infierno durante dos años.

“I just meant—”

Una bofetada le habría dolido menos.

“Every time you asked, I promised I was yours.

Helena se quedó helada, perdió todo el color.

Always.

—Intenté volver… —insistió con voz temblorosa—.

There aren’t any exemptions or expiration dates on always.”

Te lo juro.

HELENA WOKE TO A CRUSHING pain in her head.

La expresión de Kaine se tornó apesadumbrada.

She lay in the dark, trying to find her bearings.

—Lo sé.

She could feel Kaine’s fingers, still entwined with hers.

No quería decir que…

She searched for him and found him on the floor, sitting beside the bed, his head slumped to the side.

Helena se apartó, tenía la sensación de que le iban a entrar ganas de vomitar si seguía mirándolo.

She shifted closer, studying him in the dim light.

—No deberías haber dado por hecho que estaría dispuesta a perderte.

It was the in-between spaces she struggled with, when her memories spun like a flipped coin, warring between past and present.

¿Creías que me importabas menos porque tenía otras obligaciones?

But this close, despite the alterations of time, he was hers.

¿Que mis sentimientos por ti no estaban a la altura de los tuyos por mí?

Still.

Hice todo, absolutamente todo lo posible por mantenerte a salvo.

Just as he had been.

Ni te imaginas lo que hice por ti.

He’d loved her, even though he never expected them to be anything but doomed.

—Lo que quería decir es que…

He’d loved her all the same.

—Cada vez que me preguntabas si era tuya, te prometía que sí, que para siempre.

“I’m going to take care of you,” she mouthed silently.

Y un «para siempre» no tiene excepciones ni fecha de vencimiento.

She felt the moment he woke.

Helena se despertó con un dolor de cabeza insoportable.

Tension shot through his body, eyes snapping open, fingers spasming.

Se quedó tumbada en la cama mientras trataba de orientarse en la oscuridad.

He went rigid and then relaxed for a moment when he saw her.

Notaba los dedos de Kaine entrelazados con los suyos y descubrió que él estaba sentado en el suelo, junto a la cama, con la cabeza caída hacia un lado.

His eyes narrowed and he stood, leaning over her. “Are you all right?”

Se acercó a él un poco para contemplarlo en la penumbra.

“Just a headache,” she said.

Su problema eran los espacios vacíos, los momentos en que sus recuerdos giraban como una moneda en la que el pasado y el presente se situaban en caras opuestas.

He touched her forehead, his resonance numbing the pressure behind her eyes.

Sin embargo, teniéndolo cerca, pese a las alteraciones del tiempo, Helena sabía que Kaine era suyo.

“Can you get me the research today?” she asked.

Que lo era igual que antes.

His eyebrows knit together. “I think you should rest.”

Kaine la había amado.

“No.

Pese a que había estado convencido de que la suya era una relación imposible, sus sentimientos por ella nunca habían flaqueado.

I’ll be anxious if I don’t have something to think about.”

—Voy a cuidar de ti —articuló en silencio.

He sighed but didn’t argue, but she could tell he was debating something as he studied her.

Notó enseguida el momento en que él se despertó.

Finally he drew a breath, picking up her hand. “I’m trusting you—begging you—not to make me regret this.”

La tensión se adueñó de su cuerpo, se le abrieron los ojos de golpe y sus dedos se le crisparon.

She wasn’t sure what he meant until he wrapped his fingers around her wrist and the ribbon of metal suddenly unspooled.

Sin embargo, toda su rigidez se disipó cuando reparó en Helena.

She watched, wide-eyed, as he unwound it and the tube of encased nullium slid out of her wrist.

Se puso de pie, se inclinó sobre ella y la observó con atención.

The puncture was torn along the edges, scarred from all the occasions when she’d fallen or used too much force on her wrists.

—¿Te encuentras bien?

She was startled how small the tube and puncture were.

—Solo es un dolor de cabeza.

It had felt larger—as though it had filled all the space between the bones in her wrist.

Kaine le tocó la frente y alivió la presión que se le acumulaba detrás de los ojos con su resonancia.

Her fingers unfurled, feeling her resonance inside them for the first time in so long.

—¿Me podrías traer algo para empezar a investigar?

“You’ll still have to wear the cuffs,” he said, voice strained. “But I’m trusting you to be careful and not murder the servants or run away.”

—Creo que deberías descansar —dijo frunciendo el ceño con preocupación.

Helena managed a shaky nod, too overwhelmed to do anything else.

—No.

“I’ll have to put the nullium back in when Stroud visits, or she’ll notice.

Pasaré el día nerviosa si no tengo algo con lo que distraerme.

I hope you understand why I couldn’t do this sooner.”

Kaine suspiró y, aunque no le llevó la contraria, Helena sabía que estaba considerando algo mientras la observaba en silencio.

She nodded again.

Al cabo de unos instantes, respiró hondo y le cogió la mano.

He drew a deep breath and took her other wrist, removing the manacle from that one, too.

—Voy a confiar en ti.

He let her have a minute, twisting her wrists and feeling her resonance reach her fingertips.

Te pido, por favor, que no hagas que me arrepienta.

“I didn’t realise how much a part of me it was till it was gone,” she said, pressing her palms against her head and calming the frenzied inflammation of her brain.

Helena no entendió el alcance de sus palabras hasta que le cerró los dedos en torno a su muñeca y la banda de metal que se la rodeaba se soltó de pronto.

Her mind was a bizarre landscape, as if two versions of herself were overlaid with each other, her consciousness veering between them.

Contempló, estupefacta, cómo se la quitaba y extraía el tubo de anulitio del interior de la muñeca.

She looked up. “I think I can eat.”

La perforación tenía los bordes irregulares, surcados de cicatrices por todas las veces que se había caído o había ejercido demasiada presión sobre la zona.

She kept unfurling her fingers, relishing the sensation of her resonance.

Le sorprendió ver lo pequeños que eran tanto el conducto como la herida.

Kaine watched, clearly torn between his desire to keep her in a state and place that he could fully control and not wanting to be her captor any longer.

Siempre había tenido la sensación de que serían más grandes, de que habían ocupado todo el espacio entre los huesecillos de sus muñecas.

He’d had to choose, and he’d set her free.

Extendió los dedos y notó su resonancia por primera vez en mucho tiempo.

She didn’t want him to regret that.

—Todavía tendrás que llevar los grilletes —señaló Kaine con voz estrangulada—, pero confío en que tendrás cuidado y no matarás a ningún miembro del servicio ni intentarás huir.

She spent several minutes trying to repair the muscle and tendon damage done by the tubes, but most of it was too old and compounded upon to restore.

Helena logró asentir, temblorosa y demasiado abrumada como para decir nada.

Time and injury had left her fingers clumsy, their previous dexterity all but gone.

—Tendré que volver a colocarte el conducto de anulitio cuando Stroud venga por aquí o se dará cuenta de que algo no encaja.

Eventually she gave up and held out her wrists towards him, so that he could wrap the copper ribbon around them.

Espero que entiendas por qué no he podido hacer esto antes.

Kaine pocketed the nullium tubes. “I’ll send what I can find of the research.”

Ella volvió a asentir.

He started to stand, but Helena caught his hand.

Kaine respiró hondo, le cogió la otra muñeca y le quitó el grillete restante.

She could grasp at things now without forced feebleness, and so she held on until he looked back at her.

Luego, le dio un momento para que moviera las muñecas y disfrutara de la sensación del poder regresando a sus dedos.

“Be careful,” she said. “Don’t—” The word caught in her throat.

—No era consciente de lo esencial que es la resonancia para mí hasta que la perdí —comentó llevándose las manos a la cabeza para calmar su cerebro inflamado.

She squeezed his hand. “Come back to me, all right?”

Su mente era un paisaje extraño, como si dos versiones de sí misma se hubieran solapado y no supiera por cuál decantarse.

“I will.”

Levantó la vista—.

IT WAS MIDDAY WHEN DAVIES brought in a folio and Helena sat deciphering a variety of accumulated notes.

Creo que ya me veo capaz de comer un poco.

Most of it was written in an unfamiliar hand, using an alchemical shorthand and notation that she wasn’t familiar with, but there were some notes that she recognised as Shiseo’s flowing script, and even Kaine’s handwriting.

Siguió abriendo y cerrando los puños, deleitándose con la sensación de la resonancia.

There were numerous partial arrays and formulas.

Kaine la observó, atrapado entre el deseo de mantenerla así, en esa casa donde al menos podía tener el control de todo lo que ocurriera, y el rechazo que le producía tenerla encerrada como si fuera una prisionera.

Some felt oddly familiar.

Tras haberse visto obligado a tomar una decisión, había elegido que fuera libre.

She kept staring at them, racking her mind until symbols blurred, smearing across the pages.

Helena no quería que se arrepintiera de ello.

She curled on her side, arms wrapped around her head, and passed out.

Llevaba un rato intentando reparar las lesiones que los conductos de anulitio le habían dejado en los músculos y los tendones, pero las cicatrices eran demasiado antiguas y complejas como para desaparecer por completo.

When she woke, Kaine was sitting next to her.

El tiempo y el daño habían provocado que sus dedos se movieran con torpeza, que su antigua soltura hubiera desaparecido casi por completo.

He had her pregnancy guide open, eyes skimming across the pages.

Al cabo de un rato, se dio por vencida y extendió las muñecas hacia Kaine para que volviera a rodeárselas con la cinta de cobre.

She winced at the sight of it.

—Te traeré todo lo que encuentre para tu investigación —le dijo guardándose los tubos de anulitio.

She didn’t want to think about the pregnancy.

Cuando se disponía a levantarse, Helena le cogió la mano.

She knew it was there, but it was too much.

Ahora que por fin se había librado de la debilidad forzada del anulitio, se aferró a él hasta que se volvió para mirarla.

Other things were of greater urgency.

—Ten cuidado —le dijo—.

He closed the book immediately.

No… —Las palabras se le atragantaron, así que le dio un apretón en la mano—.

Her head still hurt, so she closed her eyes. “Where are those notes from?”

Vuelve conmigo, ¿vale?

“Some are Bennet’s, I believe.

—Por supuesto.

Shiseo collected any non-metallurgical array work he encountered.

Cuando Davies le entregó la hoja de papel, ya era mediodía.

Said it was something he saw you working on.”

Helena se sentó a descifrar la variedad de notas escritas con una caligrafía que no supo reconocer.

A new gap in her memory seemed to rise to the surface.

Casi todas utilizaban abreviaturas alquímicas y glosas con las que no estaba familiarizada, pero identificó la letra fluida de Shiseo e incluso la de Kaine.

She’d worked on something like that?

Había numerosos sellos parciales y fórmulas.

“I don’t remember.” How much was still missing?

Algunos le resultaban extrañamente familiares y los estudió con sumo cuidado, analizándolos hasta que los símbolos se desdibujaron en el papel.

“I’m sure it’ll come to you,” he said.

Entonces se hizo un ovillo sobre el costado, se cubrió la cabeza con ambos brazos y se quedó dormida.

But there was so little time.

Cuando despertó, Kaine estaba sentado a su lado, hojeando una guía sobre embarazos.

She opened her eyes, mind grinding like jammed gears. “I never used arrays for vivimancy, or animancy, I don’t think.” Her eyebrows furrowed. “Maybe they wouldn’t work with celestial or elemental formulas.

Helena se estremeció al verlo.

Have you ever used any other numbers for an array?”

No quería pensar en el bebé.

Kaine shook his head.

Sabía que estaba ahí, creciendo en su interior, pero su existencia le resultaba abrumadora y tenía asuntos más urgentes en los que centrarse.

The conversation was painfully stilted.

Kaine cerró el libro de golpe.

She was walking blind through her own memory, trying to solve a puzzle without remembering which pieces she held.

—¿De dónde has sacado las notas que me enviaste? —preguntó con los ojos cerrados para contener el dolor de cabeza.

As she talked about her ideas, Kaine nodded, expression appropriately attentive, but his eyes kept glancing at the clock, and he showed no emotion when she tried to engage him in the subject.

—Si no me equivoco, algunas de ellas son de Bennet.

She slowly began to realise that he was indulging her.

Shiseo recogió toda la información sobre sellos no metalúrgicos que pudo encontrar.

The notes, removing her manacles: It was all an attempt to appease her.

Me dijo que era algo en lo que te había visto trabajando.

It was the library.

Una nueva laguna emergió en su memoria.

He was keeping her occupied and motivated to recover her strength, but he had no expectation that it would make any difference.

¿Había estado investigando sobre ese tema?

He was managing her.

—No lo recuerdo.

She stopped talking.

¿Cuánta información más le faltaba?

He nodded again, as if agreeing with something she’d said, and stood. “I’ll make sure you have what you need.”

—Estoy seguro de que acabarás acordándote.

He started for the door, then halted suddenly and turned back.

Pero se les acababa el tiempo.

He stood staring at her and the room for a long time before he finally spoke.

Helena abrió los ojos; su mente trabajaba con dificultad, como una máquina con los engranajes obstruidos.

“I know we—” He stopped, and his hand curled into a fist, vanishing behind his back.

—Creo que nunca he utilizado sellos para la vivemancia o la animancia. —Frunció el ceño—.

He blinked, staring just past her.

Quizá no funcionaban con fórmulas celestiales o elementales.

“From what I understand,” he finally said, his voice eerie and removed, “simple methods of abortion are unlikely to be feasible by the time you’ll escape.

¿Alguna vez has usado algún otro tipo de numeración con un sello?

There are other methods that can be done by vivimancy or surgery.

Kaine negó con la cabeza.

When you go, I’ll try to ensure you have the materials necessary to resolve it, but if there’s anything in particular you’ll need, just tell me.

La conversación sonaba tan forzada que resultaba casi dolorosa.

I’ll make sure that you have it.”

Helena se abría camino a ciegas por su propia memoria para intentar resolver un rompecabezas sin recordar qué piezas tenía en las manos.

Before she could respond, he turned and left.

Mientras expuso sus ideas, Kaine asintió con la expresión atenta que requerían las circunstancias, pero no dejaba de mirar el reloj y se mostró impasible cuando intentó que participase.

Helena leaned back, pushing the folio away and forcing herself to look at her body.

Poco a poco, comprendió que todo aquello era una pantomima indulgente.

Hesitantly, reluctantly, she reached down and pressed her fingers against her stomach, just below her navel, finding the slight swell of her uterus.

Lo de las notas y lo de quitarle los grilletes no era más que un intento por apaciguarla.

Her hand trembled almost violently as she let her resonance reach in.

Quería hacer lo mismo que con la biblioteca: mantenerla ocupada y motivada para que recuperara fuerzas, pero no confiaba en que la investigación fuera a cambiar su situación.

She’d seen the resonance screen, but it was different reaching out herself.

Intentaba tenerla bajo control.

It was startling how small it was.

Helena dejó de hablar y Kaine asintió como si coincidiera con lo que se suponía que acababa de decir antes de ponerse de pie.

She snatched her hand away, her heart pounding unsteadily.

—Me aseguraré de conseguirte lo que necesitas.

Helena had never thought about children.

Se dispuso a marcharse, pero se detuvo en seco y se volvió.

Not until they were something that she couldn’t have and so it didn’t matter what she wanted.

Miró a Helena y su mirada recorrió la habitación durante un buen rato antes de volver a hablar:

A month ago and she would have killed herself in an instant to prevent a baby, any baby, from falling into Morrough’s hands.

—Sé que… —Se detuvo, cerró el puño y escondió la mano detrás de la espalda.

The pregnancy had not existed for her beyond that context.

Luego, parpadeó y su mirada se perdió en algún punto detrás de Helena—.

But if she escaped, if the choice was hers, what would she do?

Según tengo entendido —comenzó de nuevo con tono distante—, para cuando hayas escapado de Paladia, ya no podrás interrumpir el embarazo por métodos sencillos.

When Davies arrived that evening with dinner, she brought etching plates and a stylus.

Sin embargo, todavía te quedará la opción de la vivemancia o la cirugía.

Helena held the stylus in silent disbelief at first.

Cuando te vayas, intentaré proporcionarte los materiales necesarios para que puedas encargarte de ello, pero avísame si se te ocurre algo en concreto.

If she’d ever found one searching the house, she would have tried to stab herself through the heart with it.

Me aseguraré de conseguírtelo.

Kaine really had known her too well.

Antes de que Helena tuviera la oportunidad de responder, Kaine se dio la vuelta y se marchó.

“Is Kaine here?” she asked.

Ella se recostó, dejó el papel a un lado y se obligó a mirarse el cuerpo.

Davies shook her head.

Se tocó la ligera protuberancia que tenía en el vientre con dedos vacilantes, a regañadientes, justo por debajo del ombligo.

“When he comes back, can you tell him that I want him?”

La mano le temblaba casi con violencia cuando se exploró con su resonancia.

It was dusk, the light soft when the door opened and Kaine stood there as if he wasn’t even sure he should step over the threshold.

Ya había visto al bebé en la pantalla de resonancia, pero la situación era distinta cuando usaba su propio poder.

Helena looked up from the folio, hating the space.

Se sorprendió al descubrir lo pequeño que era y apartó la mano de inmediato, con el corazón latiéndole de manera irregular.

“Had I told you I was sterilised?”

Helena nunca había pensado en tener hijos.

He entered then, shutting the door. “No, but I assumed.

No era algo que estuviera a su alcance, así que lo que quisiera no importaba.

It was standard practice for the Faith.

Un mes antes, se habría quitado la vida sin dudar para evitar que el bebé, cualquiera que fuera, cayera en manos de Morrough.

It was one of my father’s greatest concerns if I were ever found using vivimancy—that they’d cut me and end the family line.”

Para ella, el embarazo solo se reducía a ese contexto.

“Oh.”

Sin embargo, si lograba escapar y la decisión fuera solo suya, ¿qué haría?

She was glad they’d never had that conversation, then.

Cuando Davies subió a llevarle la cena aquella noche, le trajo también una plancha de grabado y un punzón.

His jaw clenched. “It hadn’t occurred to me that Stroud could reverse it.

Helena sostuvo la herramienta, muda de incredulidad.

I thought you were safe from the program.”

De haber encontrado algo así en sus incursiones, habría intentado atravesarse el corazón sin pensárselo.

Her hands crept towards her stomach. “I want to talk about what you said earlier, before you left.”

Kaine la conocía muy bien.

His expression closed.

—¿Está Kaine por aquí? —Davies negó con la cabeza—.

Helena’s chest tightened.

Cuando regrese, ¿te importaría decirle que quiero hablar con él?

There were too many moments, both past and present, when he’d looked at her like that.

Ya casi no había luz cuando la puerta se abrió y Kaine se quedó en el umbral, como si no supiera si debía entrar o no.

She closed her eyes, trying to block them out.

Helena levantó la vista de la hoja de notas, lamentándose por la distancia que los separaba.

“Can you come closer?” Her mouth had gone dry. “It’s hard to talk when you’re so far away.”

—¿Te había contado que me sometí a una esterilización?

It was clear that he didn’t want to be anywhere near her for this conversation, but she needed him near.

Kaine cerró la puerta a su espalda.

She stared at her hands. “I didn’t realise you expected me to terminate the pregnancy when I escaped.

—No, pero me lo imaginaba.

I mean, I understand why you would, but I’m not going to.”

Era una práctica habitual entre los fieles de la Fe.

She looked up, trying to gauge his reaction, but he wasn’t looking at her.

Uno de los mayores temores de mi padre era que descubrieran mi vivemancia y me sometieran a la operación, porque eso habría acabado con nuestra familia.

“You may change your mind once you’re free,” he said, his voice void of emotion, as if it had nothing to do with him.

—Vaya.

She shook her head. “I won’t.”

Le alegraba saber que nunca habían tenido esa conversación.

His jaw ticced, tension growing visible around his eyes. “There’s no reason to make any commitment like this to me.” His voice shook. “Do whatever you want.”

Kaine apretó los dientes.

“I am,” she said. “And I want you to know.

—Lo que no esperaba era que Stroud fuera capaz de revertirlo.

If I didn’t, I’d wonder about everything.

Pensaba que te salvarías de participar en el programa.

If our baby would get your eyes or mine.

Helena se tocó el vientre distraídamente.

What kind of resonance they’d have.

—Quiero hablar de lo que has dicho hace un rato, antes de marcharte.

If they’d have any, or if they’d just get to be ordinary.” She was speaking quickly, because her throat was growing thick. “I’d wonder if they’d have hair like mine or if it would be straight like yours.

La expresión de Kaine se volvió indescifrable y a Helena se le formó un nudo en el pecho.

If I have to go without you—if you—if you die—I’d want to tell them all about you.” She swallowed hard. “I’ve never gotten to tell anyone about you.

La había mirado así en más ocasiones de las que le gustaría recordar, tanto en el pasado como en el presente.

I’d want someone to know what you were like.”

Cerró los ojos y trató de dejar a un lado todos esos recuerdos.

He looked at her then.

—¿Te importaría acercarte? —Notaba la boca seca—.

“What I’m like?” he finally said. “What exactly do you think I’m like?” he scoffed, shaking his head. “You have a chance at a new life.

Me cuesta hablar teniéndote tan lejos.

Don’t drag my memory with you.”

Era evidente que Kaine prefería mantener aquella conversación a distancia, pero Helena lo necesitaba cerca.

Helena shook her head, and his expression hardened, everything about him sharpening.

Se miró las manos.

“Do you really want to spend the rest of your life with one of the Undying’s bastards chained to you?” he asked. “The whole world knows you’re here, who you were sent to.

—No esperaba que pensaras que interrumpiría el embarazo cuando escapara.

Do you think they won’t guess who the father was and how it came to be?

O sea, entiendo por qué podrías imaginarlo, pero no voy a hacerlo.

No matter what colour eyes it has, or how old it gets, it will be the child of a murderer, conceived because I raped you while you were my prisoner, and everyone will know that.

Levantó la mirada para intentar descifrar su reacción, pero él no la estaba mirando.

Everyone.”

—Puede que cambies de idea una vez que seas libre —dijo sin rastro de emoción en la voz, como si el tema no tuviera nada que ver con él.

His face was furious, his fingers curling as if he wanted to shake her, but he turned away, his expression contorting.

—No lo haré —insistió ella negando con la cabeza.

“Just leave it behind.” He drew a ragged breath. “You want children?

A Kaine se le crispó la mandíbula y la tensión se le acumuló en los ojos.

Have them with someone else.”

—No tienes por qué comprometerte a nada por mí. —Le temblaba la voz—.

She stared at him, incredulous. “Is that what you think I’m going to do?

Haz lo que quieras.

Run away and pretend you were a monster I was lucky to escape?”

—Eso voy a hacer, pero quería que lo supieras.

He glanced at her, empty resignation in his face before he looked away again. “It’s the truth.”

Si no siguiera adelante con el embarazo, me pasaría el resto de mi vida preguntándome cómo habría sido: si el bebé tendría tus ojos o los míos; si sería normal, si nacería con resonancia y cuál sería su poder en ese caso. —Hablaba atropelladamente, porque sentía un nudo en la garganta—.

Her chest constricted, crushing her heart.

Me preguntaría si tendría el pelo como el mío o si le crecería liso como a ti.

“Kaine …” She reached towards him. “You’re not a monster.

Si tengo que seguir adelante sin ti… Si… si mueres…, quiero poder hablarle de ti. —Tragó saliva—.

You didn’t have any choice.

Nunca he tenido oportunidad de hablarle de ti a nadie.

Neither of us—we were both raped.”

Me gustaría que alguien supiera cómo eras.

He jerked away, evading her fingers. “Don’t.”

Kaine la miró.

She stepped forward and caught his face in her hands, holding on to him.

—¿Cómo soy? —dijo al fin—.

“You’re mine,” she said, heart pounding unsteadily against her ribs. “Did you really think I would still hate you once I remembered?” She shook her head. “Even before I did, you were the only thing that ever felt safe.

¿Cómo crees que soy exactamente? —Resopló y negó con la cabeza—.

I thought I was going mad, but a part of me always knew you.

Tienes la oportunidad de empezar de cero.

I left a note.

No cargues con el peso de mi recuerdo.

Didn’t you get my note?

Helena sacudió la cabeza y la expresión de él se endureció.

I love you.”

Todo en él se tensó.

He flinched as if struck and started to shake his head, but she stilled him, forcing him to meet her eyes.

—¿De verdad quieres pasar el resto de tu vida atada al hijo bastardo de un inmarcesible?

“I do,” she said more firmly, her voice shaking with intensity. “I love you.

Todo el mundo sabe que estás aquí y con quién te han mandado.

And I always will.

¿Crees que no averiguarán quién es el padre y cómo fue concebido?

Always.”

Da igual qué color de ojos tenga o lo mayor que se haga, porque seguirá siendo el descendiente de un asesino que te violó mientras estabas prisionera.

She rose up on her toes, pulling him closer, and kissed him.

Y todo el mundo lo sabrá.

He stayed frozen when her lips touched his.

Sin excepción.

“I love you,” she said the words against his mouth, as if breathing them into him.

Estaba furioso.

He was still a moment longer and then shook, his palms cradling her face, fingers tangled in her hair, pulling her closer, his mouth burning as he kissed her.

Cerró los puños como si quisiera zarandearla, pero se dio la vuelta con el rostro contraído en una mueca amarga.

He kissed her like he was starving.

—Deja todo esto atrás —dijo tomando una bocanada entrecortada de aire—.

As though he were trying to pour himself into her or consume her.

¿Quieres tener hijos?

He’s mine.

Pues búscate a otra persona con quien tenerlos.

He is all mine, was all she could think.

Helena lo miró con incredulidad.

She wrapped her arms around his neck, meeting every caress of his lips on hers.

—¿Me ves capaz de hacer algo así?

He drew back just enough to speak, his palm curved around the nape of her neck, his forehead resting on hers.

¿De huir y fingir que fuiste el monstruo del que tuve la suerte de escapar?

“I’m sorry—I’m sorry—I’m so sorry for everything I did to you,” he said, his voice hoarse and broken. “I love you.

Kaine le lanzó una mirada de soslayo.

You left, and I’d never told you.”

Una resignación vacía se adueñó de sus facciones antes de volver a girarse hacia ella.

HELENA SPENT HER DAYS SCRIBBLING notes, going through every book and scrap of information she could find, trying to make sense of the piecemeal array concepts that Shiseo had collected.

—Es la verdad.

She remembered now about Wagner and her repeated attempts at making sense of his amateur array sketch.

Helena notó una presión en el pecho que hizo que se le encogiera el corazón.

The task of reconstructing it felt impossible, but it was the only thing she could think to do, the only solution she could envision.

—Kaine… —extendió una mano hacia él—, no eres un monstruo.

Upon request, Kaine provided her with the complete works of Cetus, all the various letters and florilegia, all those centuries of writings dubiously attributed to him.

No tuviste otra opción.

She hoped that if she could work out which were legitimate, she might have a better understanding of his alchemy methods.

Ninguno de los dos… Ambos hemos sido violados.

As she worked, she ignored the nagging fear that it was all pointless, that she was delusional; if she hadn’t been able to find a solution before, what chance did she have of solving it now?

Él se apartó con una sacudida y esquivó sus dedos.

She kept working; there simply could not be a future in which she left Kaine behind to die.

—Para.

She dragged her mind forcefully from where she had constricted and suffocated it in order to accept the empty tedium she’d limited her memories to, but the effort gave her such headaches she could only work for short periods.

Helena dio un paso adelante y le sujetó el rostro con ambas manos.

She woke one morning to the servants gathering up all her books and research and ferrying them into a room which adjoined hers.

—Eres mío —le dijo mientras notaba los latidos irregulares de su corazón en el pecho—.

The doorway between the two had always been locked in the past.

¿De verdad creías que seguiría odiándote cuando recuperara la memoria? —Negó con la cabeza—.

Kaine was standing by the bed.

Incluso antes de recordar, tú eras la única persona aquí que me hacía sentir segura.

“Stroud is coming today,” he said. “I have to insert the nullium.”

Pensaba que me estaba volviendo loca, pero una parte de mí siempre supo quién eras.

Helena’s mouth went dry. “Of course,” she said, forcing herself to hold out her hands, and not to flinch as the tubes slid into her wrists, her resonance vanishing.

¿Leíste la nota que te dejé?

She knew it wasn’t his fault, but a sick sense of betrayal swept through her as she stared down at her hobbled hands.

Te quiero.

She curled back into bed, her heart pounding with dread, trying to rub the nauseating dead sensation from her wrists as Kaine left to escort Stroud in.

Kaine se estremeció como si sus palabras lo hubieran golpeado.

“Look who’s conscious again,” Stroud said as she entered. “The High Reeve was very concerned about you.

Intentó mover la cabeza, pero ella se lo impidió y lo obligó a mirarla a los ojos.

I think he expected you to die.

—Lo digo en serio —insistió con firmeza, aunque la emoción hacía que le temblara la voz—.

Seems you did listen to your father in the end.”

Te quiero y siempre te querré.

Kaine’s jaw clenched, and he made no attempt to hide his disdain for Stroud. “Perhaps focus on the reason for your visit.”

Siempre.

Stroud sucked her teeth, setting her satchel on the table beside the bed and leaning over Helena, prodding with finger and resonance.

Se puso de puntillas, lo atrajo hacia sí y lo besó.

“Well, it seems the sickness has passed.

Él se quedó inmóvil cuando sus labios se encontraron.

She’s beginning to regain some weight.” She pressed several fingers against Helena’s forehead but used only the smallest frisson of energy, tsking. “Her brain is still severely inflamed, though.

—Te quiero —repitió Helena contra su boca, como si quisiera hacerle respirar sus palabras.

I wouldn’t depend too much on those memories surviving the rest of the pregnancy.

Kaine permaneció quieto un instante más, pero luego se estremeció.

The most severe Toll generally happens at the end, assuming this child is what we hope.”

Le sostuvo el rostro entre sus manos, enterró los dedos en su cabello y la atrajo con fuerza para acercarla a su cuerpo y besarla con desesperación.

Stroud was focused on Helena, or she would have seen Kaine go grey.

La besó como si estuviera hambriento, como si estuviera intentando verter su esencia en su interior o consumirla por completo.

“Now that she’s eating, you need to make sure she’s getting outdoors and exercising.

«Es mío.

The weaker she is, the less likely we’ll achieve viability.”

Es solo mío», eso era lo único en lo que Helena podía pensar.

Stroud let go of Helena and reached into her satchel, pulling out a resonance screen. “Now let’s see how things look.”

Le rodeó el cuello con ambos brazos y respondió a todas y cada una de las caricias de sus labios.

She pulled the blankets down and Helena’s clothes up.

Kaine se apartó apenas lo suficiente para hablar, con la frente pegada a la de ella y una mano en torno a su nuca.

Kaine turned away.

—Lo siento… Lo siento tanto… Siento muchísimo todo lo que te he hecho —dijo con la voz ronca y rota—.

“Very healthy,” Stroud said with a smug smile, nodding at the vaguely pulsing shape visible in the gas. “It doesn’t appear the coma or fits had any impact on the foetal development.

Te quiero.

That would be quite unfortunate.

No tuve oportunidad de decírtelo antes de que te marcharas.

I think we’re far enough along that I can …”

Helena pasó los días escribiendo notas, leyendo cada libro y cada texto que caía en sus manos, e intentando dar sentido a los conceptos inconexos que Shiseo había recogido sobre los sellos.

Stroud squinted, and the screen morphed, the shape stretching and ballooning.

Por fin se había acordado de Wagner, del boceto básico que el hombre les había proporcionado y de la infinidad de veces en que ella había intentado comprenderlo sin éxito.

Stroud’s face suddenly fell.

Reconstruir el sello le parecía una tarea imposible, pero no se le ocurría otra opción.

“It’s female.”

Era la única solución viable.

A petición suya, Kaine le consiguió la obra completa de Cetus, así como las múltiples cartas, florilegios y textos de atribución dudosa que le habían adjudicado a lo largo de los siglos.

Tenía la esperanza de entender mejor sus métodos alquímicos si lograba dar con las fuentes legítimas que documentaran su trabajo.

Sin embargo, por mucho que se esforzó en ignorarlo, una voz en su interior insistía en que estaba perdiendo el tiempo, en que era una ilusa.

Si no había encontrado la solución antes, ¿por qué iba a dar con ella ahora?

Pero decidió seguir adelante porque no concebía un futuro en el que dejara a Kaine atrás para morir.

Obligó a su mente a escapar del camino estrecho y asfixiante donde se había quedado atrapada y aceptó, en su lugar, el tedioso vacío al que había limitado sus recuerdos.

Pero el esfuerzo le causaba tales dolores de cabeza que solo podía trabajar en intervalos cortos de tiempo.

Una mañana, se despertó y encontró a los sirvientes recogiendo todos los libros y las notas que había ido tomando para llevarlos a la habitación contigua a la suya.

Hasta ese momento, la puerta que las comunicaba había permanecido cerrada siempre con llave.

Kaine estaba de pie junto a la cama.

—Stroud va a hacernos una visita hoy.

Tengo que ponerte el anulitio de nuevo.

A Helena se le secó la boca.

—Claro —accedió levantando las manos a regañadientes e intentando no encogerse de dolor cuando los tubos le atravesaron las muñecas y su resonancia volvió a desvanecerse.

Sabía que no era culpa de Kaine, pero una oscura parte de ella no podía evitar sentirse traicionada al bajar la vista para contemplarse sus manos, incapacitadas otra vez.

Se hizo un ovillo en la cama mientras el corazón le latía aterrorizado e intentó aliviar el miedo que sentía frotándose las muñecas mientras Kaine salía en busca de Stroud.

—Vaya, mira quién ha recobrado la consciencia —dijo la mujer cuando entró—.

El Sumo Inquisidor estaba muy preocupado por ti.

Creo que ya te daba por muerta.

Parece que por fin habéis escuchado a vuestro padre.

Kaine apretó los dientes, sin molestarse en ocultar el rechazo que le causaba Stroud.

—Te recomiendo que te ciñas al motivo de tu visita.

Stroud se mordió los labios con una sonrisa contenida, dejó su bolsa sobre la mesita que había junto a la cama y se inclinó sobre Helena para hacerle una palpación y una exploración resonántica.

—Bueno, parece que lo peor ya ha pasado.

Está empezando a ganar peso otra vez. —Presionó varios dedos contra la frente de Helena y aplicó una ínfima descarga de energía.

Chasqueó la lengua—.

Todavía tiene el cerebro bastante inflamado.

Yo no confiaría en que sus recuerdos sobrevivan al resto del embarazo.

El Estrago empeorará con el avance de la gestación si el bebé resulta ser como esperamos.

Fue una suerte que Stroud estuviera tan centrada en Helena, porque, de lo contrario, habría visto a Kaine palidecer.

—Ahora que vuelve a comer, tendréis que aseguraros de que sale al patio y hace algo de ejercicio.

Cuanto más débil esté, menos probable será que el parto sea viable.

Stroud dejó de tocar a Helena y rebuscó en su bolsa hasta dar con la pantalla de resonancia.

—Veamos qué encontramos por aquí. —Kaine se dio la vuelta en cuanto retiró las mantas que cubrían a la chica y le subió la ropa—.

Todo en orden —concluyó con una sonrisa de suficiencia.

Señaló con la cabeza la vaga silueta que se veía palpitar en el gas—.

Por suerte, no parece que el coma o los ataques hayan afectado al desarrollo del feto.

Eso habría sido de lo más desafortunado.

Creo que el embarazo está lo bastante avanzado como para poder…

Stroud entornó los ojos y la pantalla cambió: la figura que se veía en ella se expandió.

La mujer perdió la sonrisa.

—Es una niña.

CHAPTER 69

Junius 1789

CAPÍTULO 69

A GIRL.

Junius 1789

Helena had not even considered seeking out the gender.

Una niña.

She remembered Lila trying to figure it out, but there were so many other things to worry over, it hadn’t occurred to her.

Helena ni siquiera había considerado la posibilidad de comprobar el sexo del bebé.

The pregnancy was suddenly so real, it was jarring.

Recordaba que Lila había querido saberlo, pero ella tenía tantos asuntos por los que preocuparse que no se había parado a pensar en ello.

Before, the baby was a concept, little more than an ephemeral possibility.

De pronto, su mente pareció adquirir plena consciencia del embarazo, lo cual le resultó abrumador.

Now it was a girl.

Hasta ese momento, el bebé no había sido más que un concepto, poco más que una posibilidad, pero ahora era una niña.

Stroud pushed more firmly against Helena’s lower pelvis, the lines in her face darkening.

Stroud le presionó la parte baja de la zona pélvica con más firmeza y sus facciones se ensombrecieron.

“Well, this is disappointing.

—Vaya decepción.

We wanted a male,” she said, glaring down at Helena as if she’d purposely conceived the wrong gender.

Queríamos un varón —dijo lanzándole una mirada de reproche, como si ella lo hubiera hecho a propósito.

Helena kept her face blank, staring dully up at the canopy, as if she were too weak to have an opinion.

Helena no mostró ninguna emoción y mantuvo la vista fija en el dosel de la cama, como si estuviera demasiado débil para tener una opinión al respecto.

Stroud turned to Kaine. “The High Necromancer will not be pleased.

Stroud se volvió hacia Kaine.

A female is—out of the question.

—El Sumo Nigromante no va a estar nada contento.

Practically unthinkable.”

Una niña es… inadmisible.

“It was always a fifty percent chance,” Kaine said, appearing unconcerned. “I was under the impression that any animancer child would do at this point.”

Prácticamente impensable.

“Yes, but a female.” Stroud sounded as if she were referring to some kind of rodent. “He will not be pleased.”

—Siempre hubo un cincuenta por ciento de probabilidades de que lo fuera —apuntó él con aparente indiferencia—.

She pressed a hand against her forehead, exhaling loudly. “Too late now, though.

Según tenía entendido, llegados a este punto, bastará con que presente habilidades animánticas.

There’s no time to start over.

—Sí, pero no es un varón —insistió Stroud, como si estuviera hablando de algún experimento fallido—.

And with the state of her, she might not survive a second attempt.

No le va a hacer ninguna gracia. —Se llevó una mano a la frente y dejó escapar una sonora exhalación—.

We’ll have to proceed.

Aunque ya es demasiado tarde.

Once we have the process perfected, I’m sure we can manage a boy.

No podemos permitirnos volver a empezar y, en las condiciones en que se encuentra, no creo que sobreviva a un segundo intento.

This will be temporary.

Tendremos que seguir adelante.

You are keeping a close eye on her?

En cuanto perfeccionemos el procedimiento, estoy segura de que conseguiremos un niño.

Keeping her calm?”

Esto será solo temporal.

“Yes,” Kaine said through gritted teeth, gesturing towards the door. “So let’s talk elsewhere, why don’t we?”

¿La tenéis bien vigilada?

“Yes, yes,” Stroud said impatiently, packing her bag and heading out, followed closely by Kaine.

¿Os estáis asegurando de que no se altere?

Helena sat up as the door closed.

—Sí —respondió Kaine apretando los dientes y señalando la puerta—.

She looked down at her stomach, pressing her hand against the bump between her hips.

¿Por qué no continuamos la conversación en otro lado?

Without resonance she could only feel stillness; it was too early for movement.

—Claro, claro —dijo Stroud con impaciencia antes de recoger sus cosas y salir por la puerta, seguida de cerca por Kaine.

A girl.

Helena se incorporó en cuanto se cerró la puerta, se miró el vientre y se tocó el bultito que crecía entre sus caderas.

Kaine still barely acknowledged the pregnancy beyond how it related to Helena’s health.

No notaba nada sin la ayuda de la resonancia; todavía era demasiado pronto para que se moviera.

It was her pregnancy.

Una niña.

Her baby.

Kaine apenas mencionaba el embarazo salvo para hablar de sus efectos sobre la salud de ella.

He refused to treat it as having anything to do with him.

Era su embarazo, su bebé.

Still, she couldn’t help but wonder: Would he mind that it was a girl?

Se negaba a tratarlo como si tuviera algo que ver con él.

It was sons who carried the name and inherited within the guilds.

Aun así, no podía evitar preguntarse si a él le importaría que fuera una niña.

A girl child with talent for alchemy was often considered a waste, only good for a marriage alliance.

Eran los hijos varones quienes conservaban el apellido familiar y quienes heredaban los gremios.

Not that it mattered either way with an illegitimate child.

Las niñas con talento para la alquimia solían considerarse un desperdicio, pues solo servían para establecer alianzas matrimoniales.

Her stomach twisted into a tight knot.

Aunque, siendo una hija ilegítima, tampoco importaba mucho.

When Kaine returned, his expression was wary.

Se le formó un nudo tenso en el estómago.

He came over, his hand resting on her shoulder.

Cuando Kaine regresó, se acercó a ella con cautela y le puso las manos sobre los hombros.

She could feel his resonance through her nerves and knew that he was looking for something.

Helena notó su resonancia activarse en las terminaciones nerviosas y supo que estaba buscando algo.

“I’m fine,” she said. “The baby’s not doing anything to me, if that’s what you’re worrying about.”

—Estoy bien.

He studied her face carefully. “It could get worse later.

El bebé no me está haciendo nada si eso es lo que te preocupa.

And you—”

—Podría empeorar más adelante —dijo mientras la estudiaba con atención—.

He touched the side of her head with his fingertips.

Y tú…

She could see him estimating her years in the hospital, the number of patients, how it added up, how much time she might have left.

Le tocó el lateral de la cabeza.

She shook her head, catching his hand in hers. “You said vitality doesn’t get taken like that.

Era evidente que estaba calculando los años que Helena había pasado en el hospital y el número de pacientes a los que había atendido para determinar cuánto tiempo le quedaba.

With your mother, the vivimancer said it was because she didn’t realise she was doing it.

Helena negó con un gesto y lo agarró de la mano.

Lila’s a vivimancer and Rhea never had any trouble.”

—Una vez me dijiste que la vitalidad no se puede arrebatar de esa manera.

Kaine still looked as if he were watching her slip away before his eyes.

La vivemante que trató a tu madre dijo que el embarazo le había afectado tanto porque había estado abusando de su poder sin darse cuenta.

“Besides, you did something to me, didn’t you?” She studied him. “I thought it was a dream, but you used the Stone somehow.”

Lila también es una vivemante y Rhea no tuvo problemas durante la gestación.

“I don’t know how much it did, though,” he said, “you were so far gone, and then you slipped into that coma.

Kaine la miró como si se le estuviera escapando de entre los dedos sin poder hacer nada para evitarlo.

I won’t be there at the end if—”

—Además, me has hecho algo, ¿no? —Helena lo estudió con atención—.

“I’ll be careful,” she said. “I’ll be able to feel it.

Pensaba que había sido un sueño, pero utilizaste la Gema de alguna manera.

The Toll has signs.

—Todavía no estoy seguro de que ayudara mucho.

It’s not like it happens suddenly.”

Estabas al límite y entraste en coma.

He nodded slowly, but she knew any risk was too much to him.

Y lo peor es que yo no estaré ahí cuando salgas de cuentas para…

“It’s a girl,” she finally said, trying to draw his focus elsewhere.

—Tendré cuidado.

He just nodded absently.

Los síntomas del Estrago son fáciles de reconocer y no aparecen de un día para otro.

Her heart sank.

Kaine asintió despacio, pero Helena sabía que incluso el más mínimo riesgo era demasiado para él.

She’d spent so much time worrying about this baby when it hardly existed, because it was all she’d had to care about.

—Es una niña —dijo al cabo de unos instantes para tratar de distraerlo.

Kaine had been right when he’d called her desperate to love someone.

Cuando repitió el mismo movimiento de cabeza distraídamente, a Helena se le cayó el alma a los pies.

It seemed to be her fatal flaw.

Si había pasado tanto tiempo preocupada por el bebé cuando apenas existía era porque la pérdida de memoria le había hecho creer que era lo único que le quedaba en el mundo.

Now there was so much to care about, she’d stopped worrying about the pregnancy at all, thinking it could wait.

Kaine no se había equivocado al decir que estaba desesperada por tener a alguien a quien amar.

But it couldn’t.

Parecía que ese era su mayor punto débil, el defecto que más comprometía su integridad.

It had been there all this time, and now it was a girl that no one wanted, except her.

Ahora que tenía tantas preocupaciones en la cabeza, el embarazo había pasado a un segundo plano, convencida de que el asunto podría esperar, pero no era así.

Faced with indifference, Helena felt herself grow reactively possessive.

Siempre había estado allí y ahora tenía una niñita que nadie, salvo ella, parecía querer.

She slipped her hand away from Kaine and went to the wardrobe, getting dressed slowly.

Frente a la indiferencia de Kaine, Helena sintió crecer en su interior la necesidad de protegerla.

“What are you doing?” Kaine said as she buttoned her dress.

Soltó la mano de Kaine y fue hacia el armario para vestirse con tranquilidad.

“I’m going to go for a walk,” she said without looking at him. “It’s good for the baby.”

—¿Qué haces? —le preguntó Kaine mientras ella se abrochaba el vestido.

“I’ll go with you.”

—Voy a salir a dar un paseo —respondió sin mirarlo—.

She wasn’t sure she wanted him to if he was just going to brood and scrutinise her, but she nodded.

Le vendrá bien a la niña.

He removed the nullium from her manacles, and then instead of going into the courtyard, he took her to the rear of the house, with the hedge maze and the overgrown gardens.

—Te acompaño.

There was a pathway canopied with climbing roses.

Helena no estaba segura de querer su compañía si iba a seguir mirándola con esa expresión sombría, pero asintió.

Helena hesitated. “Won’t Morrough notice?”

Kaine le retiró el anulitio de los grilletes y, en vez de conducirla al patio, la llevó hasta la parte trasera de la casa, donde se extendía el laberinto de setos y los jardines abandonados.

“He only watches the courtyard.”

Había un camino cubierto por un toldo de rosales trepadores.

They walked in silence until they reached a gnarled apple tree, blossoms all faded, covered in fresh green leaves.

—¿Y si Morrough nos ve? —preguntó con vacilación.

Kaine stopped short and stood staring at it.

—Solo vigila el patio.

“I used to climb this tree when I was a boy,” he said. “It’s bigger in my memory.”

Caminaron en silencio hasta llegar a un manzano retorcido, de flores pálidas y hojas verdes y frescas.

He’d never spoken of his past without prodding before.

Kaine se detuvo en seco y lo observó con detenimiento.

All she knew of his childhood was the loneliness of it.

—Solía trepar a este árbol cuando era pequeño.

An absent father, a sick mother, and the servants whose ghostly memories still lingered around him.

Lo recordaba más grande.

“I got stuck right here once,” he said, reaching out and touching a large branch that barely reached Helena’s waist. “I was sure I’d fall and break my head if I moved.

Nunca había hablado de su pasado sin que ella se lo pidiera.

I stayed there half the day, shouting for my mother.

Lo único que sabía sobre su infancia era que había sido un niño muy solitario con un padre ausente, una madre enferma y unos sirvientes cuyos fantasmales recuerdos todavía lo acompañaban.

She wasn’t supposed to get out of bed, but I wouldn’t listen, I wanted her to come for me.

—Me quedé atascado justo aquí una vez —dijo tocando una rama larga que a Helena apenas le llegaba a la altura de la cintura—.

Wanted her to see how high I’d climbed.

Estaba convencido de que me caería y me abriría la cabeza si me movía, así que me pasé medio día llamando a gritos a mi madre.

Eventually she did.” His hand dropped. “When I was older, I felt so guilty about it.

Se suponía que no debía levantarse de la cama, pero a mí me daba igual.

All those stupid things you do when you’re young and don’t understand.”

Solo quería que viniera a buscarme y que viera lo alto que había trepado.

Helena could scarcely imagine Kaine that young.

Al final, acabó haciéndome caso. —Bajó la mano—.

He pointed to a break in the hedges. “If we go that way, there’s a pond.

Cuando crecí, empecé a sentirme muy culpable por aquello.

Used to be all kinds of frogs and newts there.

La de tonterías que uno hace de niño y no entiende lo que sucede a su alrededor.

I used to think I could tame them, teach them to do tricks.”

Helena no conseguía imaginar a Kaine de pequeño.

He said all of this without any emotion, a flat recitation.

Él señaló una abertura entre los setos.

He looked around.

—Si vamos por ahí, llegaremos hasta un estanque donde solía haber todo tipo de ranas y salamandras.

“I should take you up to the spires,” he said at last. “I’d remember more from up there, I think.

Siempre pensé que podría llegar a domesticarlas y enseñarles a hacer trucos.

It’s strange … I don’t know why I have so much trouble remembering moments.”

Le contó todo aquello con voz inexpresiva, como si estuviera recitando un texto de memoria.

He started to walk back, his eyes wandering as if he was searching for something there in the gardens.

Miró a su alrededor.

He paused, his lips moving several times before he finally spoke.

—Debería llevarte a ver los pináculos —dijo al cabo de unos instantes—.

“My mother’s name was Enid.”

Creo que me acordaría de muchas más anécdotas allí arriba.

Helena nodded.

Es extraño… No sé por qué me cuesta tanto evocar ciertos momentos.

She remembered that.

Emprendió el camino de regreso mirando a su alrededor como si estuviera buscando algo por el jardín.

He looked towards the garden, fingers curling into a fist. “I always liked that name.”

Luego se detuvo y movió los labios unas cuantas veces antes de encontrar la voz.

Slowly Helena realised what he was doing.

—Mi madre se llamaba Enid.

This was his attempt at giving her what she wanted.

Helena asintió.

For him, acknowledging that he would have a child, a daughter, meant acknowledging that he wouldn’t live to meet her.

Eso sí lo recordaba.

He was telling the stories so Helena could tell their daughter about him, about what he’d been like, before the Institute and the war.

Kaine contempló el jardín y apretó los puños.

He stared towards the city where it rose above the trees. “I’m not sure what will happen to the estate and inheritance.

—Ese nombre siempre… me ha gustado.

I’ve transferred as much as I can to a foreign account, but if you did ever come back, I’m not sure if she’d be able to claim it.

Helena empezó a entender qué era lo que intentaba hacer.

I can look into it, if you want.”

Se estaba esforzando por darle lo que quería.

Helena’s throat closed and her shoulders started to shake, and she couldn’t make herself breathe.

Para él, aceptar que iba a tener un bebé, una niña, implicaba también asumir que no viviría para conocerla.

Kaine looked over. “I’ve brought you too far.”

Le estaba contando todo aquello para que Helena pudiera hablarle de él a su hija, para que pudiera contarle cómo era antes de matricularse en la Academia y de que estallara la guerra.

She shook her head but couldn’t move.

Desvió la mirada hacia la ciudad que se alzaba por encima de los árboles.

There were so many things she wanted to say, but she didn’t know how to without having them break her open.

—He transferido todo el dinero que he podido a una cuenta extranjera, pero no sé qué pasará con la propiedad y la herencia o si podréis reclamarlas si alguna vez regresáis a Paladia.

He stepped closer. “Can you walk back?”

Puedo intentar informarme si quieres.

She managed to shake her head.

A Helena se le cerró la garganta y le empezaron a temblar los hombros.

Moving slowly, he slipped his arm around her waist and lifted her into his arms.

Sus pulmones se negaban a cooperar.

She wrapped her arms around his neck and buried her face in his shoulder.

Kaine la miró.

“Enid is a good name,” she finally managed to say, her voice hoarse. “I like it, too.”

—Nos hemos alejado demasiado.

KAINE LAY ON THE BED beside her, her head resting on his chest as she watched the hands on the clock.

Ella negó con la cabeza pese a no poder moverse.

She was running out of time.

Tenía tantas cosas que quería decirle que no se veía capaz de hablar sin desmoronarse.

Always.

—¿Crees que podrás volver por tu propio pie? —preguntó dando un paso hacia ella.

She never had enough.

Cuando consiguió negar con la cabeza, él le rodeó la cintura con cuidado y la alzó en sus brazos.

The Abeyance was less than a month away.

Helena se agarró a su cuello con ambas manos y enterró el rostro en su hombro.

Kaine was awake, too, fingers tracing patterns along her arm.

—Enid es un buen nombre —consiguió decir al final con voz ronca—.

She sat up, leaning forward, and kissed him slowly, memorising the sensation of their lips meeting, the tip of his nose tracing against her cheek.

A mí también me gusta.

She slid her fingers through his hair, deepening the kiss, wanting to lose herself in the familiarity of it.

Kaine se había tumbado en la cama con Helena, que tenía la cabeza apoyada sobre su pecho y seguía con la vista el movimiento de las manecillas del reloj.

She had felt this before.

Se le agotaba el tiempo.

Kaine’s hand rose up to curve around her neck, sending a shudder of heat through her, her blood alight in her veins.

Siempre igual.

She’d buried the memories of this in the deepest recesses of her mind.

Nunca tenía tiempo de sobra.

She leaned closer, her hand sliding down his chest.

Lumitia alcanzaría la plena latencia en menos de un mes.

His hand closed instantly around her wrist, stilling it. “What are you doing?”

Kaine también estaba despierto y le dibujaba figuras con las yemas de los dedos por el brazo.

She sat up, drawing a deep breath. “I want to have sex with you.”

Helena se incorporó, se inclinó hacia delante y lo besó despacio para grabarse en la memoria la sensación de sus labios al tocarse y la caricia de su nariz contra la mejilla.

The tips of her ears burned at saying it so baldly, but she watched him as she spoke.

Le enterró los dedos en el pelo para profundizar el beso, ansiosa por perderse en él.

Searching for his reaction.

Ya se había sentido así antes.

There was a hard, flintlike look to his eyes, visible even in the dimming moonlight.

Cuando Kaine levantó una mano para cerrarla en torno a su cuello, una oleada de calor la hizo estremecer y le encendió la sangre.

“No.”

Había enterrado los recuerdos de aquellos momentos en las profundidades más recónditas de su mente.

She tugged at her wrist again, and he let go.

Se pegó más a él y deslizó una mano hacia abajo por su pecho, pero Kaine la agarró de inmediato de la muñeca y la detuvo.

She pulled her knees up against her chest, wrapping her arms around them.

—¿Qué estás haciendo?

Her heart was pounding a hard, unsteady tempo.

Ella se incorporó y respiró hondo.

“I don’t want the last time to be when you were—” She swallowed. “—when we were being forced.”

—Quiero acostarme contigo —dijo, sintiendo cómo le ardían las puntas de las orejas por haberlo admitido en voz alta, pero sin apartar la mirada de él.

“No,” was all he said.

Quería ver su reacción.

Her fingers spasmed, but she nodded, and sat, staring at the deepening shadows across the room.

En su mirada había un brillo impertérrito, visible incluso bajo la tenue luz de la luna.

“Why?” he finally asked.

—No.

“I just told you.”

Helena tiró de su muñeca para que la soltara, y él obedeció.

“There’s never only one reason with you,” he said.

Entonces se abrazó las rodillas contra el pecho.

She didn’t answer for a long time. “I can’t remember what it was like.

Su corazón latía con fuerza, a un ritmo irregular.

Before.

—No quiero que nuestra última vez sea cuando me… —Tragó saliva—.

I know it happened, but when—when I try to remember any details, I’m always here.

Cuando ambos nos vimos obligados a tener relaciones.

If it never comes back—that’ll be all I’ll remember.”

—No —repitió.

She paused then, thinking of all the ways it could go wrong.

A Helena se le crisparon los dedos, pero asintió y se quedó en esa posición mientras observaba cómo las sombras que bailaban por la estancia se intensificaban.

There was no going back.

—¿Por qué? —preguntó Kaine al cabo de un instante.

What they’d had was gone.

—Te lo acabo de explicar.

It wasn’t something they could just re-create.

—Pero contigo nunca hay una sola explicación.

Attempting it might destroy the fragile safe haven they still had in each other.

—No recuerdo cómo era —admitió tras permanecer un rato callada—.

“Never mind.” She shook her head. “You’re right, it’s a bad idea.”

Antes de todo esto.

He said nothing, but the next day, when he kissed her, it was different.

Sé que nos acostábamos, pero cuando… cuando intento recordar los detalles siempre acabo volviendo a esta casa.

Hungrier.

Si nunca recupero esos recuerdos, esto será lo único que me quede.

After he was gone for several days, he came back and his touch was like fire, his teeth grazing her neck, his face buried against her skin, breathing her in.

Se interrumpió al pensar en todas las formas en que la situación podría torcerse, pero no había vuelta atrás.

Heat rushed through her, and she gave a shivering moan, body turning liquid against him.

Lo que habían compartido había desaparecido y no era algo que pudiera recrearse así, sin más, porque corrían el riesgo de destruir el frágil refugio que habían conseguido mantener en los brazos del otro.

“Tell me to stop,” he said, his mouth over her throat. “Tell me to stop.”

—Da igual —dijo negando con la cabeza—.

She pulled him closer. “Don’t stop.

Tienes razón, ha sido una mala idea.

I don’t want you to stop.”

Kaine no respondió, pero, cuando volvió a besarla al día siguiente, algo había cambiado.

His teeth dragged across her skin, and she drew his hands to the buttons on her dress, helping to unfasten them.

Había cierta avidez en él.

His fingers slid over her bare skin as she shuddered into his touch, aching for him.

Cuando regresó después de pasar unos días fuera, la tocó con una pasión abrasadora; le arañó el cuello con los dientes y le enterró el rostro en la piel para inhalar su esencia.

It used to be like this.

Helena de pronto se vio inundada por una ola de calor y dejó escapar un gemido tembloroso mientras se derretía contra él.

Feeling it again, she could remember it, the way he used to touch her, hold her, consume her.

—Dime que pare —le pidió moviendo los labios contra su garganta—.

He kissed her neck until her head dropped back and she was gasping.

Dime que pare.

Her hands trailed along the curve of his jaw, down over his shoulders, as the physical memory of him awakened beneath her skin.

Ella tiró de él hacia sí.

She brought his face back to hers. “I love you,” she said, kissing him. “I wish I’d told you a thousand times.”

—Sigue.

She found the buttons on his shirt and began unfastening, pushing his clothes away, running her hands across his skin, fingers craving the warmth of his body.

No quiero que pares.

“Tell me to stop, and I’ll stop,” he said, his voice ragged.

Kaine le deslizó los dientes por la piel y alcanzó los botones de su vestido para ayudarla a desabrochárselo.

“Don’t stop,” she said, fingers trembling as they grazed the familiar patterns carved into his back.

Cuando sus dedos encontraron la piel desnuda bajo la tela, Helena se estremeció, desesperada por sentir su contacto.

Her clothes were slipping off, and want pulled at her from within.

Solía ser así.

She was pushed back on the bed, her body under his as he kissed across her breasts, but then everything inverted; she was lying there, trying to hold still and stay quiet, frozen with fear of what might happen if she didn’t, the bed canopy above her, and the body over her, every sensation a wretched betrayal.

Ahora que experimentaba aquella sensación de nuevo, recordaba cómo la había tocado, la manera en que la había sostenido entre sus brazos y la había devorado.

Her hands froze and her eyes went wide as her ribs clamped down around her lungs, suffocating her.

Kaine le besó el cuello hasta que ella dejó caer la cabeza hacia atrás entre jadeos.

“Stop.” The word was ripped out of her, so painful that it took her lungs with it.

Helena le acarició la curva de la mandíbula y los hombros, y el recuerdo físico de su cuerpo despertó bajo su piel.

Kaine froze, jerking back, but she caught him, pulling him to her, not letting him go, burying her face against his shoulders, and breathing in and remembering that it was him.

Tiró de su rostro para acercarlo al suyo.

And he was hers, she could not let him go.

—Te quiero —le dijo entre besos—.

Her body shook, as she choked back a sob.

Ojalá te lo hubiera dicho mil veces antes.

Kaine was not even breathing.

Encontró los botones de su camisa, se los desabrochó y empezó a desnudarlo acariciándole la piel desnuda, ansiosa por disfrutar de su calidez.

“It was just for a moment,” she said, her chest hitching. “It was just too much for a moment.

—Dime que pare y lo haré —insistió él con voz ronca.

It’ll be better now that I know I can say stop.

—No pares.

It was good.” She wouldn’t let go. “It was good.

A Helena le temblaban las manos cuando recorrió con los dedos esas líneas que tan bien conocía grabadas en su espalda.

It was just for a moment that I—It was good.”

La ropa que los separaba seguía cayendo entre ellos y el deseo tiraba de su cuerpo desde lo más profundo de su ser.

But he pulled away until she finally let go.

Kaine la tumbó en la cama y se colocó encima de ella para besarle los pechos, pero entonces la situación dio un giro radical.

He sat up slowly, his face drawn, pupils contracted so that his eyes resembled cracked ice.

Helena estaba allí tumbada, inmóvil y en silencio, paralizada por el miedo que le daba pensar en lo que ocurriría si reaccionaba.

He looked so fragile.

Veía el dosel sobre su cabeza, el cuerpo que se cernía sobre ella, y todo lo que sentía se transformó en una espantosa traición.

He was covered in scars.

Se le helaron las manos, los ojos se le abrieron con violencia y las costillas se le cerraron hasta asfixiarla.

Her hand shook as she reached out and touched one that ran nearly the length of his torso. “What has he done to you?”

—Para.

He looked away. “Anything he wants.”

Fue como si le hubieran arrancado aquella dolorosa palabra de dentro y, con ella, también sus pulmones.

She rested her head on his shoulder, entwining her arm with his as they sat there in the lengthening dark, amid the ruins of all they’d once been.

Kaine se detuvo en seco y se apartó enseguida, pero ella lo abrazó y se negó a soltarlo.

They just needed more time.

Enterró el rostro en su hombro y respiró su aroma para recordar que estaba con él, que Kaine era suyo y no podía dejarlo ir.

HELENA HAD READ THROUGH ALL the works ever attributed to Cetus, organising them in order of likely legitimacy.

Se estremeció y ahogó un sollozo.

She felt that she was beginning to grasp what Cetus’s fundamental ideas were regarding alchemy, but she was in desperate need of a more recent glimpse at his methods, and she knew exactly where she might find one.

Él ni siquiera se atrevía a respirar.

When Kaine was gone, she left her room, moving slowly, avoiding the shadows, using the walls as a touchstone.

—Ha sido solo un momento —lo tranquilizó con la respiración agitada—.

She knew which rooms Morrough might be watching from, and she was careful to avoid as many as possible.

La situación me sobrepasó, pero ahora que sé que puedo pedirte que pares todo irá mejor.

Davies materialised as Helena reached the foyer, but Helena passed through the main wing, moving onwards.

Estaba disfrutando. —Siguió abrazada a él—.

She finally stopped, looking over. “Can Morrough see me here?”

De verdad, estaba disfrutando.

Davies shook her head slowly.

Ha sido un momento, pero… Lo estaba disfrutando.

Helena went over to the far door.

Sin embargo, Kaine forcejeó hasta que Helena por fin cedió.

The frame was warped to lock it in place.

Se incorporó despacio, con el rostro tenso y las pupilas tan contraídas que sus ojos recordaban al hielo picado.

Without iron resonance, a person would never get through.

Parecía muy frágil.

Helena’s resonance hummed in her fingers as she placed her hands on the frame and pushed the iron back as if it were a curtain.

Y estaba cubierto de cicatrices.

She gripped the knob; it was a simple lock mechanism.

Helena extendió una mano temblorosa y le tocó la que le surcaba prácticamente todo el torso.

She glanced back at Davies, who had a look of terror on her face, the only emotion she seemed to still express.

—¿Qué te ha hecho?

“I’m sorry,” Helena said. “I need to see it.”

—Todo lo que ha querido —dijo evitando su mirada.

“No …” Davies said; her voice came out warped, hollow and gasping.

Helena apoyó la cabeza en su hombro y entrelazó un brazo con uno de los suyos para quedarse allí, en la creciente oscuridad, entre los restos de la relación que una vez habían compartido.

She didn’t know if it was Kaine or the remaining shadow of the woman protesting.

Solo necesitaban un poco más de tiempo.

Helena shook her head. “I have to know how it was done.”

Helena había leído todas las obras atribuidas a Cetus y las había organizado en función de su legitimidad.

Davies did not follow but hovered near the door, stricken, uttering her ghastly pleading Nos as Helena turned on the light and went towards the array.

Tenía la sensación de que empezaba a entender los fundamentos de su enfoque alquímico, pero necesitaba encontrar una fuente más reciente, y sabía exactamente dónde hacerlo.

The lights flickered unsteadily overhead.

Cuando Kaine se marchó, salió de la habitación y recorrió la casa despacio, evitando las sombras y utilizando las paredes como punto de referencia.

Looking at that too-small cage, knowing who had lived inside it for months, Helena felt sick.

Como conocía qué estancias estaban controladas por Morrough, tuvo cuidado de evitar tantas como pudo.

Her heart was beginning to pound.

Davies apareció ante ella cuando llegó al vestíbulo, pero Helena siguió adelante por el ala principal.

She forced her eyes past, focusing.

Cuando por fin se detuvo, echó un vistazo por encima del hombro.

She stood at the edge of the array, surveying all the careful work to obscure what had been there, trying to superimpose the sketch that Wagner had provided and the drafts in Bennet’s folio.

—¿Puede verme Morrough ahora?

Somewhere amid those three was the complete array.

Davies negó suavemente con la cabeza.

Her fingers moved slowly, trying to feel out potential patterns, but it had been so long since she’d done more than simple vivimancy.

Helena se dirigió a la puerta más alejada de la estancia, cuyo marco estaba combado para mantenerla cerrada.

She got on her knees and began to trace her fingers across every shape and pattern.

Una persona que no dominara la resonancia férrea nunca podría cruzarla.

It was incomprehensible the first several times she crawled across the floor following the lines, trying to visualise the patterns of the energy.

El poder de Helena vibró entre sus dedos cuando puso la mano sobre el marco y empujó el hierro como si fuera una cortina.

It was the third time that it finally began to make sense.

Luego, agarró el pomo, que tenía una cerradura sencilla.

It was an animancy array.

Echó una última ojeada a Davies, que había esbozado una expresión aterrorizada, la única, al parecer, que todavía era capaz de expresar.

She recognised the feeling of the energy, the patterns it would follow.

—Lo siento, pero tengo que verlo.

Her resonance trailed through her fingers as she swept them along one line of the array.

—No… —dijo la necrómata, con una voz distorsionada, hueca y jadeante.

Yes, she knew that feeling.

Helena no supo decir si había sido cosa de Kaine o del fantasma de la mujer que todavía habitaba en su interior.

Another line.

—Tengo que ver cómo lo hicieron —se disculpó con un movimiento de cabeza.

False.

Davies no la siguió, pero se quedó conmocionada junto a la puerta, repitiendo la palabra «no» en voz baja y desesperada mientras Helena encendía la luz y se acercaba al sello.

The energy would never twist that way.

Las luces parpadearon sobre su cabeza.

She crawled across the floor again, more slowly, tracing every line again and again, ignoring the splinters catching in her fingertips.

Se le retorció el estómago al contemplar aquella jaula tan pequeña sabiendo quién había pasado meses allí encerrada.

Her heart began to pound with relief.

El corazón cada vez le latía más deprisa, pero se obligó a apartar la mirada para concentrarse.

She could solve this.

Se había detenido junto al borde del sello para evaluar el meticuloso esfuerzo que habían hecho por ocultarlo e intentó cotejarlo con el boceto de Wagner y los borradores de Bennet.

She could figure it out.

Si lograba superponer las tres versiones, conseguiría dar con el sello completo.

An ache spread through her chest at the unsteady tempo of her heartbeat, but she ignored it, trying to finish.

Trabajó despacio, buscando posibles patrones, pero hacía tiempo que no utilizaba su poder para más que pequeñas tareas relacionadas con la vivemancia.

It began to race faster and faster, until her lungs began to hurt.

Se arrodilló y pasó los dedos por cada forma, por cada diseño.

Just a little more.

Las dos primeras veces que gateó por el suelo siguiendo las líneas e intentando visualizar el flujo de energía, el sello le resultó incomprensible.

She needed to have the whole array complete in her mind so she could etch it.

A la tercera, por fin empezó a tener sentido.

The floor blurred.

Era un sello animántico.

She blinked hard, trying to focus.

Reconocía su energía y los patrones que seguía.

Her fingers were bleeding as she reached up to press them against her heart, her body going cold.

Su resonancia siguió el movimiento de sus dedos mientras los deslizaba por una de las líneas del sello.

Her heart was racing uncontrollably.

Sí, esa sensación le resultaba familiar.

She tried to slow it, but it was like trying to catch a running horse.

Otra línea.

The room swayed.

Esa era falsa.

The iron cage and the door gracefully swung to the side, upended as her shoulder hit the ground.

La energía no se retorcía de esa manera.

The room dimmed, the lights’ flickering click fading away.

Volvió a arrastrarse por el suelo, pero moviéndose más despacio, trazando cada línea una y otra vez sin prestar atención a las astillas que se le clavaban en las yemas de los dedos.

SHE WOKE, DAZED, LYING IN bed in her room, her chest aching as if there were a lead weight crushing it.

El alivio hizo que su corazón latiera con fuerza.

Kaine was sitting beside her, her hand in his.

Podía resolverlo, iba a encontrar la respuesta.

She couldn’t remember how she’d gotten there.

El dolor se extendió por su pecho al ritmo irregular de sus latidos, y lo ignoró, decidida a completar el sello.

Her wrists throbbed, and she could feel the dead sensation of nullium inside them.

Pero su corazón bombeaba cada vez más y más rápido, tanto que empezó a notar punzadas en los pulmones.

“The doctor just left,” he said without looking at her. “It seems you developed an irregular heartbeat from the strain and distress of your imprisonment and pregnancy.

Solo tenía que aguantar un poco más.

They detected it during your coma, but I was told that if I could keep you calm, it might resolve itself.

Necesitaba completar el sello mentalmente para poder dibujarlo más tarde.

Seems unlikely now, though.”

El suelo empezó a desdibujarse y Helena parpadeó rápido para intentar concentrarse.

Helena didn’t know what to say.

Le sangraban los dedos cuando se los llevó al pecho.

His jaw worked several times. “Do you have any idea what it was like, finding you collapsed in the middle of that damned array inside that torture chamber?”

Se estaba quedando fría y el corazón le latía descontrolado.

“I’m sorry,” she said. “I didn’t want to make you go back in.”

Ralentizarlo fue como intentar atrapar un caballo desbocado.

He exhaled, his head dropping.

La habitación empezó a darle vueltas.

He’d seemed furious except he was clutching her hand in his.

La jaula de hierro y la puerta se mecían de un lado a otro con cadencia y se tambalearon hasta que Helena se derrumbó y se golpeó con fuerza el hombro con el suelo.

“It wasn’t a panic attack,” she said. “I think I know how Morrough used the array—how the design works.

Todo se ensombreció y la luz parpadeante del techo se desvaneció.

I’ve figured out how he did it.

Se despertó de nuevo en su cama, mareada y con un dolor en el pecho, como si tuviera un peso muerto aplastándole la caja torácica.

I was just relieved.

Kaine estaba sentado a su lado y le sostenía una mano.

My heart lost control.”

No recordaba cómo había llegado hasta allí.

He looked at her, his eyes burning. “Do you think that makes it better?

Le dolían las muñecas y sentía el peso del anulitio en ellas.

Your heart could fail, and if I’m not here, you’ll be gone.

—La médica acaba de irse —dijo sin mirarla—.

Just like—” He went silent. “Don’t do this to me.”

Parece que con la tensión y la angustia del encierro y el embarazo has desarrollado una arritmia.

Her mouth went dry. “But I have to save you.”

Te la detectaron mientras estabas en coma, pero me dijeron que se curaría sola si te mantenía relajada.

“No.” The word was sharp. “You don’t.

Ahora ya no parece que tenga solución. —Helena no sabía qué decir.

And you can’t.

Kaine apretó los dientes varias veces antes de continuar—: No te haces una idea de lo que he sentido al encontrarte inconsciente en medio del maldito sello de esa cámara de torturas.

You are the only person who has never understood that.”

—Lo siento.

She opened her mouth, but he cut her off.

No quería que te vieras obligado a entrar ahí de nuevo.

“We made a deal to tell the truth to each other, and that is the truth.

Kaine exhaló con fuerza y dejó caer la cabeza.

You cannot save me.

Parecía estar furioso, pero se aferraba a su mano como si su vida dependiera de ello.

I cannot be saved.”

—No fue un ataque de pánico —dijo ella—.

She struggled to sit up, her chest aching as if her sternum had split again. “You don’t know that.

Creo que ya sé cómo utilizó Morrough el sello…, cómo funciona su diseño.

Let me try.”

Averiguar cómo lo hizo me supuso un alivio tan grande que perdí el control de mis latidos.

He wrenched away from her and stood.

Kaine la miró con los ojos encendidos.

She thought he’d storm out.

—¿Y te crees que eso ayuda?

She slipped from the bed, reaching after him.

Podría fallarte el corazón en cualquier momento y, si eso ocurre mientras yo no estoy aquí, morirás.

“Kaine.”

Igual que… —Se interrumpió—.

He stilled at the foot of the bed. “You don’t get to have everything, Helena,” he said at last. “There’s a point when you have to realise that you aren’t going to get everything you want.

No me hagas esto.

You have to choose and let it be enough for you.

Helena sintió la boca seca.

You have other people.

—Pero tengo que salvarte.

You promised Holdfast you’d take care of Lila and her son.

—No —replicó con brusquedad—.

You have a baby who needs you, and you know that.”

No tienes por qué.

She shook her head. “I don’t want to choose.

Y tampoco puedes hacerlo.

I always have to choose, and I never get to choose you.

Eres la única que sigue sin entenderlo. —Helena abrió la boca para responder, pero él la interrumpió—: Prometimos decirnos la verdad, y eso es lo que estoy haciendo.

I’m so tired of not getting to choose you.”

No puedes salvarme.

He looked back at her. “You’re not choosing.

No hay esperanza para mí.

You promised me anything I wanted.

Helena se incorporó a duras penas; el pecho le dolía como si el esternón se le hubiera vuelto a partir.

I want you to stop breaking yourself trying to save me.

—Eso no puedes saberlo.

Go.

Déjame intentarlo.

Live.

Al ver que Kaine se apartaba de ella con una sacudida y se ponía de pie, Helena pensó que saldría de la habitación, así que se levantó de la cama y fue tras él.

Tell our daughter I saved you both.

—Kaine…

That—is what I want.”

Él se detuvo a los pies de la cama.

“But I’m so close.

—No puedes tenerlo todo, Helena —le dijo al final—.

I can figure this out.”

Llegará un momento en que te des cuenta de que no todo saldrá como tú quieres.

He came back towards her then. “You promised me that if the research was having an impact on your health, you’d stop.”

Tendrás que elegir y conformarte con ello.

“I know, but—”

Piensa en las personas que tienes a tu alrededor.

He gave a gasping laugh, almost more of a sob. “Did you know, you are the worst promise keeper I have ever met?”

Le prometiste a Holdfast que cuidarías de Lila y de su hijo.

Her throat tightened. “I keep the ones that matter.”

Tú misma tienes un bebé que te necesita y lo sabes.

“No.” He shook his head. “What you do is make so many conflicting promises that you can pick and choose depending on what you want.

Helena negó con la cabeza.

I’ve devoted some thought to your methodology.” He looked down. “That’s why you never seem to keep any of the promises that I care about.”

—No quiero elegir.

He reached towards her, his fingers brushing her hip. “You care about this baby.

Siempre tengo que hacerlo y nunca puedo elegirte a ti.

You worried about her so constantly, you wrecked your heart with fear over what would happen to her.

Estoy harta.

Now you’re so preoccupied trying to save me that you’re letting yourself forget that she is dependent on you.

—No estás eligiendo nada —dijo él tras volverse a mirarla—.

I can’t protect her from you.

Me prometiste que harías lo que yo quisiera y lo que quiero es que dejes de hacerte daño intentando salvarme.

Endangering yourself trying to save me risks her.”

Márchate.

Helena’s throat closed.

Vive tu vida.

She tried to back away, but he caught hold of her, gripping her by the shoulders, forcing her to look at him. “You have to let me go now.”

Cuéntale a nuestra hija que os salvé a las dos.

“I can’t.” She shook her head. “You think I’ll be calm if I stop?

Eso… eso es lo que quiero.

If I have nothing to do but to sit in this room and wait to lose you?

—Pero estoy muy cerca de encontrar una solución.

You wouldn’t.

Sé que puedo hacerlo.

You never would.”

—También me prometiste que abandonarías la investigación si afectaba a tu salud —le recordó mientras regresaba a su lado.

They compromised in the end.

—Lo sé, pero…

Kaine took her back to the room and let her spend hours crawling around the floor, copying down every detail of the array onto etching plates.

Kaine dejó escapar una carcajada ahogada que casi sonó como un sollozo.

When he had time, he went with her to the library, and let her use her animancy on him, studying the talisman inside his chest, but she did not set foot outside her room without him anymore.

—¿Sabes que no he conocido nunca a una persona más incapaz de mantener una promesa que tú?

One evening he came back after more than a day’s absence, his expression stony. “You’ll have to stay in tomorrow.

—Solo mantengo las que de verdad importan —dijo ella con un nudo en la garganta.

There’s to be a dinner party.

—No. —Kaine negó con la cabeza—.

Aurelia is returning for it, and the remaining Undying.”

Lo que pasa es que haces tantas promesas contradictorias que luego puedes elegir las que más te convienen.

“What’s it for?”

He reflexionado mucho sobre tu forma de actuar. —Bajó la mirada—.

He gave a thin smile. “I’m supposed to convince them that there’s nothing wrong.”

Por eso nunca pareces cumplir las promesas que a mí me importan. —Extendió la mano hacia ella y le acarició la cadera—.

Te preocupas por la niña.

Has estado pensando en ella constantemente y te has destrozado el corazón temiendo lo que pudiera pasarle.

Ahora, estás tan cegada por tu deseo de salvarme que te estás olvidando de que ella depende de ti.

No puedo protegerla de tus decisiones, y ponerte en peligro para intentar salvarme es un riesgo para ella.

A Helena se le cerró la garganta y trató de retroceder, pero Kaine la sujetó por los hombros y la obligó a mirarlo.

—Tienes que dejarme ir.

—No puedo —dijo ella negando con la cabeza—.

¿Me ves capaz de mantener la calma si interrumpo la investigación?

¿Si me veo obligada a pasar los días aquí sentada esperando a perderte?

Tú no podrías quedarte de brazos cruzados.

Nunca harías algo así.

Al final, llegaron a un acuerdo.

Kaine la llevó de vuelta a la habitación de la jaula y permitió que pasara horas arrastrándose por el suelo, copiando cada detalle del sello en planchas de grabado.

Además, siempre que él tenía un momento libre, la acompañaba a la biblioteca y dejaba que practicara la animancia con él para que estudiara el talismán que albergaba en su pecho.

Por su parte, Helena ya no salía de su habitación sin él.

Una tarde, después de haber estado más de un día fuera, Kaine regresó con una expresión pétrea.

—Mañana tendrás que quedarte aquí encerrada.

Aurelia va a regresar para dar una cena y todos los inmarcesibles que aún hay están invitados.

—¿Y cuál es el motivo de la celebración?

—Se supone que tengo que convencerlos de que todo va bien —dijo con una sonrisa tensa.

CHAPTER 70

Julius 1789

CAPÍTULO 70

HELENA WATCHED THROUGH THE CURTAINS AS ADDITIONAL servants, both living and dead, were brought in from the city.

Julius 1789

Kaine had bolted the door shut to ensure that she would receive no unsolicited visitors, leaving one of the maids inside the room with her.

Al asomarse entre las cortinas, Helena vio que traían más sirvientes de la ciudad, tanto vivos como muertos.

She had never noticed just how heavy and reinforced the door was.

Kaine había cerrado con llave la puerta de su dormitorio para asegurarse de que no recibiera ninguna visita indeseada, pero dejó a una de las doncellas dentro con ella.

The motorcars arrived in the evening.

Helena no se había dado cuenta hasta ese momento de lo pesada que era la puerta ni de lo bien protegida que estaba.

It was almost funny watching the Undying filing into the house of the very murderer they feared.

Los primeros vehículos llegaron a última hora de la tarde.

She tried not to worry.

Le resultaba gracioso ver entrar a los inmarcesibles en la casa del mismísimo asesino al que tanto temían.

Kaine had not seemed concerned about the evening, but he was a convincing liar.

Intentó no preocuparse demasiado.

As the evening dragged by, she tried to focus on her attempts at reversing Morrough’s array structure when the maid, who’d been standing still as a statue, abruptly sprang into action, rapidly gathering up Helena’s books and notes and shoving them all under the bed.

La velada no parecía haber inquietado a Kaine lo más mínimo, pero sabía que era muy buen mentiroso.

Someone was coming.

Mientras se desarrollaba la celebración, Helena se esforzó por concentrarse en encontrar la manera de revertir la estructura del sello de Morrough.

They’d just hidden the last of the papers, ensuring everything was covered by the bed skirt, when the room was filled with the sound of shifting iron.

Pero entonces la sirvienta que hasta ese momento había permanecido quieta como una estatua se puso de pie de repente y recogió apresuradamente todos los libros y las notas de Helena para meterlos debajo de la cama.

Helena flung herself onto the bed, curling onto her side.

Alguien se acercaba.

A moment later, the door swung open, revealing Stroud, followed closely by Kaine.

Acababan de esconder los últimos papeles y de asegurarse de que todo había quedado bien oculto bajo el faldón de la cama cuando el sonido del hierro al moverse inundó la estancia.

“I don’t see how this could possibly help,” he said as Helena blinked at them in feigned confusion. “You know the delicacy of her condition.”

Helena se subió de un salto a la cama y se tumbó sobre el costado, justo antes de que la puerta se abriera y apareciera Stroud seguida de Kaine.

“There are a great many delicate positions right now,” Stroud said, walking over and shaking Helena. “The High Necromancer was very clear that we are to project an image of strength.

—No entiendo de qué va a servir esto —decía él mientras Helena los miraba fingiendo estar confundida—.

All these assassinations have threatened their sense of invulnerability, and if their fears are allowed to undermine the regime, we’ll all suffer.

Ya sabes lo delicado que es su estado de salud.

We must show them that a solution is under way.”

—Tenemos muchas cosas delicadas entre manos ahora mismo —replicó Stroud, que se acercó a Helena para sacudirla—.

“And you think parading a pregnant prisoner famously sent here for interrogation will reassure them?”

El Sumo Nigromante ha dejado muy claro que debemos proyectar una imagen fuerte.

“I think explaining why she’s pregnant will do it.

Los asesinatos a los que nos hemos enfrentado han hecho que la sensación de invulnerabilidad de nuestros hombres se tambalee y, si permitimos que el miedo eche por tierra el régimen, todos sufriremos las consecuencias.

They’re too paranoid to take our word for it, but they’ll believe it once they see her.

Debemos demostrar que encontraremos una solución pronto.

She was the Principate’s last sponsored student.” Stroud looked down at Helena. “Get up and put on something thin enough that your stomach will show.”

—¿Y crees que pasear por la casa a una prisionera embarazada que está aquí claramente para ser interrogada calmará las aguas?

The pregnancy hardly showed at all unless she was naked; Helena doubted there was anything she could wear that would make it visible.

—Creo que explicar el motivo de su embarazo lo hará.

A detail which was immediately obvious when she stood up.

La paranoia no les deja confiar en nuestra palabra, pero eso cambiará cuando la vean.

“Oh, for heaven’s sake.” Stroud went over to the wardrobe and pulled out a chemise, then stuffed it up the front of Helena’s dress so that her stomach looked visibly distended.

La chica fue la última alumna que el principado acogió bajo su protección. —Stroud la miró—.

“There.

Levántate y ponte algo que muestre la barriga.

Come along now.” Stroud took Helena by the arm and began pulling her towards the door.

Su estado apenas era evidente cuando estaba desnuda, así que Helena dudaba que tuviera alguna prenda que pudiera cumplir con lo que la mujer pedía.

Helena glanced at Kaine, but there was nothing to be done.

Y eso fue más evidente todavía cuando se puso de pie.

The journey to the main wing was simultaneously longer and shorter than Helena remembered.

—Ay, por todos los cielos. —Stroud se acercó al armario, sacó un camisón y se lo metió a Helena por debajo del vestido para que su vientre pareciera más distendido—.

As they reached the large foyer, Helena’s chest tightened.

Hala, vamos.

She fought to keep breathing slowly as she was pulled into the large room where she’d first seen Kaine at Spirefell.

La mujer tiró del brazo de Helena con fuerza y la arrastró hacia la puerta.

Stroud’s fingers dug into her arm. “Don’t say a word.”

Ella miró a Kaine, pero no había nada que hacer.

Everyone turned as Stroud entered with Helena, and she felt lurid and obvious, her hair loose, made visibly pregnant, a condition which no respectable Northern woman would be seen in.

El camino hasta el ala principal de la casa fue más largo y, al mismo tiempo, más corto de lo que Helena recordaba.

Her appearance was met with silence.

Se le formó un nudo en el pecho al llegar al amplio vestíbulo principal, pero se esforzó por mantener la respiración controlada cuando la metieron en la amplia estancia donde había visto a Kaine por primera vez en Puntaférreo.

Helena’s eyes darted around the room.

—Ni se te ocurra abrir la boca —le ordenó Stroud clavándole los dedos en el brazo.

She recognised few faces; Aurelia was present, standing sulkily beside Crowther.

Todos los invitados se volvieron cuando Stroud entró con Helena, que se sintió fuera de lugar al instante.

Atreus, Helena reminded herself.

Ninguna norteña respetable se dejaría ver en público con el cabello suelto y claros signos de embarazo.

His skin was grey with faint mottling along his temples, and he wore ignition rings now.

La respuesta ante su apariencia fue un silencio absoluto.

“This is the secret project?” said one man in angry disbelief.

Helena recorrió la estancia con la mirada y reconoció un puñado de rostros, entre los que se encontraban Crowther y una malhumorada Aurelia.

Helena recognised his voice.

«No, es Atreus», se recordó.

He had long sideburns and a receding hairline. “The project the entire country read about in the papers?”

Su piel grisácea estaba salpicada de manchas en las sienes y ahora llevaba anillos de ignición.

“Of course not,” Stroud said, a note of defensiveness in her voice. “Do you think the High Necromancer publishes his true plans in the newspapers?

—¿Este es el proyecto secreto? —dijo un hombre con molesta incredulidad.

She was brought here for another purpose, and you are the privileged few who will know of it.

Helena reconocía su voz.

As I’m sure you all recall, this is the foreign student that the Holdfasts went to such great expense to bring here.”

Tenía entradas y unas largas patillas—.

Several faces darkened at this reminder.

¿Este es el proyecto del que hablan todos los periódicos del país?

“The High Necromancer has discovered that she possesses a rare form of resonance which he has a great interest in cultivating.

—Por supuesto que no —dijo Stroud con un ligero tono defensivo—.

Once the process is complete, the High Necromancer will achieve heights of power never seen before.”

¿Cómo iba el Sumo Nigromante a anunciar a bombo y platillo sus verdaderos planes en los periódicos?

“So you admit there is something wrong with him?” This was from a lich on the far side of the room.

Esta prisionera fue confinada aquí por otro motivo y tú eres uno de los pocos privilegiados que van a saber por qué.

Helena’s heart stilled at the sight of Sebastian Bayard, his pale hair and eyes, but grey-skinned now.

Como seguramente recordaréis, esta es la estudiante extranjera que los Holdfast se tomaron la gran molestia de traer a Paladia para que estudiara en la Academia.

Stroud’s lips pursed. “What I admit is that the High Necromancer has defeated mortality in ways never dreamed of by any other soul on this earth, and when he succeeds in this, as I know he shall, it will be to the benefit of us all.

Varios rostros se ensombrecieron ante aquel recordatorio.

Some of you may recall that during the war, Bennet pursued a method of placing talismans into new living bodies.

—El Sumo Nigromante ha descubierto que la chica posee una manifestación única de la resonancia y ha mostrado un gran interés por cultivarla.

It was a goal of much importance.”

Una vez completado el proceso, el poder del Sumo Nigromante alcanzará unos niveles nunca vistos.

Several of the liches nodded.

—Entonces ¿admites que a nuestro señor le pasa algo? —dijo un liche al otro lado de la estancia.

“Those initial attempts were unsuccessful, and due to the constraints of the war, it was necessary to focus our efforts elsewhere.

A Helena se le paró el corazón al ver que era Sebastian Bayard, con los ojos y el cabello claros y la piel de un tono gris.

However, since then, a new method has been discovered, which the High Reeve and I have closely collaborated in perfecting.

Stroud frunció el gesto.

The High Necromancer’s physical form is in—decay, but no one dares deny his power.

—Lo que estoy diciendo es que el Sumo Nigromante ha vencido a la mortalidad, y eso es algo con lo que ninguna otra alma en este mundo había llegado siquiera a soñar.

He will transfer his soul into a new body and thereby ascend to heights of power unimaginable.

Cuando el proyecto culmine, pues estoy segura de que saldrá adelante, será beneficioso para todos nosotros.

And when he has done so, he will allow you to do likewise.”

Puede que algunos de vosotros recordéis que, durante la guerra, Bennet investigó cómo colocar talismanes en cuerpos vivos.

“What new body?” It was the first man who spoke.

Era uno de nuestros principales objetivos. —Varios liches asintieron—.

Stroud smiled, pushing Helena forward so that she was more visible. “The one our prisoner is producing for us.”

En aquellos primeros intentos no tuvimos éxito porque las restricciones de la guerra nos obligaron a centrar nuestros recursos en prioridades más urgentes.

Everyone stared at Helena.

Sin embargo, hemos dado con un nuevo método en el que el Sumo Inquisidor y yo hemos estado trabajando juntos.

Her heart was pounding, and she couldn’t hear what was being said because she was focused on trying to remain calm.

»El estado físico del Sumo Nigromante está… decayendo, pero nadie se atrevería a dudar de su poder.

She could feel Kaine’s rage simmering beneath his skin.

Su intención es transferir su alma a un nuevo cuerpo y así alcanzar un poder inimaginable.

There was jeering laughter.

Cuando él haya dado ese paso, os concederá el privilegio de hacer lo mismo.

The room blurred.

—¿Y cuál será su nuevo cuerpo? —preguntó el primer hombre que había hablado.

“Don’t think of it as a baby,” Stroud said sharply, loud enough that Helena could hear over her pounding heart. “It is simply human materials with the right resonance.” Stroud’s face was flushed red.

Stroud sonrió y empujó a Helena para que todo el mundo la viera.

She had clearly expected admiration instead of the mockery she was receiving.

—El que la prisionera engendrará para él.

She dragged Helena roughly back.

Los invitados la estudiaron con atención.

“I worked with Bennet on the chimaera project; I’m well versed in the methods of growth acceleration.

El corazón de Helena latía con fuerza; estaba tan concentrada en mantener la calma que ni siquiera alcanzaba a oír lo que estaban diciendo.

A few more months and the foetus will be viable, and I will have the materials with the necessary resonance to craft a new body for our leader.

Notaba la rabia de Kaine vibrando bajo su piel.

Once he has ascended to his new form, he will allow those who served him faithfully to follow and receive new bodies as well.”

Se oyó una carcajada burlona.

Several of the liches straightened, their longing visible.

La estancia se desdibujó.

“So this is what your program was for?”

—No penséis en el cuerpo como en un bebé —dijo Stroud con tono brusco y en voz lo bastante alta como para que Helena la oyera por encima del estruendo de sus latidos—.

Helena shivered at the sound of Crowther’s voice, emerging from the back of the room, where Atreus was still standing beside Aurelia.

No es más que materia humana con la resonancia adecuada fluyendo por sus venas.

He seemed to like the new Mrs.

La mujer se sonrojó visiblemente.

Ferron much more than his son did.

Era evidente que había esperado que su público reaccionara con admiración, no que se rieran de ella.

“The economic benefit of the process is legitimate,” Stroud said with a prim look. “But I admit to ulterior motives.”

Volvió a tirar de Helena hacia atrás sin ninguna delicadeza.

“Wait.” Aurelia’s voice cracked through the room like shattering glass. “Who is the father?”

—He trabajado con Bennet en el proyecto de las quimeras y tengo experiencia con la aceleración del crecimiento.

“The High Necromancer obv—” one of the Undying said but then paused, staring at Helena and seeming to reconsider.

En un par de meses, el feto será viable y tendré los materiales necesarios para diseñarle un nuevo cuerpo a nuestro líder que disponga de la resonancia que necesita.

Another one, a man with an oil-bright face and a thick moustache, gave a barking laugh. “I knew you were having your fun with her, Ferron.”

Una vez que haya alcanzado su nueva forma, permitirá que aquellos que le han sido leales reciban también nuevos cuerpos.

Aurelia’s cheeks flushed scarlet.

Varios de los liches se pusieron alerta con evidente anhelo.

“The parentage was determined on the basis of resonance.

—¿Así que para eso era tu programa entonces?

The High Necromancer deemed your husband the most suitable,” Stroud said in a conciliatory voice. “I assure you, Mrs.

Helena se estremeció al oír la voz de Crowther emerger desde el fondo de la estancia, donde Atreus estaba todavía junto a Aurelia.

Ferron, your husband’s cooperation was in no way a reflection upon you—”

Parecía tenerle mucho más aprecio a la nueva señora Ferron que su propio hijo.

Several people laughed.

—El beneficio económico del procedimiento es legítimo —aseguró Stroud con actitud remilgada—.

Aurelia grew dangerously pale. “Get out!

Aunque admito haber tenido otros motivos.

All of you, get out!” She picked up the nearest thing, a vase, and flung it straight at Helena.

—Un momento. —La voz de Aurelia surcó la estancia y le recordó a Helena al sonido del cristal al romperse—.

Helena was wrenched forcefully from Stroud’s grip.

¿Quién es el padre?

The porcelain passed her head, shattering on the wall behind her.

—El Sumo Nigromante, por sup… —El inmarcesible que había hablado se interrumpió y, al contemplar a Helena, pareció pensarse mejor su respuesta.

Kaine was standing beside her, his eyes glowing so that they were almost white. “I agree.” His voice hummed like resonance in the air. “If anyone has further doubts about the power or stability of the regime, you are welcome to see me for personal reassurance.”

—Sabía que estabas aprovechando para echarte una canita al aire con ella, Ferron —dijo otro hombre, con la cara grasienta y un espeso bigote, que acompañó sus palabras con una seca carcajada.

There was a pause and then several of the Undying muttered excuses, edging towards the door.

Las mejillas de Aurelia adoptaron una tonalidad carmesí.

As the room emptied, Stroud rounded on Kaine. “The High Necromancer was specific that this was to be a diplomatic meeting, and you were not to threaten them into compliance.”

—La decisión se tomó en base a la resonancia.

Kaine’s eyes were still gleaming. “The only thing they understand is power and fear.

El Sumo Nigromante decidió que sería el candidato ideal —dijo Stroud con tono conciliador—.

There’s no reasoning with someone whose sense of entitlement is threatened.

Os aseguro, señora Ferron, que la cooperación de vuestro esposo no afecta a…

Now I have an unpleasant domestic situation to resolve, thanks to you.

Varias personas rieron.

You may see yourself out and assure our great leader that the Undying will continue to keep their heads down, because they know it’s their only means of keeping the ones they have.”

—¡Fuera de aquí!

Stroud’s face puckered, but she drew herself up and left.

¡Marchaos todos! —gritó Aurelia, que se había puesto peligrosamente pálida.

Helena glanced around as the last stragglers departed and blinked when she recognised two more faces.

Luego, cogió lo primero que encontró, un jarrón, y se lo lazó a Helena a la cabeza, pero Stroud le tiró con fuerza del brazo y la porcelana pasó volando junto a ella para acabar estrellándose contra la pared.

They were the only other women in the room beside Stroud and Aurelia.

A Kaine, que se había detenido a su lado, le brillaban tanto los ojos que casi parecían blancos.

They’d been near the windows.

—Coincido. —Su voz hizo vibrar el aire como una onda de resonancia—.

Both were pretty, although one had a slightly grey cast to her skin; her features were soft, and she had a detached look in her eyes.

Si alguien sigue dudando sobre el poder o la estabilidad del régimen, le animo a venir a hablar conmigo en privado.

The other had an almost foxlike quality about her.

Tras una pausa, varios de los inmarcesibles farfullaron una disculpa y se dirigieron hacia la puerta.

She was staring at Helena, her lower lip caught between her teeth.

Mientras la estancia se vaciaba, Stroud se encaró con Kaine.

It was Ivy and Sofia Purnell.

—El Sumo Nigromante dejó muy claro que esta iba a ser una reunión diplomática, no una oportunidad para que vos los obligarais a obedecer a base de amenazas.

Ivy glanced towards Kaine, a look of confusion on her face.

Los ojos de Kaine seguían resplandeciendo.

She turned back to Helena, seeming as if she wanted to speak, but then averted her eyes, taking Sofia’s hand as she left.

—Lo único que funciona con ellos es el poder y el miedo.

Finally, Helena and Kaine stood alone with Atreus and Aurelia.

No hay forma de razonar con quien ve sus privilegios amenazados.

Kaine stepped past Helena, towards his family. “Take her back to her room,” he said over his shoulder.

Ahora, si me disculpas, tengo un desagradable conflicto doméstico del que encargarme.

Two servants came forward, but Aurelia spoke up.

Puedes irte y decirle a nuestro amado líder que sus seguidores seguirán cumpliendo órdenes sin rechistar porque saben que es lo único que los mantiene con vida.

“No!

Stroud puso mala cara, pero se marchó con la cabeza bien alta.

She should stay.

Helena miró a los rezagados que todavía quedaban en la estancia y se sorprendió al reconocer dos rostros más.

You were always hiding her away, ensuring you’re the only one allowed near her.

Eran las únicas dos mujeres aparte de Stroud y Aurelia.

It’s just as I thought after all.”

Habían permanecido cerca de las ventanas todo el rato y ambas eran agraciadas, aunque una tenía la piel ligeramente gris y una expresión distante en su rostro de facciones delicadas.

Kaine’s expression tensed. “As Stroud said, it was at the High Necromancer’s personal command.

La otra tenía un aspecto muy astuto, como de un zorro, y contemplaba a Helena mientras se mordía el labio inferior.

I assure you, nothing about the process was pleasurable for anyone involved.”

Eran Ivy y Sofia Purnell.

“Well, that’s a pity,” Atreus said in Crowther’s low voice.

Ivy miró a Kaine con expresión confusa y luego se volvió hacia Helena como si quisiera decir algo, pero terminó bajando la vista y agarrando a Sofia de la mano para sacarla de la estancia.

Crowther’s clouded eyes drifted slowly across Helena as he came forward, an awful scent of astringent chemicals and lavender rising from him. “I’d hoped to hear this had at least invigorated you to do your duty to your family.

Por fin, Helena y Kaine se quedaron a solas con Atreus y Aurelia.

I have it on good authority that you were once a regular at certain city establishments during the war.

—Llevadla a su habitación —ordenó Kaine por encima del hombro mientras pasaba junto a Helena para acercarse a su familia.

So clearly you do not lack experience or capacity, leaving me to assume you lack motivation.”

Dos sirvientes dieron un paso adelante para obedecer, pero Aurelia los interrumpió:

“I have better uses for my time than worrying over your legacy,” Kaine said, his eyes glittering with malice.

—¡No!

Atreus glared at him for a moment and then moved suddenly towards Helena.

Que se quede.

She shrank towards Kaine on instinct.

Siempre la tienes escondida para asegurarte de que eres el único que se acerca a ella.

Atreus looked sharply at his son. “For a captive, she doesn’t seem very afraid of you.”

Al final ha resultado que mis sospechas eran ciertas.

Kaine reached over and snatched Helena away from his father. “Well, that’s all thanks to Aurelia here.

La expresión de Kaine se tensó.

After she assaulted my prisoner in a fit of rage, I ended up in the heroic role of saviour.” Kaine smiled down at Helena, his eyes ice-cold and mocking. “Isn’t that right?”

—Como ya te ha dicho Stroud, tan solo seguía órdenes del Sumo Nigromante.

Helena did not have to pretend to tremble.

Te aseguro que en absoluto fue placentero ni para la chica ni para mí.

Her heart was pounding so hard, the room was swimming.

—Pues qué pena —dijo Atreus con la voz grave de Crowther.

“It’s time I put her away for the night.

Arrastró con languidez sus ojos lechosos hasta Helena mientras se acercaba, acompañado de un desagradable olor a químicos astringentes y lavanda—.

You can both see yourselves out.” Kaine turned to leave, seemingly dragging Helena behind him.

Tenía la esperanza de que esto al menos te animara a cumplir con el deber hacia tu familia.

Atreus spoke up again. “The High Necromancer may have given you a long leash in the past, but you have overestimated both your skills and importance by letting him use you as a dog.

Sé de buena tinta que frecuentaste con regularidad cierto establecimiento durante la guerra, así que experiencia y habilidad no te falta.

Now he treats you as one.

La única explicación que me queda es que no estás motivado.

It seems killing is the only thing you’ve ever done well.”

—Tengo mejores asuntos que atender que preocuparme por asegurar tu legado —dijo Kaine con un brillo cruel en la mirada.

Kaine’s expression betrayed nothing, but Helena felt him flinch.

Atreus lo estudió con mala cara antes de avanzar sin previo aviso hacia Helena, que se encogió en un acto reflejo orientando el cuerpo hacia Kaine.

“You may threaten the others in compliance, but I am not afraid of you,” Atreus said. “You have flown too high, and all that is left for you is an immense fall.”

—Para ser tu prisionera, no parece tenerte mucho miedo —señaló el hombre desviando la atención rápidamente hacia su hijo.

Kaine’s fingers spasmed against Helena’s arm.

Kaine agarró a Helena y la apartó de su padre.

“This is my house,” Atreus said, “and now that your failed tasks are mine to complete, you do not command me.

—Bueno, eso es gracias a Aurelia.

Perhaps, when I have finished, I will ask our great leader to order you to produce an heir, since slavish obedience is the only quality you seem to possess.”

Después de que se pusiera hecha una furia y la atacara, yo terminé convertido en su heroico salvador. —Kaine le dedicó una sonrisa a Helena con una mirada burlona y fría como el hielo—.

Kaine didn’t look back. “Do as you wish.

¿No es así?

I don’t care.”

La chica no tuvo que fingir el estremecimiento que le recorrió el cuerpo.

He walked quickly and did not stop until they reached the west wing of the house, leaving Atreus and Aurelia far behind.

El corazón le latía a toda velocidad y la estancia le daba vueltas.

He stopped then, turning and holding her face, studying her eyes, and she felt his resonance in her nerves, slowing the unsteady pounding of her heart.

—Es hora de que la devuelva a su habitación.

He pressed his forehead against hers. “I am sorry.

Ya sabéis dónde está la puerta.

It didn’t occur to me that Stroud would do something so asinine.”

Kaine se dio la vuelta para marcharse y tiró de Helena tras él, pero Atreus volvió a hablar:

“It doesn’t matter.

—Puede que el Sumo Nigromante te haya dado manga ancha antes, pero has sobrestimado tanto tus habilidades y tu papel en la guerra que ahora estás dejando que te use como si fueras su perrito faldero, dejando que te trate como tal.

It’s over now,” she said. “What did your father mean about your failed tasks being his now?”

Parece que matar es lo único que se te ha dado bien en la vida. —Kaine mantuvo una expresión impasible, pero Helena lo sintió estremecerse—.

“It’s nothing.

Puede que las amenazas te sirvan con los demás, pero yo no te tengo miedo.

Come, let’s get you back to your room.”

Has ido demasiado lejos y lo que te espera ahora será una caída inmensa. —A Kaine se le crisparon los dedos contra el brazo de Helena—.

She wouldn’t budge. “What’s happened?”

Esta es mi casa y, ahora que debo encargarme de las tareas que has sido incapaz de completar, ya no puedes darme órdenes.

He exhaled. “The task of hunting down the killer has been reassigned to my father.”

Cuando haya acabado, dado que esa servil obediencia parece ser la única cualidad que posees, tal vez le pida a nuestro líder que te obligue a engendrar un heredero.

“What does that mean?”

Kaine no lo miró.

“Nothing.

—Haz lo que te venga en gana.

He won’t find anything.

A mí me da igual.

Shiseo’s envoy will be back in a little over a week.”

Salió rápidamente y no se detuvo hasta que llegaron al ala oeste de la casa, donde Atreus y Aurelia quedaban ya muy lejos de ellos.

The news was like a punch in the gut.

Solo entonces se giró y acunó el rostro de Helena entre ambas manos mientras miraba sus ojos con atención.

She knew time was running out, she could see it every time she looked into the night sky, but news of Shiseo’s return made it so much more final.

También notó su resonancia en las terminaciones nerviosas cuando la ayudó a ralentizar los irregulares latidos de su corazón.

She was silent until they reached her room.

—Lo siento —dijo apoyando la frente contra la de ella—.

“That girl who was here, with her sister.

No esperaba que Stroud fuera a hacer algo tan estúpido.

Do you know her?”

—Da igual.

Kaine’s eyes narrowed. “She was the one who let everyone into the Institute.”

Ya ha pasado.

“She was one of Crowther’s.

¿A qué se refería tu padre con lo de que se está teniendo que encargar de las tareas que tú no has sido capaz de completar?

She killed him because her sister died when we rescued Luc,” Helena said, nodding. “She’s convinced that the necrothrall with her is alive.”

—No es nada.

“The reanimation is one of Morrough’s.

Venga, volvamos a tu habitación.

He rarely bothers with such elaborate work, but that explains why.

—¿Qué ha pasado? —insistió Helena.

I would have killed her already, but she makes it difficult because she never goes anywhere without the necrothrall and doesn’t keep any others.”

Kaine exhaló.

SPIREFELL FELT HAUNTED ONCE MORE with the presence of Atreus and Aurelia.

—Ahora es mi padre quien se está encargando de dar caza al asesino.

With a room facing the courtyard, Helena would hear when anyone arrived.

—¿Y eso qué significa?

She watched Kaine and his father standing on the steps as a lorry drove in and prisoners were dragged into one of the storehouse buildings.

—Nada.

Kaine started to walk away, but Atreus called harshly after him.

Porque no va a descubrirme.

Kaine turned slowly, following his father inside.

Shiseo regresará en menos de una semana.

The screams that followed pierced the windows, floating through the twisting halls of the house.

Helena recibió aquella noticia como un puñetazo en el estómago.

They would not end.

Sabía que se estaba quedando sin tiempo, la oscuridad del cielo se lo recordaba cada noche, pero saber que Shiseo volvería pronto hacía que todo pareciera mucho más definitivo.

Helena closed the curtains and huddled in the far corner of her room, trying to block out the sounds.

Permaneció en silencio hasta que llegaron a la habitación.

She had too many memories of screams like that.

—¿Conoces a la chica que estaba allí con su hermana?

She flinched at a touch and looked up to find Kaine in front of her.

—Ella fue quien dejó entrar a todo el mundo en la Academia —dijo Kaine entornando los ojos.

She studied him.

—Era una de las chicas de Crowther.

She could tell he’d washed recently; his hair was damp.

Lo mató porque su hermana murió cuando rescatamos a Luc —explicó Helena con un asentimiento—.

They stared at each other, feeling the weight of it all.

Está convencida de que la necrómata que la acompaña sigue viva.

“Did—did any of them say anything that could incriminate you?” she asked, her voice hoarse.

—A esa la reanimó el propio Morrough.

His eyes flickered. “No.

Casi nunca se toma tantas molestias con los cadáveres, pero eso lo explica todo.

None of them knew anything.”

La habría matado ya, aunque no me lo ha puesto nada fácil.

She swallowed hard.

Esa necrómata es la única que tiene y nunca se separa de ella.

Every word.

Puntaférreo volvía a parecer un lugar aterrador con la presencia de Atreus y Aurelia.

Every life.

Como su habitación daba al patio, Helena siempre estaba al tanto de las idas y venidas de todos.

Because of you.

Vio a Kaine y a su padre de pie ante la escalera de entrada cuando llegó un camión cargado de prisioneros que fueron conducidos a uno de los cobertizos.

She couldn’t speak.

Kaine se dispuso a alejarse, pero Atreus lo llamó con brusquedad y él se dio la vuelta despacio para entrar con su padre en el edificio.

“It’s late.

Los gritos que siguieron atravesaron los cristales de las ventanas y flotaron por los sinuosos pasillos de la casa.

Will you eat?” Kaine finally asked.

Y no parecían tener fin.

She looked over, catching sight of a tray set on the table across the room.

Helena corrió las cortinas y se agazapó en el extremo más alejado de la habitación para tratar de ignorarlos.

The shadows in the room were long.

Tenía demasiados recuerdos relacionados con gritos como aquellos.

She had hidden in the corner for an entire day.

Al cabo de un rato, notó el contacto de una mano y se encogió de miedo, pero al levantar la cabeza descubrió a Kaine a su lado.

Her jaw trembled, throat thickening.

Lo estudió con atención.

“Why is he doing this here?” she asked, as if it somehow made a difference where it happened.

Tenía el cabello mojado, así que debía de haber salido de la ducha hacía poco.

“He believes there are spies, and that’s why the killer has been so effective.

Los dos se miraron sintiendo el peso de la situación sobre los hombros.

He’s convinced Spirefell is the only place that remains secure.” He looked down. “You should try to eat.

—¿Ha… ha dicho alguien algo que pudiera incriminarte? —preguntó Helena con voz ronca.

I’m expected to have dinner with him and Aurelia tonight.”

Un destello surcó la mirada de Kaine.

He started to stand, but she reached out. “Will you come back, after?”

—No, ninguno sabía nada.

She could see his silver eyes in the darkness.

Helena tragó saliva con fuerza.

“If you want me to.”

«Cada palabra, cada vida.

In the quiet, she went and pulled out her arrays, all her notes, studying them, altering certain components of the design she’d developed, squinting as she ran her fingers along the patterns, trying to feel the energy and remember if it felt right.

Todo ha sido por ti».

There were no books, no sources to reference for alchemical arrays designed for animancy.

No se veía capaz de hablar.

She had to rely on fragments of information and her own experience.

—Es tarde.

Arrays could take years, sometimes decades, to perfect.

¿Quieres comer algo? —le preguntó Kaine al final.

At best, she’d have only one chance to get it right.

Ella levantó la vista y vio que había dejado una bandeja en la mesa que había al otro lado de la habitación.

“SHISEO WILL REACH EASTERN NOVIS in a few days,” Kaine told her.

Las sombras alargadas que lo bañaban todo le indicaron que debía de haber pasado todo el día agazapada en aquel rincón.

They were walking in the hedge maze, because they couldn’t be seen there from the house and it was far away enough that she couldn’t hear the sudden screams. “He’ll be here within the week.”

Le temblaba la barbilla y notaba un nudo en la garganta.

Helena’s stomach dropped. “Oh.”

—¿Por qué está haciendo eso aquí? —preguntó, como si el lugar donde torturaban a los prisioneros cambiara lo horrible que era el hecho en sí.

She knew he was telling her to brace her for what was so soon to come, but it didn’t feel like being braced—it felt like being struck.

—Mi padre cree que hay espías entre los inmarcesibles y que por eso el asesino es tan eficiente.

Her throat worked several times. “Do you think there’s any chance I could go to the library with you?

Está convencido de que Puntaférreo es el único lugar verdaderamente seguro que queda. —Bajó la vista—.

I just want to see if I’ve overlooked anything.”

Deberías comer algo.

“If that’s what you want.”

Yo tengo que cenar con Aurelia y él esta noche.

In the library, she could feel the weight of his gaze as she made her way slowly through the aisles, looking for old histories and commentaries on the qualities of alchemy.

—¿Volverás después? —le preguntó agarrándolo de la mano cuando ya se disponía a ponerse de pie.

When he watched her, there was such visible grief in his eyes, she didn’t know how she hadn’t recognised it sooner.

Sus ojos plateados refulgían en la oscuridad.

She knew that to him, what she was doing was stealing time from them.

—Si tú quieres, sí.

If she found nothing, it was all wasted.

Cuando todo estuvo en silencio, sacó los bocetos con los sellos y las notas que había recopilado para analizarlos, modificar algunos de los componentes del diseño que había desarrollado y trazar los patrones con los dedos entrecerrando los ojos, mientras intentaba percibir la energía.

Moments they could have had together, she had spent searching for a solution that did not exist.

Trataba de recordar lo que había sentido al notarla fluir correctamente.

Still, she pulled another book down from a shelf, fingers trembling, and added it to a stack.

No existían obras ni fuentes de referencia que mencionaran sellos alquímicos diseñados para la animancia, así que dependía por completo de la información suelta que había recopilado y de su propia experiencia.

“These too.”

Se podían tardar años e incluso décadas en perfeccionar un sello.

“I THINK—I’VE FIGURED OUT THE array and all the materials I’d need to restore your soul,” she said when Kaine came the next day.

En el mejor de los casos, ella tendría una única oportunidad para hacerlo bien.

She was sitting on the edge of the bed, empty-handed, her meal untouched.

—Shiseo llegará al este de Novis en unos días —le dijo Kaine mientras caminaban por el laberinto de setos para que nadie los viera desde la casa y para que Helena no oyera los gritos repentinos que escapaban del cobertizo donde estaban los prisioneros—.

He paused, shutting the door. “Oh?”

Lo tendremos aquí esta misma semana.

Her left hand kept spasming uncontrollably, and her heart was beating like a fist inside her chest.

A Helena le dio un vuelco el corazón.

“If we alter the base of the array, I could use the inner components of it to hold the energy while I use my animancy to separate your soul from the others.”

—Ah.

“But?”

Sabía que se lo había dicho para que empezara a asimilar lo que se avecinaba, pero, en lugar de darle tiempo…, sintió como si le arrojaran un jarro de agua fría.

She swallowed. “When Luc died, it happened slowly.

Tragó saliva varias veces.

Cetus—Morrough had damaged him so much, his soul couldn’t hold on once Cetus was dead.

—¿Podría acompañarte a la biblioteca?

I didn’t know how to—Your soul was ripped out of your body.

Me gustaría asegurarme de que no he pasado nada por alto.

If I can get it back in, with time maybe it might reintegrate, but we’d need to secure it at least initially, like—like the servants’ souls are doing now, to the phylactery.”

—Como quieras.

“You’d need a sacrificial soul.”

Una vez allí, Helena notó el peso de su mirada sobre ella mientras recorría sin prisa los pasillos entre las estanterías, buscando viejas crónicas sobre las cualidades de la alquimia.

She nodded. “They’d have to be willing.

Cuando Kaine la observaba, en sus ojos se reflejaba una tristeza tan cristalina que Helena no entendía cómo no la había visto antes.

It wouldn’t hold together, it wouldn’t work if they weren’t.”

Sabía que, para él, la investigación no hacía más que robarles un valioso tiempo que podrían estar compartiendo juntos.

“Ah,” was all he said.

Si no encontraba nada, habría desperdiciado cada segundo.

She swallowed hard, jaw trembling. “Maybe if I start over, I can find something else.

Pasaría los pocos momentos que les quedaban buscando una solución que quizá nunca había existido.

I might have come at it from the wrong angle.”

Aun así, sacó otro libro de una estantería con los dedos temblorosos y lo añadió a la pila.

He was silent.

—Estos también.

Her chest convulsed. “Or—I was thinking, what if we prioritise just getting the phylactery first, and go.

—Creo que… he conseguido descifrar el sello y encontrar los materiales que necesitaré para recuperar tu alma —le dijo Helena a Kaine cuando regresó al día siguiente.

Then I’ll have another month to study it, right?

Estaba sentada al borde de la cama, con las manos vacías y sin haber tocado la comida que le habían llevado.

I could build a bomb—we could—you have an old forge here.

Kaine hizo una pausa al entrar y cerró la puerta.

It wouldn’t be high heat or a large detonation.

—¿En serio?

If we used nullium, once Morrough was injured—you could get the phylactery and then we’d run, and—and I can figure something out then.”

Unos espasmos incontrolables se habían adueñado de la mano izquierda de Helena y el corazón le latía con tanta fuerza que sentía cada golpe como si la sacudiera desde dentro.

Kaine’s expression was closed, his gaze infuriatingly patient as he walked over to her. “Can you safely handle explosives while pregnant?”

—Si modificamos la base del sello, podría utilizar sus componentes internos para acumular la energía mientras separo tu alma de la de los demás mediante la animancia.

Her throat closed. “We could work together—I could tell you how to—”

—¿Pero?

Kaine picked up her hand and laid it against his.

Helena tragó saliva.

His fingers twitched several times, and Helena’s entire hand spasmed.

—Cuando Luc murió, se fue apagando poco a poco.

“Which of us has hands steady enough to build a bomb?”

Cetus…, es decir, Morrough lo había dejado tan maltrecho que su alma se desmoronó tras extraer al nigromante de su interior.

Helena snatched hers away, curling her fingers into a fist so tight she could feel metacarpal bones under her fingertips.

No supe cómo… A ti te arrancaron el alma del cuerpo.

The room swam, threatening to topple her from the bed.

Si consigo volver a metértela dentro, puede que con el tiempo se reintegre, pero tendremos que encontrar una manera de asegurarla, al menos al principio.

She braced her other hand firmly against the mattress to steady herself. “Well, maybe if I—”

Igual… igual que con las filacterias.

“Helena, I’m tired.”

—Necesitarías que otra alma se sacrifique.

She looked up and saw it in his eyes.

Ella asintió.

The war had eaten him; it had carved him to the bone and not stopped even then.

—Y tendría que ser por voluntad propia, porque, de lo contrario, el amarre no resistiría y el plan no funcionaría.

He was scarcely more than a ghost.

—Entiendo —fue lo único que dijo él.

She had known, from the moment she’d seen the array on his back, that if he survived it, it would drive him to distil his world to a single point and he would never stray from it.

—Si empiezo de cero, tal vez encuentre otra solución —dijo ella tragando saliva con la mandíbula temblorosa—.

He had made that point her.

Puede que no haya abordado el tema desde el ángulo correcto.

He could not stop so long as she was in danger, and it had worn him almost to nothing.

Kaine permaneció en silencio.

He just wanted an endpoint to look towards.

Helena notó una sacudida en el pecho.

Her shoulders shook. “But … I want to save you back.”

—También… he estado pensando que podríamos centrarnos en recuperar tu filacteria y marcharnos.

“I know.” He said it gently. “And if anyone could, it would be you.

Así tendré otro mes para seguir investigando, ¿no?

But I would like to say goodbye to you before you’re gone, and you are losing yourself in this.”

Podría armar una bomba.

He pulled her into his arms, his chin resting on the top of her head.

Lo haríamos juntos, en la vieja fragua.

But her mind would not stop racing.

No haría falta que desprendiera demasiado calor o que desatara una gran explosión.

When he left, she went back to her research.

Si utilizamos el anulitio, una vez que hiriéramos a Morrough, podríamos quitarle la filacteria y huir.

Starting from scratch.

Entonces… entonces tendría tiempo para pensar en algo más.

When she heard him coming, she put everything away and didn’t mention it.

Kaine se acercó a ella con una expresión impasible salvo por el brillo paciente de su mirada, que molestaba tanto a Helena.

He knew anyway, but they pretended.

—¿Crees que manejar explosivos estando embarazada es una tarea segura?

She kissed him.

A Helena se le cerró la garganta.

Pushed him back against the bed and slid her legs up until she was on his lap, fingers threaded through his pale hair as she moulded her body to his, wanting all of him.

—Trabajaríamos juntos.

As he kissed down her neck, she found the buttons and fastenings on his clothes until she could touch his skin, shoving his shirt down off his shoulders, guiding his hands to her waist.

Podría explicarte cómo…

His hands gripped her, thumbs pressed against her lower ribs, arching her closer.

Kaine le cogió una mano y la colocó sobre las suyas para que notara cómo le temblaban los dedos.

Her hands shook as she began unbuttoning her dress, fingers trembling so badly that they fumbled with the buttons.

Por si fuera poco, la mano de Helena sufrió un espasmo.

Kaine tried to close his hands over hers, but she jerked them free.

—¿Quién de los dos tiene el pulso lo bastante firme como para construir una bomba?

“I want this,” she said, voice shaking. “I want this on our terms before I go—please …”

Helena se soltó y apretó el puño con tanta fuerza que notó los metacarpianos bajo las yemas de los dedos.

Her voice cracked.

La estancia comenzó a dar vueltas y amenazó con tirarla de la cama, así que apoyó la otra mano sobre el colchón para mantener el equilibrio.

“This was ours …” She swallowed, blinking hard. “They took it from us, but it was ours.”

—Bueno, puede que si…

She managed the rest of the buttons and let her dress slip off, pooling at her waist.

—Estoy agotado, Helena.

She wrapped her arms around his neck, pulling him close, kissing him.

Ella levantó la vista y vio en su mirada que la guerra lo había consumido.

She stayed astride him, her thighs bracketing his hips as their bodies joined.

Lo había devorado hasta los huesos y ni siquiera eso había bastado.

His fingers curled against her waist, but he didn’t push her down, didn’t make her move beyond the pace that she felt ready for.

No era más que una sombra de lo que un día fue.

He gave a low groan as she rolled her hips forward.

Ella lo supo desde el momento en que había visto el sello grabado en su espalda.

She tried not to remember, not to compare it to any other time, just trying to dwell on the now, grounding herself in the moment, but it was familiar …

Supo que su poder acabaría empujándolo a focalizar su existencia en un único punto si sobrevivía y que nada lo desviaría de su objetivo.

She remembered it being like this before, slow and intimate.

Kaine se lo había dejado muy claro.

The burning reverence of his touch when he’d made love to her.

No se detendría hasta que Helena estuviera a salvo, y eso lo estaba desgastando casi por completo. Él solo quería tener una meta a la que aferrarse.

That’s what it had been.

A Helena le temblaron los hombros.

Making love.

—Pero… yo también quiero salvarte.

It was what they’d had.

—Lo sé —dijo él con suavidad—.

Y, si alguien hubiera sido capaz de salvarme, esa habrías sido tú.

Pero quiero despedirme de ti antes de que te vayas y la investigación te está cegando.

Entonces la estrechó entre sus brazos y apoyó la barbilla sobre su cabeza.

Pero Helena no pudo dejar de pensar.

Cuando la dejó sola, retomó el estudio.

Empezó de cero.

Cada vez que oía que Kaine regresaba a su dormitorio, lo escondía todo y fingía haber dejado el tema apartado.

Y, aunque Kaine sabía lo que se traía entre manos, ambos hicieron como si no pasara nada.

Helena lo besó.

Lo empujó hasta la cama y se subió a horcajadas a su regazo mientras le enterraba los dedos en el pelo y amoldaba su cuerpo al de él, deseosa por tocar cada centímetro de su piel.

Cuando Kaine se puso a besarle el cuello, ella le soltó los botones y los cierres de la ropa hasta sentir directamente el calor de su piel.

Luego, le bajó la camisa por los hombros y guio sus manos hacia la cintura.

Kaine se aferró a ella y le presionó los dedos contra las costillas hasta que Helena arqueó la espalda para pegarse más a él.

Helena empezó a desabrocharse el vestido, pero le temblaban tanto las manos que los botones se le escapaban de entre los dedos.

Kaine intentó detenerla, pero ella se lo impidió.

—Quiero hacer esto —aseguró con voz trémula—.

Quiero hacerlo antes de irme, habiéndolo decidido nosotros.

Por favor… —se le rompió la voz—.

Esto era algo nuestro… —Tragó saliva y parpadeó con fuerza—.

Nos lo arrebataron, pero era nuestro.

Con dificultad, logró soltar el resto de los botones y se bajó el vestido hasta la cintura.

Luego, le rodeó el cuello con los brazos y lo atrajo hacia sí para besarlo.

Permaneció encima de él, con los muslos a cada lado de sus caderas, cuando sus cuerpos se unieron.

Kaine la agarró de la cintura, pero no la empujó ni la forzó a moverse a otro ritmo que no fuera aquel para el que estaba preparada.

Solo la sostuvo.

Dejó escapar un leve gruñido cuando Helena movió las caderas hacia delante.

Ella intentó no pensar en el pasado ni comparar aquel momento con otros.

Se esforzó por disfrutar del presente, de anclarse a aquel encuentro, pero le resultaba tan familiar…

Recordaba que sus relaciones habían sido de esa manera antes: lentas e íntimas.

Recordaba la ardiente reverencia que le transmitía Kaine con su contacto al hacerle el amor.

Eso era lo que habían hecho siempre: el amor.

Era lo que siempre habían compartido.

CHAPTER 71

Julius 1789

CAPÍTULO 71

HELENA WAS CORRODING LIKE METAL; DISSOLVING, DECAYING, flecking away into pieces.

Julius 1789

There was a constant pain in her chest as she felt herself come apart.

Helena se estaba corroyendo como el metal: se disolvía, se descomponía y se partía en pedazos.

There were so many things she wanted to say to Kaine, but she could scarcely think them without her throat beginning to ache and her heart pounding and she would start crying.

En su pecho había florecido un dolor constante desde que había empezado a desmoronarse.

She’d never been particularly prone to crying before, but the pregnancy seemed to rip it out of her.

Tenía muchas cosas que decirle a Kaine, pero ni siquiera era capaz de pensar en ellas sin que se le cerrara la garganta, el corazón se le desbocara y le entraran ganas de llorar.

The countdown to her departure was slowly tearing her apart.

Nunca había sido una persona de lágrima fácil, pero el embarazo parecía haberla cambiado en ese aspecto.

One day, instead of crying, she snapped and raged at him.

La cuenta atrás la estaba destrozando poco a poco.

His plans were stupid and selfish.

Un día, en vez de echarse a llorar, se encaró con Kaine.

It wasn’t fair that he got to die and she was left to live with everything.

Su plan era estúpido y egoísta.

If he’d let her help rescue Lila, none of this might have happened.

No era justo que él muriera y ella se viera obligada a seguir adelante.

If he’d just trusted her and not been so controlling, if he’d let them work together—everything might have been different.

Si la hubiera dejado participar en el rescate de Lila, no habrían acabado así.

It was all his fault.

Si hubiera confiado en ella, si no hubiera sido tan controlador, si hubiese accedido a colaborar con ella, la situación habría sido muy distinta.

He let her say it all, until she was gasping for breath, hand clawing at her chest, trying to force her heart to beat evenly, and when he had to do it for her, she tried to tear his hands off.

Era todo culpa suya.

When his father called him away, she was left to seethe and realised he was doing this intentionally.

Él la dejó hablar hasta que se quedó sin aliento y se llevó una mano al pecho tratando de obligar al corazón a recuperar su ritmo.

He knew the destructive ways her mind tilted.

Cuando intentó ayudarla, ella le apartó la mano con brusquedad.

Since the moment she’d arrived at Spirefell, he’d gone out of his way to needle and antagonise, trying to provoke her.

Más tarde, después de que su padre lo llamara y Helena se quedara revolcándose en su rabia, comprendió que Kaine estaba haciendo todo aquello a propósito.

He’d given her a target.

Conocía bien los caminos destructivos por los que la mente de ella tendía a desviarse.

When she’d hated him, she’d been less self-destructive.

Desde que había llegado a Puntaférreo, Kaine se había esforzado por provocarla y llevarle la contraria para hacer que reaccionara.

If she was angry now, it would make leaving easier.

Le había dado un objetivo.

He was managing her.

Odiarlo la ayudaba a ser menos autodestructiva.

She swallowed her anger, but all her emotions sat like poison inside her.

Y, si en ese momento se enfadaba con él, su partida sería mucho más fácil para ambos.

A LORRY BROUGHT A FRESH batch of prisoners to Spirefell, and Kaine was gone again.

Helena se tragó su rabia, decidida a no dejarse manipular, pero sus emociones le carcomieron las entrañas como si fueran un veneno.

Helena couldn’t help but wonder at the relationship between Kaine and his father.

Un camión trajo una nueva tanda de prisioneros y Kaine volvió a desaparecer.

They were both unveiled in their contempt for each other.

Helena no podía evitar preguntarse cómo sería su relación con su padre.

Atreus seemed to find so much in his son to despise, and yet seemed to constantly find reasons to need him.

Ambos mostraban un evidente desprecio el uno por el otro que ni siquiera intentaban disimular.

Kaine blamed his father for the tragedy of his mother, and yet Atreus was among the Undying he’d spared, despite seeming an easy target.

Atreus parecía encontrar siempre algún motivo para odiar a su hijo, pero tampoco dejaba de buscar razones para necesitarlo.

Helena was sitting numb with despair when the door opened.

Por otro lado, Kaine culpaba a su padre por la tragedia que había vivido su madre, pero hasta el momento le había perdonado la vida, pese a ser uno de los objetivos más débiles entre los inmarcesibles.

She looked up, blood running cold as one of the uniformed lorry guards stepped into the room.

Helena estaba sentada en la cama, entumecida por el desaliento, cuando la puerta se abrió.

He tilted back the cap on his head, and it was Ivy.

Se le heló la sangre en las venas al levantar la vista y ver que uno de los guardias uniformados del camión había entrado en su habitación.

Helena stared with deadened surprise as Ivy gave a tentative smile.

El intruso se quitó el gorro que le cubría la cabeza y Helena descubrió que era Ivy.

“You were hard to get to.”

Se quedó mirándola, sorprendida pero a la vez entumecida, y la otra chica le ofreció una sonrisa vacilante.

Helena didn’t move. “What are you doing here?”

—No sabes lo mucho que me ha costado llegar hasta ti.

“I’m here to rescue you.”

Helena no se movió.

Ivy had no sooner spoken than there was a scream of metal as the iron around the door warped inwards, barring the door.

—¿Qué haces aquí?

Ivy whirled and tried the door, finding it completely immobile.

—He venido a rescatarte.

She turned and started to move towards Helena.

Tan pronto como dijo eso, un chirrido metálico voló por la estancia.

“Don’t,” Helena said sharply, standing up. “The last time someone came and got too close, he broke almost every bone in their body before he arrived.”

La puerta se combó y quedó encajada en el marco.

Ivy froze, the look of a caged animal filling her eyes.

Ivy se dio la vuelta e intentó abrirla, pero la estructura no cedió ni un milímetro.

However difficult Helena had been to reach, this was clearly not a well-plotted rescue.

Volvió a girarse y avanzó hacia Helena.

“Why are you here?” Helena said, staring at the girl.

—No —se apresuró a decir ella poniéndose de pie—.

She was a girl.

La última vez que alguien vino y se me acercó demasiado, Kaine le rompió todos los huesos del cuerpo sin siquiera estar presente.

She was so young. “You’ve known I was a prisoner here since last year.

Ivy se quedó inmóvil, mirándola como si fuera un animal enjaulado.

Why are you here now?”

Por muy difícil que le hubiera resultado llegar hasta Helena, estaba claro que no se había parado demasiado a trazar un buen plan.

Ivy drew back and then moved around Helena in a wide arc, making for the window, rattling it forcefully, and trying to break the panes of glass.

—¿Por qué estás aquí? —le preguntó Helena mientras la estudiaba de cerca.

The girl had lost her touch, or perhaps been too impulsive, too misguided in what she thought the difficulty of the infiltration would be.

Era muy muy joven, apenas una chiquilla—.

“I thought you were here for interrogation,” Ivy said. “I didn’t know the High Reeve would do—” Her eyes flicked to Helena’s stomach. “—that to you.”

Sabes que llevo prisionera en este lugar desde el año pasado.

Helena scoffed. “They’re doing the same to plenty of girls in Central.

¿Por qué has venido ahora?

Why do you care about me?”

Ivy retrocedió y rodeó a Helena en un arco amplio para acercarse a la ventana y sacudirla con violencia, intentando romper el cristal.

Ivy stilled. “Sofia liked you.

Debía de haber perdido su toque, aunque a lo mejor había actuado de forma demasiado impulsiva.

Wanted me to be your friend.

Tal vez había calculado mal y esperaba infiltrarse con mucha más facilidad en Puntaférreo.

She was always telling me that I should be more like you.

—Pensaba que estabas aquí para que te interrogaran.

That I should help people.

No sabía que el Sumo Inquisidor iba a… —sus ojos volaron hasta el vientre de Helena— hacerte eso.

I never listened.”

Helena resopló.

“I don’t want to be your friend,” Helena said coldly. “Your sister is dead.

—Se lo han hecho a muchas chicas en la Central.

You betrayed us all for a corpse.”

¿Por qué te preocupas por mí?

“I know!” Ivy’s voice rang with grief as she whirled to face Helena, face pale, eyes bright. “I know, but I couldn’t—I couldn’t let her be dead.

Ivy se quedó quieta.

I thought—” Her face crumpled. “—I told myself she was just hurt, but she would come back.

—A Sofia le caías bien.

But she doesn’t.

Quería que me hiciera amiga tuya.

She—can’t.

Siempre me decía que debería parecerme más a ti, que debería ayudar a los demás, pero yo nunca la escuché.

Even if she did, she would never forgive me for all this.

—Pues yo no quiero ser tu amiga —dijo Helena con frialdad—.

Would she?”

Tu hermana está muerta.

Helena felt no sympathy. “You cost us everything.

Nos traicionaste a todos por un cadáver.

Even if we were always going to lose, there were people who could have run, they could have fled if they’d had time.

—¡Ya lo sé! —exclamó Ivy con un grito cargado de tristeza mientras se giraba para mirar a Helena con el rostro pálido y los ojos brillantes—.

But you made sure they didn’t.”

Lo sé, pero no pude…, no fui capaz de lidiar con su muerte.

As she spoke, the doors warped, metal screaming, and Kaine walked in.

Pensé… —Se le descompuso el rostro—.

The wrought iron peeled itself from the floor, elongating into countless points, all aimed at Ivy.

Me dije que solo estaba herida, que podría volver.

A flick of his hand and Ivy would be run through from every side.

Pero no ha mejorado.

She could try to flee, but she would not make it two steps.

No puede hacerlo.

Ivy turned to face him, her face strangely resigned.

Y, en caso de que lo hiciera, jamás me perdonaría esto, ¿no crees?

“What an unexpected traitor,” Kaine said with complete insincerity. “I have to admit I thought you were too smart to fall into a trap this obvious.”

A Helena no le daba ninguna pena.

Ivy gave a bitter smile and shook her head almost sadly. “You don’t remember me, do you?

—Lo hemos perdido todo por tu culpa.

I thought eventually you might.”

Aunque hubiéramos estado destinados a perder, mucha gente podría haber escapado, podría haber huido a tiempo.

Kaine studied her. “I can’t say I do.”

Pero tú se lo impediste.

“I was different when we first met.

Mientras hablaba, la puerta volvió a retorcerse con un chirrido y Kaine entró en la habitación.

Smaller.

Las barras de hierro que revestían la puerta se levantaron del suelo y se transformaron en una infinidad de puntas alargadas que apuntaban hacia Ivy.

Screaming.”

Bastaría con que agitara una mano para que la chica acabara atravesada desde todas direcciones.

Kaine shook his head, as if that could have been countless people.

Podría intentar escapar, pero no conseguiría dar más de dos pasos antes de que la matara, así que se volvió para enfrentarse a él con una extraña resignación en el rostro.

“I used to wear two braids.

—Me habría esperado una traición de cualquiera menos de ti —comentó Kaine con un tono que destilaba la más absoluta falta de sinceridad—.

With bows.” Ivy gestured along her shoulders with both hands. “After the Undying killed my parents, they used them to drag me across the floor and put them in your hands.

He de admitir que no te creía tan tonta como para caer en este tipo de trampa.

You were younger then, too.”

Ivy esbozó una amarga sonrisa y negó con la cabeza en un gesto casi apenado.

Recognition slowly dawned in Kaine’s eyes.

—No te acuerdas de mí, ¿verdad?

Ivy pressed her lips together, inhaling. “When you ran away, the other Undying went after you.

Pensaba que acabarías cayendo en la cuenta.

Forgot all about my sister and me.

Kaine la estudió con atención.

I tried to cut my mother’s head off with the cake knife to make her stop what she was doing to Sofia.

—Me temo que no.

That was when I realised what I could do with my hands.” She looked down at her fingers. “After we got away, Sofia was still alive but she—it was like she was in a dream.

—Era diferente cuando nos conocimos.

She didn’t move unless I moved her or eat unless I fed her.

Más pequeña.

We hid in the slums.

No dejaba de gritar. —Él negó con la cabeza como si aquella descripción pudiese aplicarse a cualquiera e Ivy siguió hablando—: Solía llevar el pelo recogido en dos trenzas con lazos. —Se señaló los hombros con ambas manos—.

When she finally woke up, the last thing she remembered was that it had been my birthday.

Después de que los inmarcesibles mataran a mis padres, las utilizaron para arrastrarme por el suelo hasta ti y luego te las pusieron en la mano.

She didn’t remember any of it.

Tú también eras más joven.

We would have died, if not for you.”

La expresión de Kaine demostró que empezaba a recordarla.

Kaine’s expression grew contemptuous. “Another reason to regret my actions that day.”

Ivy apretó los labios y tomó aire.

Ivy turned confused until Kaine reached into his coat and drew an obsidian dagger.

—Cuando huiste, los demás inmarcesibles fueron a por ti y se olvidaron de mi hermana y de mí.

Then her sharp eyes widened, not with fear but surprise, almost joy. “You’re the killer.”

Intenté cortarle la cabeza a mi madre con un cuchillo pastelero para que dejara de hacerle daño a Sofia.

He smiled. “Yes, and you, in particular, I’ve been looking forward to.”

Fue entonces cuando me di cuenta de que me habría bastado con utilizar las manos. —Se miró los dedos—.

Ivy turned towards Helena. “And you knew?” She looked between them. “Is this all pretend?”

Después de escapar, Sofia seguía viva, pero era… era como si estuviera en trance.

“In a way,” Helena said.

Solo se movía o comía si yo la obligaba.

She hadn’t thought she’d mind seeing Ivy killed, but it seemed she was doomed to feel some pity for anyone she understood.

Nos escondimos en los suburbios.

Crowther had mentioned that Ivy had come from the slums and worked for him in exchange for her sister’s protection.

Cuando por fin volvió en sí, lo último que recordaba fue que había sido mi cumpleaños.

If Sofia had been in a fugue state, it was no wonder Ivy had been able to cling to the fantasy that Sofia was still alive.

Había olvidado todo lo que había pasado.

“Don’t kill her,” Helena said.

De no haber sido por ti, habríamos muerto.

Kaine glanced at her. “You can’t expect me to spare her.”

Kaine esbozó una mueca despectiva.

Helena shook her head. “I don’t think she expects to be spared,” she said, suspecting she was about to make a terrible mistake, but there was so little reason left not to risk everything.

—Otro motivo más para lamentar las decisiones que tomé aquel día.

She looked towards Ivy. “The Undying are all doomed.

Ivy se mostró confundida hasta que Kaine metió la mano en su chaqueta y sacó una daga de obsidiana.

You know that, don’t you?”

Entonces la chica abrió los ojos de par en par en una expresión que, en lugar de miedo, transmitía sorpresa, casi alegría.

Ivy nodded.

—Eres el asesino.

Helena doubted that she had become Undying out of any interest in immortality; more likely it had been a condition of Morrough’s, like Kaine, a leash around a lethal vivimancer’s throat.

—Sí —admitió él con una sonrisa—, y a ti en concreto tenía muchas ganas de cazarte.

“Will you help us?” Helena asked.

Ivy miró a Helena.

Ivy’s sharp eyes jumped between Helena and Kaine, her expression wary and calculating, but she inclined her head.

—¿Y tú lo sabías? —Los miró a los dos—.

“No,” Kaine said sharply. “She can’t be trusted.” He turned on Helena, and his resonance hummed ominously, the iron in the room giving a bone-shuddering groan. “She’ll say anything to get out of this room alive, and then she’ll betray you, just like she betrayed everyone else.”

¿Es esto una farsa?

Helena looked at Ivy and back to Kaine. “I think we can.

—Hasta cierto punto —dijo Helena.

She owes you.

No había esperado que ver morir a Ivy la afectara, pero estaba condenada a sentir compasión por cualquier persona cuya forma de actuar entendiera.

She owes you years of her sister’s life.

Crowther había comentado que Ivy venía de los suburbios y que había estado trabajando para él a cambio de protección para su hermana.

She’ll do this for Sofia.”

Si Sofia había estado un tiempo catatónica, no le sorprendía que Ivy se hubiera aferrado a la idea de que su hermana siguiera viva.

“What do you need?” Ivy asked.

—No la mates.

Her eyes were sharp and curious, that bright look that Helena remembered well.

Kaine le lanzó una mirada rápida.

Helena looked at her. “Kaine’s phylactery.

—No puedes esperar que le perdone la vida.

It’s part of the outer bone of Morrough’s right arm.”

Helena negó con la cabeza.

Ivy trembled almost imperceptibly.

—Creo que ella misma no espera que se la perdones —dijo.

It was clearly more than she’d bargained for. “Why?”

Sospechaba que estaba a punto de cometer un terrible error, pero ya no tenía nada que perder.

Helena looked at her and then at Kaine. “I need it to save him.”

Miró a Ivy—.

Ivy nodded slowly. “I’ll try.

Los inmarcesibles están condenados.

If there’s a way, I’ll find it.”

Lo sabes, ¿verdad?

“You won’t survive, if you do this,” Helena said, watching Ivy, beginning to doubt herself but unable to stop.

Ivy asintió.

Any chance was better than none.

Helena dudaba que se hubiera unido a los inmarcesibles porque estuviera interesada en alcanzar la inmortalidad.

Ivy lifted her chin. “I’m doing this for Sofia.

Todo apuntaba a que había sido una condición impuesta por Morrough, igual que había hecho con Kaine, para ponerle una correa al cuello a la mortífera vivemante.

She can’t be hurt anymore.

—¿Nos ayudarás? —le preguntó Helena.

It doesn’t matter what happens to me.” She looked at Kaine. “You were the reason I could save her once.

Ivy los miró alternativamente a ambos con expresión recelosa y calculadora, pero acabó inclinando la cabeza.

So this will be my thanks for that.”

—No —intervino Kaine bruscamente—.

“I don’t want your thanks,” Kaine said, his lip curling, but Helena clasped his wrist, urging him to lower his arm.

No podemos fiarnos de ella. —Se volvió hacia Helena.

He glared at her. “This is not worth it.

Su resonancia vibró de forma inquietante y el hierro de la estancia emitió un quejido estremecedor—.

She’s not even competent.”

Te dirá lo que quieras oír con tal de salir de aquí con vida y luego te traicionará igual que ha hecho con el resto.

Helena rose up and spoke softly so her voice wouldn’t carry. “Tell me, truthfully, would you have been any different if you thought it could save your mother?

Helena observó a Ivy y volvió a posar la vista en Kaine.

Say no, and I’ll let you kill her.”

—Creo que sí que podemos fiarnos.

His jaw clenched, and he lowered the knife.

Te lo debe.

“Get out before I change my mind,” he said.

Te debe años de la vida de su hermana.

Ivy hesitated a moment, and Helena nodded, urging her to go.

Nos ayudará por Sofia.

Quick as a flash, she darted across the room, weaving around the iron and out the door.

—¿Qué necesitáis? —preguntó la chica con esa mirada brillante, aguda y curiosa que Helena recordaba bien.

The room slowly reassembled itself, and Kaine stared at Helena, accusation in his eyes.

—La filacteria de Kaine —dijo sin apartar la vista de ella—.

“After everything, you’ll risk it all on this?” he asked.

Forma parte del cúbito del brazo derecho de Morrough.

“If it saves you, it’s worth it.”

Ivy tembló casi imperceptiblemente.

“And if it doesn’t?”

Era evidente que la responsabilidad le parecía mayor de la que había esperado.

She looked around.

—¿Por qué?

She didn’t even feel any sense of hope or trust that this could work; she simply couldn’t sit in idle despair any longer. “Then I’ll die knowing I tried everything, which is more happily than I’ll live if I leave you here.

Helena la miró y luego desvió la vista hacia Kaine.

She has nothing to gain from betraying us.

—Necesito salvarlo.

She’s already lost everything.”

Ivy asintió despacio.

He shoved the obsidian knife back into its sheath. “Well, I imagine we’ll find out in short order.”

—Lo intentaré.

He left and returned with two knives, one the obsidian and the other a part of her old set he’d recovered from the bombing, and a suicide pill.

Si encuentro la manera de conseguírosla, os prometo que os la traeré.

If Ivy betrayed them, and he couldn’t reach her in time, she’d have a chance of a quick escape for herself and the baby.

—No sobrevivirás si lo haces —señaló Helena, que empezaba a dudar de su decisión, pero era incapaz de detenerse.

The day passed with a relentless intensity.

Cualquier oportunidad era mejor que ninguna.

Night came, and nothing happened except word that Shiseo’s envoy was crossing into Novis.

Ivy levantó la barbilla.

A few days were all that was left, and time would run out, regardless of what Ivy did.

—Voy a hacer esto por Sofia.

When the house was dark and silent, Kaine came to her.

Ya nadie puede hacerle daño y da igual lo que a mí me pase. —Miró a Kaine—.

They took every moment together slowly.

Tú fuiste el motivo por el que pude salvarla una vez, así que esta será mi forma de darte las gracias.

There was no time left; they couldn’t waste it by rushing.

—No quiero tu gratitud —replicó Kaine con una mueca.

She lay in his arms, listening to his heart.

Cuando Helena lo agarró de la muñeca y lo instó a bajar el brazo, la fulminó con la mirada—.

When she tried to picture home, this feeling was all she could imagine.

No merece la pena.

She rolled onto her back and found his hand, pressing it against the swell between her hips.

No está capacitada para hacer algo así.

“That’s her,” she said. “I’ll—” Her throat grew tight. “I’ll probably be able to feel her move within the next month.

Helena se puso de pie y recurrió al tono de voz más suave que pudo.

The book says it feels like fluttering at first.”

—Dime algo, con la mano en el corazón.

She had to swallow hard to keep speaking.

¿Crees que tu situación habría sido distinta si hubieras tenido la oportunidad de salvar a tu madre?

“It’s called quickening—when you first feel a baby move.” She drew a deep breath. “If you use your resonance, you’ll be able to feel her now.

Si la respuesta es no, te dejaré matarla.

If you want.”

Kaine apretó los dientes y bajó el cuchillo.

His hand twitched and he hesitated.

—Lárgate de aquí antes de que cambie de idea.

“We can do it together,” she said. “You should meet her.”

Ivy vaciló durante un instante y Helena asintió para instarla a marcharse a toda prisa.

THE NEXT DAY, RATHER THAN walk the hedge maze, Kaine took her back to the courtyard.

Cruzó la estancia en un abrir y cerrar de ojos, esquivando los pedazos de hierro, y salió por la puerta.

She froze, heart in her throat at the smell of old blood and decomposition trapped there in the still summer air.

La estancia se reorganizó poco a poco y Kaine estudió a Helena con una mirada acusadora.

Her stomach threatening to upend.

—¿De verdad estás dispuesta a arriesgarlo todo después de lo que hemos pasado?

At least thirty prisoners had been brought to Spirefell since Atreus had returned.

—Si consigo salvarte, merecerá la pena.

Helena didn’t know if it was better or worse if any of them were still alive.

—¿Y si no sale bien?

“Do we have to walk here?” she asked.

Helena miró a su alrededor.

Kaine looked at her.

Ni siquiera ella tenía la esperanza o la confianza de que el plan funcionara, pero no se veía capaz de pasar un solo segundo más sufriendo de brazos cruzados.

There was a risk they were being watched, and so his expression was chilly and indifferent, but his voice was soft. “Just this once.

—Entonces moriré sabiendo que agoté hasta el último recurso, y lo haré feliz, que es mucho más de lo que podré decir si tengo que dejarte atrás y seguir yo sola adelante.

It won’t take long.”

Ivy no conseguirá nada si nos traiciona.

She forced a nod.

Ya lo ha perdido todo.

The courtyard was much more beautiful in summer.

Kaine volvió a guardar el cuchillo de obsidiana en su funda.

The vines that had covered the house like blackened veins in winter had bloomed into climbing roses.

—En fin, veremos más pronto que tarde si nos delata.

There were still two necrothralls stationed at the front of the house, barely more than bones now, and Helena eyed them warily as Kaine led the way across the courtyard garden.

Se marchó y regresó con otros dos cuchillos y una píldora letal.

“You don’t need to worry about them,” he said under his breath. “Morrough is too preoccupied with himself to waste effort on his necrothralls.

Una de las armas tenía la hoja de obsidiana y la otra había formado parte de su antiguo juego, el que Kaine había conseguido recuperar tras el estallido de la bomba.

Their senses are nearly gone, and he hasn’t noticed.

Si Ivy los traicionaba y él no lograba alcanzarla a tiempo, Helena tendría una oportunidad de escapar con el bebé.

Come.

El día pasó con una implacable intensidad.

There’s a reunion that’s rather overdue.”

Cuando cayó la noche, todo siguió igual salvo porque les llegaron noticias de que Shiseo y su séquito estaban cruzando Novis.

It dawned on her then where they were going.

Solo les quedaban unos pocos días e, independientemente de lo que Ivy hiciera, se les agotaba el tiempo.

“Amaris …”

Cuando la casa estuvo a oscuras y en silencio, Kaine fue a buscarla.

Kaine unlocked the stable door. “She had a hard time when you first arrived.”

Disfrutaron de cada momento juntos con tranquilidad.

The door swung open, and in the dim light of the stable, an enormous black shadow unfurled itself from the corner and stood, wings arching and stretching.

No tenían demasiado tiempo y no podían permitirse desperdiciarlo con prisas.

The chimaera came forward, the heavy chain dragging behind her.

Helena estaba tumbada en brazos de Kaine, escuchando los latidos de su corazón.

“I was afraid she’d give us away if I let her near you.

Siempre que intentaba imaginarse un hogar, lo único que se le venía a la cabeza era lo que sentía en momentos como aquel.

She has quite the reputation nowadays,” he said. “You were the only other person she’s ever taken to.”

Se tumbó sobre la espalda, le cogió la mano y se la apoyó sobre el bulto que le crecía entre las caderas.

Helena considered that a rather generous description of her relationship with Amaris.

—Esta es nuestra niña.

Her mouth went dry.

Lo más… —se le formó un nudo en la garganta— lo más seguro es que empiece a notar pataditas durante el próximo mes.

Amaris had grown.

El libro dice que al principio es como un revoloteo. —Tuvo que tragar saliva para seguir hablando—: Se le llama vivificación… al primer movimiento del bebé, quiero decir. —Respiró hondo—.

She was several hands taller, and her immense yellow eyes glowed in the low light.

Si utilizas la resonancia, podrías notarla ya si quieres.

Helena remembered the chimaera being so careful and gentle around Kaine when he was injured, the way she used to curl against Helena’s back, blocking out the cold, but she had a far starker memory of entering the stable and being nearly bitten in half.

A Kaine se le crispó la mano y vaciló.

She took a nervous step back. “I’m not sure that she remembers me.”

—Podemos hacerlo juntos —lo animó—.

Kaine held up a hand, and Amaris stopped. “Oh, that.

Deberías conocerla.

That wasn’t you.

Al día siguiente, en vez de salir a caminar por el laberinto de setos, Kaine la llevó al patio.

That was the necrothralls.

Helena se quedó helada; el olor a sangre seca y descomposición que pendía en el aire hizo que el corazón le latiera con tanta fuerza que parecía querer salírsele por la garganta y que se le revolviera el estómago.

She can’t stand them.” Amaris was bobbing her head impatiently.

Desde que Atreus había regresado, habían llevado como mínimo a treinta prisioneros a Puntaférreo.

He stepped closer and rumpled her fur. “She tolerates the staff, but any of Morrough’s reanimations that get close—well.”

Helena no sabía si la esperanza de que quedara alguno con vida era una idea más reconfortante o desalentadora que darlos a todos por muertos.

He glanced at Helena. “She very much remembers you.

—¿Por qué tenemos que caminar por aquí?

Howled for half the day when you arrived.”

Kaine la miró.

Helena stepped hesitantly closer and let Amaris sniff and nuzzle at her fingers.

Corrían el riesgo de que los estuvieran vigilando, así que mantuvo una expresión fría e indiferente.

When she didn’t lose her hand, she took a step closer.

Sin embargo, su tono fue amable.

“You and Shiseo will take her with you when you go,” Kaine said when she hazarded to rest a hand on Amaris’s head. “Fly at night.

—Solo será esta vez y no tardaremos mucho.

It’ll take a few days to reach Lila, but you’ll be hard to track down that way.” He rubbed Amaris’s shoulder just beneath an immense wing. “You’ll leave her, when you take the ship.”

Helena se obligó a asentir.

Helena’s hand stilled. “Leave her?”

El patio era mucho más bonito en verano.

“She’ll be fine,” he said, but his voice was gruff. “She can hunt for herself, and she doesn’t like most humans, so she’ll avoid populated areas.

Las enredaderas que cubrían la fachada de la casa como venas negras en invierno ahora estaban salpicadas de rosas.

With luck, she’ll head back to Paladia looking for me.

Todavía quedaban dos necrómatas vigilando la puerta de entrada, pero estaban casi consumidos hasta los huesos.

End up in the mountains.”

Helena los observó recelosa mientras Kaine la guiaba por el jardín.

“But doesn’t she need someone to—the transmutations on her have to be maintained if she’s still growing.”

—No te preocupes por ellos —le dijo en un susurro—.

His jaw ticced. “There’s only one surviving chimaera from the war, and everyone knows who it belongs to.

Morrough no puede permitirse desperdiciar su energía en los necrómatas.

If she’s sighted, that will be enough to give an ambitious Aspirant a direction to hunt you down.

De hecho, casi han perdido todos los sentidos y todavía no se ha dado cuenta.

You have to leave her.”

Ven.

He rested his head against Amaris, and her wings fluttered.

Hay un reencuentro que hemos estado postergando durante demasiado tiempo.

She turned her neck to nip at him.

Entonces comprendió adónde se dirigían.

“We’ll go out together, won’t we, old girl?

—Amaris…

Bennet’s last two monsters.”

Kaine abrió la puerta de los establos.

The air in the stable was burning her eyes.

—Lo pasó bastante mal cuando llegaste.

Helena turned and walked out.

Bajo la luz tenue, Helena distinguió una enorme silueta negra que se incorporaba en un rincón y desplegaba las alas.

The air near the house was fresher, and she drew several forceful gasps, her hand pressed over her heart until she heard quick steps and looked up to see Aurelia storming down the stairs towards her.

La quimera se acercó a ellos arrastrando una pesada cadena tras ella.

Aurelia was pale, her eyes flashing with rage.

—Me daba miedo que nos delatara si la dejaba acercarse a ti.

She was wearing a pale-pink dress splashed with scarlet detailing.

En estos meses se ha ganado una reputación y tú eres la única persona a la que le ha cogido cariño aparte de mí.

As she got closer, Helena noticed that the hem and her shoes were also scarlet.

Estaba siendo muy generoso al describir su relación con Amaris de esa forma.

“Where is Kaine?”

A Helena se le secó la boca.

“Aurelia.” Kaine’s voice emerged from the dark interior of the stable. “What did I tell you about speaking to my prisoner?”

El animal había crecido unos cuantos palmos y sus inmensos ojos amarillos resplandecían en la penumbra.

Aurelia whirled towards the stable. “I need to talk to you!

Recordaba lo cuidadosa que la quimera había sido con Kaine cuando estaba herido, cómo se había enroscado en torno a la espalda de Helena para protegerla del frío.

How am I supposed to stay away from her and ever talk to you when you’re always with her?”

Pero la imagen más reciente que tenía de ella era la de haber estado a punto de morir de un mordisco al entrar en los establos.

Kaine stepped out of the stable, eyes glittering. “What do you want?”

Dio un paso atrás con nerviosismo.

Aurelia’s throat worked several times. “I need you to talk to your father.

—No estoy muy segura de que se acuerde de mí.

He’s ruining the house.”

Kaine levantó una mano y Amaris se detuvo.

Kaine raised an eyebrow, looking unconcerned. “I thought you were pleased that he’d come to stay.”

—Ah, ¿lo dices por aquello que pasó?

Aurelia’s eyes bulged in her head. “That was before he turned the house into a torture chamber.

No reaccionó así por ti, sino por los necrómatas.

It was one thing when it stayed in the storehouse, but he’s bringing them inside!

Los odia. —Amaris movía la cabeza en actitud impaciente, así que se acercó a ella y le revolvió el pelaje—.

There are piles of body parts all over, and I walked into a pool of blood because he flayed someone in the middle of the foyer.”

Tolera al servicio, pero, si alguno de los reanimados de Morrough se aproxima a ella…, ya sabes lo que pasa. —Miró de reojo a Helena—.

Helena realised then that Aurelia’s dress was not scarlet-detailed at all.

Te aseguro que se acuerda de ti.

“I advised that you stay in the city,” Kaine said, appearing indifferent to all this. “But you refused because my father said something about domination livening the blood, and you thought, what?” He leaned towards her, lip curling. “That I might set my sights on you?”

Se pasó medio día aullando cuando llegaste.

Aurelia had gone white as a sheet with two scarlet blotches staining her cheeks. “I am your wife.”

Helena dio un paso vacilante hacia la criatura y dejó que la olisqueara y se frotara contra sus dedos.

Kaine cocked his head to one side. “I didn’t ask for you.”

Cuando estuvo segura de que no perdería la mano, se acercó un poco más.

“What’s this?” Atreus had emerged from the storehouse.

—Shiseo y tú os la llevaréis con vosotros cuando os marchéis —dijo Kaine mientras Helena le acariciaba la cabeza a Amaris—.

There was blood up to his elbows, and a long knife used for gutting fish in his hand.

Lo mejor será que voléis de noche.

Aurelia started, clutching at her throat with her iron-ringed hands, shrinking towards Kaine, but Kaine drifted away from her, just happening to insert himself between Helena and his father as they faced each other.

Tardaréis unos días en llegar hasta Lila, pero de esta forma será más difícil que os rastreen. —Rascó a Amaris en el lomo, justo bajo una de sus inmensas alas—.

“I’m afraid Aurelia doesn’t care much for what we’ve done to the house, Father,” Kaine said. “I believe she finds us rather—uncivilised.”

Tendréis que dejarla atrás cuando subáis al barco.

Atreus stared at Kaine for a moment, Crowther’s narrow nostrils flaring in a way that Helena recognised as suppressed anger. “Does she?

Helena se detuvo en seco.

I suppose it is rather excessive.

—¿Cómo que tendremos que dejarla atrás?

I was waiting for you to object.

—Estará bien —le aseguró él con voz ronca—.

I thought at some point surely you’d feel a sense of ownership.

Sabe cazar y no le gustan los humanos, así que se mantendrá alejada de las zonas más pobladas.

You did grow up here …” His voice trailed off as he turned to stare at the immense house which towered around them. “This was your mother’s house.

Con un poco de suerte, volverá a Paladia para venir a buscarme y acabará en las montañas.

She planted those roses the summer we wed.”

—Pero necesita a alguien que… Alguien tendrá que mantener las transmutaciones mientras todavía crece.

Atreus’s grip on his knife tightened, and for a moment Helena felt Kaine’s resonance in her teeth.

Un músculo se tensó en la mandíbula de Kaine.

“I’m afraid the estate has never had much sentimental charm for me,” Kaine said. “Perhaps if you’d come back sooner, you might have made the effort of maintaining it.”

—Solo queda una quimera viva tras la guerra y todo el mundo sabe quién es su dueño.

“Yes, you seem intent on destroying everything this family has ever built,” Atreus said, his face contorting so much, it seemed the dead grey skin might tear as he glared at his son. “What sin did your mother ever commit to deserve such a son?”

Basta con que alguien la vea para que cualquier aspirante ambicioso tenga un punto de partida por el que empezar a buscarte.

Kaine leaned forward, a razor-thin smile spreading across his face, pure contempt in his eyes. “I believe it was when she married you.”

Tendrás que dejarla atrás.

Fury seemed to ignite inside Atreus, but Aurelia broke in.

Kaine apoyó la cabeza contra Amaris y la criatura agitó las alas con suavidad.

“See?

Helena ladeó la cabeza para mirarlo de frente.

See?

—Nos marcharemos juntas, ¿verdad, bonita?

I told you.

Los dos últimos monstruos de Bennet.

It is all his doing!

El aire del establo hacía que le ardieran los ojos, así que se dio la vuelta y salió de allí.

I have been a perfect wife.

Cerca de la casa, el ambiente era más fresco.

You should have seen this hideous mouldering place when he brought me.

Helena aprovechó para tomar unas cuantas bocanadas jadeantes de aire con la mano presionada contra el pecho, pero entonces oyó unos pasos apresurados y vio a Aurelia bajando los escalones de entrada hacia ella hecha una furia.

I’ve done everything to be a proper wife that I have had means to, trying to restore this house, to get rid of all the ugly, fussy old-fashioned things everywhere, and to make it the heart of society.

Estaba lívida, con la mirada centelleante de rabia.

Everything decent in this house is because of me.

Llevaba un vestido rosa pálido con detalles carmesí, y, cuando estuvo casi a su altura, Helena se fijó en que el dobladillo del vestido y los zapatos eran del mismo rojo intenso.

I’m just like your wife, I—”

—¿Dónde está Kaine?

Atreus turned sharply.

—Aurelia —dijo él desde la oscuridad de los establos—, ¿qué te tengo dicho sobre lo de hablar con mi prisionera?

There was a wet snick and a gasping burble as Aurelia stopped speaking.

La chica se volvió hacia el sonido de su voz.

She reached up towards her neck as a line of blood gushed from a slit across her throat.

—¡He de hablar contigo!

She blinked once, mouth opening, but no sound came out, only a blood-filled gasp, and then her head toppled backwards, slit throat opening, body following, and she collapsed onto the white gravel.

¿Cómo quieres que la evite si te pasas todo el día con ella?

Her pink dress turned redder and redder.

Kaine salió de los establos y un destello le surcó la mirada.

Helena had to cram her hand against her mouth to smother the sound that nearly escaped her.

—¿Qué quieres?

The side of her neck burned as her heart began pounding, but she couldn’t move as Atreus glared down at his former daughter-in-law, the fish knife dangling once more from his fingertips, a drop of blood on the curved tip.

—Necesito que hables con tu padre —dijo Aurelia después de tragar saliva varias veces—.

“Do not ever compare yourself to my wife,” he said, staring down at Aurelia.

Está destrozando la casa.

Kaine made no move except to step forward and block the sight of Aurelia’s slit throat from Helena’s view.

Kaine arqueó una ceja con despreocupación.

“I hope you intend to deal with the Ingram family,” he said. “Given that you contracted me into marrying her.”

—Pensaba que te alegraba que se quedara con nosotros.

“What can they do?” Atreus said with a sneer that Helena knew well.

A Aurelia estuvieron a punto de salírsele los ojos de las órbitas.

It was eerie seeing Kaine’s traits in Crowther’s dead face. “You clearly had no intention of ever putting an heir inside her.”

—Eso fue antes de que convirtiera la casa en una cámara de tortura.

Atreus leaned down, pulling Aurelia’s body up off the ground by an arm. “I’ll deal with this, but once this matter is resolved, you will give me the name of a woman you will cooperate in marrying and producing a guild heir with.

¡No me importa que se traiga a los prisioneros al cobertizo, pero está empezando a meterlos en casa!

Otherwise, once I’ve found the last member of the Eternal Flame and gifted them to the High Necromancer, I will request that he order your cooperation in producing an heir, and I will choose the bride.”

Hay pilas de cuerpos desmembrados por todas partes y hoy he pisado un charco de sangre porque ha despellejado a alguien en medio del vestíbulo.

Atreus turned and disappeared into the house, dragging Aurelia with him.

Helena comprendió que el carmesí del vestido de Aurelia no formaba parte del diseño.

The scent of the roses mixed with the coppery tang of fresh blood.

—Te dije que era mejor que te quedaras en la ciudad —le recordó Kaine, todavía impasible—, pero te negaste porque mi padre dijo que la dominancia es una fuente de pasión o algo así, y pensaste… ¿Qué? —Se inclinó hacia ella con la boca retorcida en una mueca—.

Helena turned and walked away, heading towards the far wing of the house.

¿Que eso haría que me fijara en ti?

Once they were inside, in a hallway where they couldn’t be watched, she stopped.

Aurelia se había puesto blanca, pero dos manchas de un rojo intenso le ardían las mejillas.

Kaine was only steps behind her.

—Soy tu esposa.

She knew he was about to ask if she was all right, but she spoke first.

Kaine ladeó la cabeza.

“You planned that.”

—Pero no porque yo quisiera.

He froze for an instant. “What makes you say that?” His voice was light.

—¿Qué está pasando aquí? —interrumpió Atreus saliendo del cobertizo.

“Because she’s a loose end.

Estaba manchado de sangre hasta los codos y portaba en la mano un cuchillo largo, de los que se usan para destripar pescado.

If you’ll let Amaris die, you won’t let Aurelia live.”

Aurelia dio un respingo, se llevó una mano llena de anillos de hierro al cuello y se escondió acobardada detrás de Kaine, pero este se apartó y, con un gesto apenas perceptible, se colocó disimuladamente entre Helena y su padre justo cuando quedaron frente a frente.

His expression hardened. “What did you expect?

—Me temo que a Aurelia no le entusiasma lo que hemos hecho con la casa, padre.

She tried to gouge out your eyes.”

Creo que nos considera un tanto… salvajes.

Helena flinched at the memory of Aurelia’s talons hooking behind her eyeball.

Atreus miró a Kaine durante un momento mientras las estrechas aletas de la nariz de Crowther se agitaban delatando una rabia contenida que Helena reconoció al instante.

Her terror of being blinded, left in the dark forever. “I haven’t forgotten.”

—Conque sí, ¿eh?

“I would have killed her then, but it diverted suspicion to have a pretty wife in the house.

Supongo que me he excedido un poco, pero esperaba que fueras tú quien se opusiera.

Living here alone with you could have attracted attention.

Pensaba que, en algún momento, el cariño que debes de sentir por la casa te empujaría a actuar.

That was the only reason I let her live.”

Al fin y al cabo, te criaste aquí… —Dejó la frase a medias y se dio la vuelta para contemplar la inmensa mansión que se alzaba ante ellos—.

Helena nodded listlessly.

Esta era la casa de tu madre.

None of that surprised her, but it didn’t change anything, either. “I hate it when you kill people because of me,” she said.

Plantó esas rosas el verano en que nos casamos.

She reached up, pressing her left hand against the scar on her neck, remembering her father’s face and the horrible gash below his jaw.

Atreus agarró el cuchillo con más fuerza y, por un instante, Helena notó la resonancia de Kaine vibrándole en los dientes.

That mockery of his smile as her last memory of him.

—Me temo que este edificio nunca ha tenido un valor sentimental para mí —comentó Kaine—.

There was so much easy, indifferent death.

Si hubieras vuelto antes, tal vez podrías haber hecho tú el esfuerzo de conservarlo.

It had bled together.

—Por supuesto, pero tengo la sensación de que estás decidido a destruir todo lo que esta familia ha construido —dijo Atreus con el rostro contraído en una mueca tan exagerada que la piel muerta y gris de su rostro parecía estar a punto de desgarrársele mientras fulminaba a Kaine con la mirada—.

The quantity had grown beyond a tragedy, into a figure so large it was almost abstract.

¿Qué hizo tu madre para merecer un hijo como tú?

Even for her, after so many years of fighting for every life, pouring herself into preserving them, eventually she had ceased to bleed.

Kaine se inclinó hacia delante mientras una sonrisa afilada se dibujó en sus labios y un destello de puro desprecio le cruzaba los ojos.

There was so much now, it was scarcely comprehensible.

—Creo que su mayor pecado fue casarse contigo.

She and Kaine stood in the centre of it.

Un fogonazo de rabia atravesó a Atreus, pero Aurelia intercedió:

“There’s so much more to you,” she said, “but sometimes I feel like all I do is bring out the worst.

—¿Ves?

You would never go so far if it weren’t for me.

¿Ves?

You wouldn’t be like this.

Te lo dije.

I did this to you.”

¡Ha sido todo culpa suya!

“You’re right.

Yo he sido la esposa perfecta.

I don’t imagine I would.”

Deberías haber visto el estado de este agujero horrendo y mohoso cuando me trajo aquí por primera vez.

“I used to have so many dreams for us,” she said, voice thickening. “When I’d worry about you, when I’d do things I didn’t want to, when the war felt so heavy that I was sure I’d break under it, I’d tell myself: Someday you’re going to run away with him.

He hecho todo cuanto ha estado en mi mano para ser una buena esposa.

Somewhere quiet.

Intenté restaurar la casa, deshacerme de todos esos muebles feos y anticuados que hay por todas partes, y convertirla en el corazón de la sociedad paladina.

You won’t ask for very much, just you and him, and that will be enough.” A lump welled up in her throat, and she shook her head. “That was all I wanted.

Si este sitio merece la pena en algo es gracias a mí.

It was my whole dream, to see what we could be away from the war.

Soy igual que tu esposa y…

I thought it would all be worth it for that.”

Atreus se volvió con brusquedad.

She exhaled, right hand clenching, feeling the scars from the amulet across her palm. “But look at everything we’ve done, and it’s still not enough.

Se oyó un sonido húmedo seguido de un gorgoteo sofocado.

I guess in the end, I am like Luc.

Aurelia dejó de hablar al instante y se llevó las manos al cuello justo cuando un reguero de sangre comenzó a brotarle de la herida que le había hecho Atreus en la garganta.

I thought that we could suffer enough to earn each other.”

Parpadeó una vez y abrió la boca, pero solo salió un jadeo sanguinolento.

He said nothing, and she was so tired of his resignation.

Entonces se le fue la cabeza hacia atrás, la herida del cuello se le abrió del todo y su cuerpo se desplomó sobre la gravilla blanca.

“Why are you always so ready to die?” she said, whirling on him even though she’d sworn to herself that she wouldn’t be angry anymore. “Even at the beginning when you made your offer to Crowther, you were already planning to die, like it didn’t matter to anyone.

El vestido rosa se tornó cada vez más rojo.

But why are you still like that now, when it does?”

Helena se tapó la boca con la mano para ahogar el grito que estuvo a punto de escapar de entre sus labios.

Kaine sighed, jaw jutting forward.

El lateral del cuello comenzó a arderle al tiempo que el corazón le retumbaba en el pecho, pero no consiguió moverse.

His thumb pressing against the ring on his hand. “I didn’t have anyone, Helena,” he said quietly. “After my mother died, I was alone.

Atreus contemplaba el cadáver de su difunta nuera mientras la hoja curva del cuchillo que le colgaba de entre los dedos goteaba sangre.

My life was blown apart when I went home at sixteen, and everything I did from that point on was to keep from losing the only thing I had left.

—No vuelvas a compararte con mi esposa —dijo sin apartar la vista.

When she died—it didn’t matter.

Kaine no reaccionó, pero dio un paso adelante para que Helena no tuviera que ver el cuerpo degollado de Aurelia.

Revenge was all I could do to make up for it, and dying for that didn’t matter to anyone—not until you came along.”

—Dado que nuestro matrimonio fue un acuerdo que tú mismo organizaste, espero que te encargues de lidiar con la familia Ingram.

His voice grew bitter.

—¿Qué van a hacernos? —dijo Atreus con una mueca despectiva que Helena conocía bien.

“I didn’t make plans past the war because there were never any plans to make.

Ver las mismas expresiones de Kaine en el rostro muerto de Crowther le ponía los pelos de punta—.

Holdfast, the Eternal Flame, they were never going to win, and I always knew that.

Estaba claro que no tenías la menor intención de dejarla embarazada.

Falling for you didn’t change that—it just … it just made knowing worse.”

Atreus se agachó y levantó el cadáver de Aurelia tirando de uno de sus brazos.

The lights flickered, and a distant buzzing came from the main wing.

—Me encargaré de resolver este asunto, pero después tendrás que darme el nombre de una mujer con la que estés dispuesto a casarte y engendrar un heredero para el gremio.

Kaine tensed, his head snapping right. “Something’s wrong.

De lo contrario, una vez que haya localizado al último miembro vivo de la Llama Eterna y se lo haya entregado al Sumo Nigromante, le pediré que te obligue a cooperar y elegiré yo mismo a la candidata.

He never uses that to call for me anymore.

Atreus se dio la vuelta y entró en la casa arrastrando el cadáver de Aurelia tras de sí.

Go to your room and bar the door.”

El aroma de las rosas se mezcló con el olor metálico de la sangre fresca.

He left quickly.

Helena también se giró, se encaminó hacia el ala más alejada de la casa y no se detuvo hasta que estuvieron dentro, en un pasillo donde no pudieran ser observados.

She watched from the window as he emerged in uniform, including the helmet that concealed his hair.

Kaine la había seguido de cerca, y ella sabía que estaba a punto de preguntarle si se encontraba bien, pero decidió adelantarse y hablar primero:

He led out Amaris, swinging onto her back, and then they were gone, flying towards the city.

—Lo tenías todo planeado.

Helena waited.

Kaine se quedó de piedra.

In less than an hour, a motorcar came.

—¿Qué te hace pensar eso? —preguntó en tono despreocupado.

She watched it pull up, knife in hand.

—Que era un cabo suelto.

Had Ivy been captured or betrayed them?

Si estás dispuesto a dejar morir a Amaris, solo era cuestión de tiempo que te quitaras a Aurelia de en medio.

Was the summons meant to lure Kaine away from the estate?

La expresión de Kaine se endureció.

Instead Atreus emerged in uniform, sliding into the rear.

—¿Y qué esperabas?

The motorcar pulled away.

Intentó arrancarte los ojos de cuajo.

What had Ivy done?

Helena se encogió.

It was the middle of the night when she heard the door disbarred from the outside.

Recordaba demasiado bien la sensación de las uñas de Aurelia clavándose en su rostro, el miedo a perder la vista, a quedar atrapada en la oscuridad para siempre.

Kaine entered, still in uniform, his helmet in his hand.

—No lo he olvidado.

His expression was unreadable.

—La habría matado en ese mismo instante, pero tener una esposa atractiva en casa era una buena manera de no levantar sospechas.

“We received word that while the Eastern envoy was passing through Novis, the train was attacked.

Vivir solo aquí contigo habría llamado demasiado la atención.

Everyone on board was killed—including Shiseo.”

Ese fue el único motivo por el que la dejé con vida.

Helena asintió lánguidamente.

No le sorprendía, pero tampoco cambiaba nada.

—Odio que mates por mí —murmuró llevándose la mano izquierda a la cicatriz del cuello, mientras pensaba en el rostro de su padre y la horrible cuchillada que le habían dado justo bajo la mandíbula.

Aquella risa burlona era el último recuerdo que tenía de él.

Había presenciado tantas muertes insustanciales que empezaban a desdibujarse.

El concepto de «tragedia» se quedaba corto para el número de fallecidos al que se había enfrentado, tan elevado que la cifra empezaba a parecer un concepto abstracto.

Helena incluso había dejado de sufrir ante la muerte, y eso que durante años luchó por cada vida que se le ponía por delante, dándolo todo de sí misma por ellas.

Ahora, ni siquiera lograba entender qué sentido tenía todo aquello.

Y Kaine y ella estaban en el epicentro de todas esas pérdidas.

—Eres mucho más que las muertes con las que cargas, pero a veces me da la sensación de que no hago más que sacar lo peor de ti.

Jamás habrías ido tan lejos de no haber sido por mí.

Yo tengo la culpa de que te hayas convertido en esto.

—Supongo que no, así que tienes razón.

—Solía soñar tan a menudo con nuestro futuro… —prosiguió ella con la voz pastosa—.

Cuando me preocupaba por ti, cuando tenía que hacer algo que no quería, o cuando el peso de la guerra se volvía insoportable, solía repetirme que algún día huiría contigo a algún lugar tranquilo.

No pedía mucho.

Me bastaba con tenerte a mi lado. —Se le formó un nudo en la garganta y negó con la cabeza—.

No quería nada más que eso.

Ver qué nos depararía el futuro tras la guerra era mi único sueño.

Pensaba que todo merecería la pena con tal de conseguirlo.

Exhaló y, al apretar el puño derecho, notó las cicatrices que el amuleto de los Holdfast le había dejado en la palma de la mano.

—Pero ni siquiera todo lo que hemos hecho ha sido suficiente.

Supongo que al final soy como Luc.

Pensaba que, si sufríamos lo suficiente, nos mereceríamos el uno al otro. —Kaine no respondió.

Helena estaba harta de que se mostrara resignado—.

¿Por qué estás tan decidido a morir? —le preguntó girándose sobre los talones, pese que se había prometido no volver a enfadarse con él—.

Cuando le hiciste tu oferta a Crowther ya te dabas por muerto, como si pensaras que nadie te echaría de menos.

Pero ¿por qué sigues actuando igual ahora, cuando sabes con certeza que alguien sí lamentaría tu pérdida?

Kaine suspiró e hizo un gesto resignado mientras presionaba el pulgar contra el anillo que llevaba.

—Por aquel entonces no tenía a nadie, Helena —susurró—.

Cuando mi madre murió, me quedé solo.

Mi vida se desmoronó al volver a casa a los dieciséis años y, desde entonces, intenté aferrarme a lo que me quedaba.

Tras su muerte, todo dejó de importarme… Vengarme era lo único que podía ayudarme a compensar lo sucedido, y a nadie le habría importado que perdiera la vida en el intento… hasta que llegaste tú. —Su tono se volvió amargo—.

Nunca he visualizado un futuro después de la guerra porque mi idea siempre fue no tener uno.

Siempre supe que Holdfast y la Llama Eterna no ganarían la guerra, y enamorarme de ti, en vez de hacerme cambiar de opinión, solo consiguió… empeorar las cosas.

De repente las luces parpadearon y desde el ala principal llegó un zumbido lejano.

Kaine se puso tenso y miró hacia la derecha.

—Algo va mal.

Ya nunca usa ese método para llamarme.

Ve a tu habitación y bloquea la puerta.

Se marchó apresuradamente.

Desde la ventana de su dormitorio, Helena lo vio salir vestido con su uniforme puesto y el casco que le ocultaba el cabello.

Sacó a Amaris de los establos, se subió a su lomo y salieron volando en dirección a la ciudad.

Helena esperó con un cuchillo en la mano.

Menos de una hora más tarde, un automóvil se detuvo ante la casa.

¿Habrían capturado a Ivy?

A lo mejor los había traicionado.

¿Y si habían llamado a Kaine para mantenerlo alejado de Puntaférreo?

Atreus salió vestido de uniforme, se metió en la parte trasera del coche y se alejó.

¿Qué había hecho Ivy?

No oyó el sonido de la puerta al abrirse hasta bien entrada la noche.

Kaine apareció todavía con el uniforme puesto y el casco en la mano.

Su expresión era indescifrable.

—Nos han informado de que el tren en el que viajaba el séquito oriental ha sido atacado en Novis.

Todo el mundo ha muerto…, incluido Shiseo.

CHAPTER 72

Julius 1789

CAPÍTULO 72

SHISEO WAS DEAD.

Julius 1789

His return had hung over Helena like a raised sword, so long a foregone conclusion.

Shiseo había muerto.

He would return and she would go.

Su regreso había pendido sobre la cabeza de Helena como una espada, como una certeza inevitable. Él volvería y entonces ella se marcharía.

That fact had felt immutable.

Era una conclusión de la que nunca había creído poder escapar.

Kaine was shaking his head slowly, as if he could scarcely believe it himself.

Kaine negaba con la cabeza despacio, como si ni siquiera él pudiera creérselo.

“Is it confirmed?”

—¿Está confirmado?

“They sent his head.

—Nos han enviado su cabeza.

Novis is claiming they had no direct part in it, that it’s a surviving faction of the Eternal Flame, but—there isn’t one.

Desde Novis aseguran que no han tenido nada que ver con ello, que han sido los supervivientes de la Llama Eterna, pero… ya no queda nadie capaz de hacer algo así.

Not with those kinds of abilities.

Ha sido un ataque de prueba.

This was an experimental salvo.

La reina está tanteando el terreno y quiere comprobar si los países aliados se lavarán las manos en caso de verse obligados a escoger bando y si Nueva Paladia tendrá los recursos necesarios para defenderse. —Bajó la vista y el aire se cargó de resonancia, pero aun así dejó escapar una carcajada—.

The queen is calculating, and she wants to see if the allying countries will distance themselves if pressured to choose a side, and whether New Paladia has any recourse.” He lowered his head, and the air warped with his resonance, but then he laughed. “The irony is, this is what we orchestrated, this was our plan, except they weren’t supposed to do it until I was gone.”

Lo más irónico de todo esto es que este era nuestro plan.

He threw his helmet against the wall. “Now they’ve given Morrough warning and time to assemble forces and recall the necrothralls from the mines, and I am still here and I can’t refuse orders.

Esto era justo lo que teníamos pensado hacer.

Fuck!”

Pero se suponía que debían esperar hasta que yo hubiera desaparecido del mapa. —Tiró el casco contra la pared—.

So they were all going to die, then.

Ahora han puesto a Morrough sobre aviso y le han dado tiempo para reagrupar fuerzas y sacar a los necrómatas de las minas.

Kaine was going to die, she would die, their daughter would die.

Y yo sigo vivo y no puedo negarme a acatar sus órdenes.

Spirefell was a cage and a tomb.

¡Joder!

She reached out to him, her fingers almost numb. “It’s all right, Kaine.

Entonces iban a morir todos.

You did everything you could.”

Kaine iba a morir, ella iba a morir, su hija iba a morir.

I’d rather die in your arms.

Puntaférreo era una tumba además de una jaula.

His eyebrows knit together for a moment. “You’re still leaving.”

Extendió una mano para tocarlo con los dedos al borde del entumecimiento.

Helena stared at him, not understanding.

—No pasa nada.

The escape plan had hinged on Shiseo.

Has hecho todo lo que has podido.

He pulled off his gloves. “There are other ways, they’re just … not as clean.

«Prefiero morir en tus brazos».

There’s more risk of being tracked down if they move quickly to pursue, which is likely to happen.

—Tú te vas a marchar igual —dijo él tras fruncir el ceño brevemente.

Morrough will do anything to recover you.

Helena lo miró sin entender nada mientras él se ponía los guantes.

If you can reach the coast in time, you’ll disappear into the islands long before they can catch up.

El plan de escape dependía de Shiseo, sí—.

But—you’ll have to get to Lila alone.

Pero hay otras opciones, aunque tienen… más fisuras.

Unless you think you’re strong enough to take Amaris by yourself.”

Es bastante probable que corras el riesgo de que te sigan si se dan prisa.

“How—alone?”

Morrough hará lo que sea necesario con tal de recuperarte.

Even before, during the war when she’d been stronger, not prone to fits of panaphobia, flying on Amaris was something she’d endured only out of necessity.

Si llegas a la costa a tiempo, podrás desaparecer antes de que te alcancen, pero… tendrás que llegar sola hasta Lila.

The height and speed had always terrified her, and Amaris had known where to go, requiring no guidance from Helena.

A no ser que te veas con fuerzas para volar en Amaris sin ayuda.

Flying at night as Lumithia’s crescent shrank out of sight was almost unimaginable.

—¿Cómo…? ¿Sola?

It would be black as pitch, the world an abyss beneath her.

Incluso antes, cuando todavía era fuerte y no sufría ataques de pánico sin motivo, montar a lomos de Amaris era algo que solo había tolerado por necesidad.

Her head felt light just thinking about it.

La altura y la velocidad a las que volaba eran aterradoras.

“I’ll take you as far as I can, and there will be a ship downriver that will sail to the coast.

Por si fuera poco, la quimera siempre había sabido adónde ir; nunca había necesitado que Helena la guiara.

I’ll show you maps and the route you’ll take inland to find Lila.

No concebía volar de noche con Lumitia casi desaparecida en el cielo.

I can arrange transportation, but it would be safest if you travelled at least part of the way on foot, if you think you’d be able to manage the distance.

El mundo sería un abismo negro bajo sus pies.

Just before the Abeyance, you’ll go to the ports; there is passage booked and false identification papers waiting.

Se mareaba solo con imaginárselo.

You’ll take a ship to Etras.

—Te llevaré tan lejos como pueda.

I’ve arranged a place there.”

Habrá un barco esperándote río abajo para acercarte a la costa.

Her heart stuttered, tripping over itself as she tried to think.

Te enseñaré mis mapas y la ruta que tendrás que seguir por el continente para encontrar a Lila.

“You don’t have to decide now,” Kaine said, his hand on her shoulder. “I’ll arrange for both, and you can choose.

También podría prepararte algún transporte, pero creo que será más seguro que al menos hagas una parte del trayecto a pie si te ves capaz de ello.

I know it’ll be hard, but it will be worth it.

Irás a la zona portuaria justo antes de la latencia; allí te he dejado un billete y documentos de identidad falsos para que viajes hasta Etras, donde ya te he preparado un lugar para alojarte.

Lila’s been waiting for you a long time.”

El corazón de Helena se estremeció y dio un vuelco mientras trataba de asimilarlo.

She nodded shakily.

—No tienes que tomar una decisión ya —la tranquilizó Kaine, apoyando una mano sobre su hombro—.

Everything had to move fast.

Prepararé ambas opciones para que puedas elegir.

The Abeyance wouldn’t wait, and if there was a war about to break out between Paladia and the surrounding countries, Kaine did not want her there for it.

Sé que será duro, pero merecerá la pena.

After all the years spent hoping that Novis or any of their neighbours might intervene on their behalf, they now acted at the worst possible moment.

Lila lleva ya un tiempo esperándote.

“I have to go,” he said after a bit. “I’ll come see you when I can.

Helena asintió, temblorosa.

Try to eat and rest as much as you can.

Tendrían que actuar deprisa.

Keep the doors barred.

Lumitia no iba a esperar por ellos y, si estallaba una guerra entre Paladia y los países vecinos, Kaine no quería que Helena estuviera todavía allí para verla.

Fortunately, with Aurelia gone, the door is more secure.

Después de pasar tantos años con la esperanza de que Novis o cualquiera de los demás países intervinieran en el conflicto, ahora habían decidido hacerlo en el peor momento posible.

Crowther had no iron resonance to speak of, despite my father’s efforts to plumb some from the decrepit depths of his corpse.

—Tengo que irme —dijo Kaine al cabo de un instante—.

As long as the door’s locked, he can’t open it.”

Vendré a verte en cuanto pueda.

He was rambling, because he was nervous; things were slipping out of his control.

Intenta comer y descansar.

All his carefully laid plans destroyed by the very intervention the Resistance had been waiting for when annihilated.

Y no le abras la puerta a nadie.

SHE BARELY SAW KAINE AFTER that.

Por suerte, ahora que Aurelia no está, el cerrojo será mucho más seguro.

For days, he was gone; she didn’t think he slept at all.

Crowther no dominaba la resonancia férrea pese a que mi padre se ha esforzado por sacar su poder del fondo de su cadáver decrépito.

She tried to do her part, to eat and perform callisthenic exercises inside her room to build up stamina and get a little stronger so that preparations were not so limited by her.

Mientras la puerta permanezca cerrada, no podrá entrar.

Atreus returned to Spirefell, apparently no worse off for having murdered Aurelia, assuming it had become known.

Estaba divagando porque estaba nervioso; la situación empezaba a írsele de las manos.

He seemed to have run out of prisoners; instead he prowled around the house.

La misma intervención que la Resistencia había estado esperando al ser aniquilada había destrozado también todos sus planes, cuidadosamente trazados.

She heard his footsteps in the hallway outside her door and spotted him entering and leaving the chantry several times.

Apenas vio a Kaine después de aquello.

When the windows rattled from the wind of Amaris’s wings, she knew Kaine had returned at least briefly.

Pasó varios días fuera y Helena dudaba que estuviera durmiendo en absoluto.

He was busy with more than merely preparations for her escape.

Por su parte, ella intentó cumplir con lo que le había prometido: comió e hizo su rutina de ejercicios en la habitación para ganar resistencia y recuperar fuerzas, de manera que el plan de huida no estuviera tan limitado por su condición física.

He was the High Reeve; he’d be expected to coordinate the response to the attack.

Atreus regresó a Puntaférreo.

She was surprised when only a few minutes later, the door opened and he walked in.

Si la noticia del asesinato de Aurelia había salido a la luz, esta no parecía haber tenido el más mínimo efecto sobre su integridad.

His eyes were so bright, they seemed to actually glow.

Sin embargo, por cómo deambulaba por la casa, daba la impresión de haberse quedado sin prisioneros.

He was the furthest from human he had ever appeared.

Helena oyó sus pisadas por el pasillo que conducía hasta su dormitorio y lo vio salir y entrar de la capilla unas cuantas veces.

He walked towards her as if he sensed but did not actually see her.

Cuando las alas de Amaris sacudieron las ventanas, supo que Kaine había regresado, aunque fuera por unas horas.

“Kaine?” she said, her heart in her throat.

Su plan de huida no era lo único que lo mantenía ocupado.

He didn’t respond.

Como Sumo Inquisidor, se esperaba que coordinara la respuesta al ataque que habían sufrido los inmarcesibles.

The wrongness of whatever had happened to him was visceral.

Por eso, le sorprendió que entrara en su habitación unos minutos más tarde.

Cold swept through her.

Los ojos le brillaban tanto que casi resplandecían, y ese fulgor le hacía parecer menos humano que nunca.

The instinct to run frayed her every nerve, but she went towards him.

Se acercó a ella como si percibiera su presencia, pero sin verla en realidad.

She touched his face. “What happened?”

—¿Kaine?

He blinked, and a little humanness seemed to seep into him.

A Helena estaba a punto de salírsele el corazón por la boca, pero él no respondió.

She held his face, tilting it down towards hers.

Tenía el presentimiento de que algo terrible había sucedido.

“Kaine?”

Un escalofrío le caló hasta los huesos y, aunque todo su cuerpo le pedía que huyera, avanzó hacia él y le tocó el rostro con suavidad.

“I’ve never killed so many at once before …” he said softly.

—¿Qué ha pasado?

“How many?”

Kaine parpadeó y su expresión recuperó un atisbo de humanidad.

His eyes flickered, darting as if trying to calculate the number.

Helena siguió sosteniéndole la cara y se la bajó con cuidado para que la mirara.

Then he shook his head.

—¿Kaine?

“What happened?”

—Nunca había matado a tantos de golpe… —susurró.

He was looking through her, as if he still wasn’t quite there.

—¿Cuántos han sido?

“I was ordered to make a show of strength.

Movió los ojos de un lado a otro, como si intentara calcular el número exacto, pero negó con la cabeza.

A warning.” He swallowed. “There were rows and rows of prisoners.

—¿Qué ha pasado? —insistió la chica.

I don’t know where they got so many.”

Kaine la miraba sin verla, como si no estuviera del todo presente.

As he spoke, his expression slowly thawed, growing younger and younger until he looked painfully boyish, his eyes huge.

—Me pidieron una demostración de fuerza.

He was going into shock.

Que les hiciera una advertencia. —Tragó saliva—.

He didn’t seem to be talking to Helena so much as trying to explain it to himself.

Había hileras e hileras de prisioneros.

“I didn’t know there’d be so many,” he said. “This wasn’t supposed to happen until I was gone.”

No sé de dónde consiguieron a tantos.

She pulled him closer, wrapping her arms around his shoulders.

Mientras hablaba, su expresión se fue descomponiendo hasta volverse dolorosamente juvenil.

He felt cold, even though it was nearly the peak of summer, and his skin was clammy.

Con la mirada desencajada, no parecía más que un muchacho.

It seemed impossible that he could continue much longer.

Estaba paralizado por la conmoción y daba la sensación de que estuviera explicándose la situación a sí mismo, más que hablándole a Helena.

As if he were trying to outrun fate, but every time he managed to outpace it, Morrough demanded something else.

—No esperaba que hubiera tantos.

And she couldn’t do anything.

Se suponía que la situación no se descontrolaría hasta que yo ya no estuviera aquí.

The impotence burned inside her. “Have you seen Ivy?

Helena le rodeó los hombros con los brazos y lo estrechó contra su cuerpo.

Has she said anything to you?

Pese a que estaban en pleno verano, Kaine tenía la piel fría y húmeda.

Is she still trying?

No parecía que fuera a aguantar mucho más así.

Maybe if you both—”

Tenía la sensación de que Kaine estaba intentando darle esquinazo a su propio destino.

He blinked and seemed to come back to himself.

Sin embargo, cada vez que conseguía sacarle algo de ventaja, Morrough le asignaba una nueva tarea.

He shook his head, straightening. “Don’t.

Y Helena no podía hacer nada para impedirlo.

I’m fine … just tired.

La impotencia la estaba consumiendo.

I’ll be fine.

—¿Has visto a Ivy?

Almost over now.”

¿Te ha dicho algo?

He meant it as reassurance, but the words left her empty as he vanished back through the door.

¿Sabes si sigue con los planes?

SHE WAS SO ON EDGE after Kaine left again that when she felt a sensation in her lower abdomen, her first reaction was pure panic.

A lo mejor si…

She went utterly still, heart faltering, and it came again.

Kaine pareció volver a la realidad con un parpadeo.

Fluttering.

Negó con la cabeza y estiró la espalda.

She stared down, pushed her dress flat so she could run her hands over the swell between her hips.

—Para.

She still forgot sometimes that she was pregnant.

Estoy bien… Solo me encuentro cansado.

As unbelievable as Lila getting pregnant during the war had been, she had always liked children; they were drawn to her, and Lila knew exactly how to make them laugh.

Todo irá bien.

Helena had never had that kind of allure.

Esto se acabará pronto.

She didn’t know if she could be a good mother, or if wanting to keep this baby wasn’t just her selfishness rearing its head.

Aunque trataba de tranquilizarla, sus palabras abrieron un vacío en su interior cuando salió de la habitación.

Her inability to let go.

Helena se había quedado con los nervios tan alterados tras la partida de Kaine que, cuando notó un movimiento en la parte baja del abdomen, su primer impulso fue entrar en pánico.

To love someone.

Se mantuvo quieta como una estatua, con el corazón encogido, y entonces lo volvió a notar.

To be needed.

Como un revoloteo.

Her hand trembled violently as she pressed it against her stomach, letting her resonance reach hesitantly inwards, sensing the tiny bones softer than cartilage, veins like threads.

Bajó la mirada y se tiró del vestido para pasar las manos por el bulto que le crecía entre las caderas.

Soon this would be all that was left of Kaine in the whole world.

A veces, todavía se olvidaba de que estaba encinta.

“I’m going to take care of you,” she whispered. “It’s—our way.”

Aunque el embarazo de Lila había sido toda una sorpresa, a ella siempre le habían gustado los niños.

She’d barely spoken the words when the door opened and Kaine strode in.

Lila era un imán para ellos: sabía cómo hacerles reír.

It had been nearly a day but his colour was still unsettling, his eyes too bright.

Helena, sin embargo, nunca tuvo esa cualidad, así que no sabía si sería una buena madre o si la decisión de tener al bebé no era más que el reflejo de su propio egoísmo, de su incapacidad para rendirse.

“Stroud’s coming,” he said, his voice tense. “I came as fast as I could, but I have to—”

O de su deseo de querer, de saber que alguien la necesitaba.

As soon as he reached her, he was removing the manacles and sliding the nullium tubes into place.

La mano le temblaba cuando se presionó el vientre y dejó que la resonancia se sumergiera en su interior tímidamente para percibir los diminutos huesos de la pequeña, todavía más blandos que el cartílago, así como las delicadas venas que surcaban su cuerpecito.

Helena winced as her resonance vanished like an extinguished light.

Pronto, su hija sería lo único que le quedara de Kaine en el mundo.

Kaine was barely done fastening them when his eyes lost focus. “She’s here.

—Voy a cuidar de ti —le susurró—.

Make sure everything’s hidden.”

Es… lo que tu papá y yo siempre hemos hecho el uno por el otro.

When Stroud arrived, it was clear that the current tensions disagreed with her.

Un segundo después de pronunciar aquellas palabras, Kaine entró por la puerta.

There were hollows beneath her eyes.

Había pasado casi un día entero desde el incidente, pero todavía tenía un color perturbador y sus ojos seguían desprendiendo un brillo demasiado intenso.

Her cheeks were red from split capillaries.

—Stroud está de camino —dijo con voz tensa—.

“Central is specifically designed to accommodate gestation,” she was saying in a strident voice. “Marino is our most crucial subject.

He venido tan rápido como he podido, pero tengo que…

She should be there, where I can keep a close eye on the foetal development and we can move quickly once viability is achieved.”

Tan pronto como llegó a su altura, le quitó los grilletes y le colocó los conductos de anulitio en las muñecas.

“And you think that the ‘gestational environment’ you’ve set up is conducive for someone with a heart condition agitated by stress?

Helena se estremeció al notar que su resonancia se desvanecía como una luz al apagarse.

You might as well ask her to attempt a spontaneous abortion,” Kaine said, sneering at Stroud. “Marino is my prisoner.

Kaine apenas había terminado de hablar cuando se le desenfocó la mirada.

The High Necromancer entrusted her to me, and he has not changed his mind on that point.

—Ya está aquí.

I will not have you tampering with my assignment just because you’ll no longer have Shiseo’s work to legitimise yourself with.”

Asegúrate de esconderlo todo.

Stroud turned a furious shade of red, as if a fresh wave of capillaries were splitting beneath the surface of her skin. “I will be appealing this.”

Cuando Stroud entró en la habitación, Helena supo enseguida que la tensión que se respiraba en el país no le estaba haciendo ningún bien a la mujer.

“You’re welcome to try, but I did tell him of your interference and its contribution to her current state.

Tenía los ojos hundidos y las mejillas rojas por los capilares rotos.

She might not have a heart condition at all if you hadn’t rushed her interrogation by injecting her with a nearly lethal dose of stimulants and threatened to cut her tongue out if she didn’t get pregnant.

—La Central está específicamente diseñada para acomodar a las gestantes —estaba diciendo con aquella voz suya tan estridente—.

Now get on with whatever pretence brought you here.”

Marino es nuestro sujeto de prueba más importante.

Stroud’s entire face was nearly beet red as she performed a perfunctory check of Helena’s heart condition and pregnancy.

Debería estar allí para que yo pueda seguir de cerca el desarrollo del feto y avancemos más deprisa una vez que sea viable.

She’d seemingly hoped to sneak into Spirefell and commandeer Helena while Kaine was busy.

—¿Y crees que el «entorno gestacional» que has creado le vendrá bien a una persona con una dolencia cardiaca detonada por el estrés?

In a few minutes, she was done and furiously repacking her satchel so that Kaine could escort her back out.

Dejarla allí sería como pedir a gritos un aborto espontáneo —replicó Kaine con una mueca de desprecio—.

Helena watched from the window as Stroud climbed into a motorcar and pulled away.

Marino es mi prisionera.

The car was barely through the gates when the lights in her room flickered, and she heard the distant buzzing from the main wing.

El Sumo Nigromante me la confió para que la vigilara y, que yo sepa, todavía no ha cambiado de idea.

Kaine was already being summoned again.

No permitiré que te interpongas en mi tarea solo porque ya no cuentas con el trabajo de Shiseo para legitimar tu papel.

She watched through the window as Kaine emerged from the house, swinging up onto Amaris’s back.

El rostro de Stroud adquirió un furioso color rojo, como si una nueva capa de capilares acabara de romperse bajo la superficie de su piel.

The chimaera ran half the length of the courtyard and was airborne.

—Pienso hablar con el Sumo Nigromante de esto.

Helena pressed her hand on the window, the nullium tube pressing against the tendons of her wrist.

—Te animo a que lo intentes, pero ya le he informado de que tus intromisiones han contribuido al estado en que la chica se encuentra ahora.

The day’s paper arrived with lunch.

Tal vez no habría desarrollado esa arritmia si tú no hubieras intentado apresurar el interrogatorio al inyectarle una dosis casi letal de estimulantes y amenazarla con cortarle la lengua si no se quedaba embarazada.

The photograph on the cover was enough to turn her stomach.

Ahora céntrate en lo que se supone que has venido a hacer.

It was taken from the main gates of the Institute, which opened directly across from the steps of the Alchemy Tower.

El rostro de Stroud permaneció enrojecido de la ira mientras le hacía a Helena el reconocimiento de rigor para comprobar cómo se encontraba su corazón y cómo progresaba el embarazo.

There on the steps stood Kaine, no helmet, nothing concealing his identity; his face was visible for all to see, his eyes so bright they distorted the photograph.

Según parecía, su intención había sido colarse en Puntaférreo y llevarse a Helena mientras Kaine estaba ocupado.

Between him and the gate, covering the commons, were rows of bodies.

En tan solo unos minutos ya había acabado y estaba recogiendo su bolsa hecha una furia.

She kept waiting for Kaine to come back, but hours passed and he didn’t.

Kaine la acompañó a la salida y Helena se asomó a la ventana para verla subirse a un automóvil y alejarse de la casa.

It wasn’t like him to leave her in the house with Atreus unless she could secure the door.

El vehículo apenas había cruzado la verja de entrada cuando las luces parpadearon y se oyó un zumbido lejano proveniente del ala principal.

Night fell and Lumithia was little more than a sliver of light, as if the night sky were a black curtain concealing the daylight, and someone had pierced it with a knife.

Volvían a llamar a Kaine.

A low howl floated through the house.

Como no le había dado tiempo a apartarse del cristal, Helena lo vio salir de la casa y subirse a lomos de Amaris, que recorrió la mitad del patio al galope antes de alzar el vuelo.

Helena went to the window.

Helena apoyó la mano sobre la ventana y el anulitio hizo presión sobre los tendones de su muñeca.

Amaris was standing in the courtyard, a huge shadow, only her edges catching the moonlight.

Le trajeron el periódico del día con la comida.

Her head kept dipping down to nuzzle something on the ground, and then she’d tilt her head back and give a soft breathy howl with those horse lungs of hers, like a moaning gust of wind.

La fotografía de la primera plana bastó para que se le revolviera el estómago.

As Helena watched, Amaris circled and pawed the ground, wings fluttering nervously.

La habían tomado desde la verja de entrada a la Academia, que se encontraba justo frente a los escalones de la Torre.

For an instant the feeble moonlight reached the ground, illuminating pale hair.

En esos mismos escalones se veía a Kaine sin el casco, sin nada que ocultara su identidad.

Helena ran to the door, finding one of the servants in the hall.

Su rostro permanecía al descubierto, pero el intenso brillo de sus ojos había distorsionado la fotografía.

“Get Davies and the butler, I don’t know his name,” Helena said. “Kaine’s in the courtyard.”

Entre la verja y él se alineaban filas y filas de cadáveres.

It moved, but very slowly.

Esperó durante horas a que Kaine regresara, pero no apareció.

Helena barely had time to think about the dark or the shadows, clutching at the wall as she descended the stairs, willing her heart to stay steady.

No era nada propio de él dejarla sola en la casa con Atreus sin devolverle la resonancia para que bloqueara la puerta.

She faltered at the doorway.

Cuando la noche cayó, de Lumitia no quedaba más que una delgada franja de luz, como si el cielo nocturno fuera una cortina negra que cubría la luz del sol y alguien la hubiera desgarrado con un cuchillo.

The house was all dark; there were no signs of Atreus.

Un aullido grave flotó por los pasillos de la casa.

She tried to tell herself that it was good it was dark, Morrough wouldn’t be able to see well if he was watching.

Helena se acercó a la ventana.

She drew a deep breath and rushed across the gravel to where Amaris was giving another helpless howl.

Amaris estaba en el patio; la escasa luz de la luna recortaba la silueta de su sombra descomunal.

The chimaera snarled, whirling when Helena got close.

Bajaba la cabeza de vez en cuando para empujar algo con el hocico, luego la ladeaba y profería un aullido suave y entrecortado que recordaba al gemido del viento gracias a esos pulmones de caballo que tenía.

Helena stopped, showing her empty hands.

Helena la vio caminar en círculos, arañar el suelo con las zarpas y agitar las alas con nerviosismo.

“It’s me,” she said. “Remember?

Por un momento, la débil luz de la luna bañó el suelo e iluminó una cabeza de cabello claro.

I’ll help him.”

Helena se apresuró a salir de la habitación y encontró a uno de los miembros del servicio en el pasillo.

Amaris stopped snarling, but her muzzle remained curled back.

—Ve a buscar a Davies y al mayordomo.

She let Helena kneel and crawl the remaining distance to Kaine.

No sé cómo se llama.

He was lying face down and when she rolled him over, her hands came away wet with blood.

Kaine está en el patio.

He smelled of rot, of that awful hall underground.

El hombre se movió muy despacio.

His skin was cold, and he was barely breathing.

Helena apenas tuvo tiempo de preocuparse por la oscuridad o las sombras mientras bajaba la escalera aferrándose a la pared y tratando de controlar los latidos de su corazón.

“Kaine?

Flaqueó al llegar a la puerta.

Kaine?

La casa estaba completamente a oscuras y no había rastro de Atreus.

What did he do to you?” She shook him gently.

Trató de tranquilizarse diciéndose que la penumbra era una ventaja, que Morrough no podría ver nada si estaba vigilando la casa.

She’d seen him injured by nullium before, but she’d never seen anything like this.

Tomó una profunda bocanada de aire y cruzó el patio de gravilla para llegar hasta Amaris, que acababa de soltar otro aullido impotente.

She had no resonance to reach out and find what was wrong.

La quimera gruñó y se dio la vuelta cuando Helena se acercó a ella.

It was so dark outside, she could scarcely see more than his outline.

—Soy yo —le dijo después de detenerse en seco y mostrarle las manos—.

She felt his pulse, but it was irregular in a way that would kill a human.

¿Te acuerdas de mí?

Stopping intermittently and then restarting, pulsing and stopping again.

Déjame ayudarlo.

She tried to lift him, but with the nullium in her wrists, she couldn’t hold him.

Amaris paró de gruñir, pero siguió enseñándole los dientes mientras ella se arrodillaba y atravesaba el espacio que la separaba de Kaine a gatas.

She hooked her elbows under his arms but didn’t have the weight or strength to move him across the ground.

Él estaba tumbado boca abajo en el suelo y, cuando le dio la vuelta, Helena se manchó las manos de sangre.

She sank back into the gravel, and his head lolled against her shoulder.

Olía a descomposición, igual que aquel horrible laberinto de pasillos subterráneos.

“Kaine—”

Estaba helado y apenas respiraba.

He didn’t respond.

—¿Kaine?

She looked around for the servants and spotted Davies and the butler and several other servants coming out, carrying electric torches.

¿Me oyes?

They moved as if only half there.

¿Qué te han hecho?

Amaris snarled, and Helena quieted her, petting her ears and urging her back enough for the servants to reach Kaine.

Lo sacudió con cuidado.

“Take him to my room,” she said softly. “Be gentle, I don’t know where he’s hurt.”

Ya lo habían herido con anulitio antes, pero nunca lo había visto tan maltrecho como en ese momento y lo peor era que no podía usar la resonancia para ver qué le pasaba.

The butler pulled Kaine carefully over his shoulder.

Estaba tan oscuro que ni siquiera alcanzaba a distinguir nada más que su silueta.

Amaris was trembling, a low groaning whine as her nose followed Kaine up the steps, head bobbing like she wanted to go with him into the house.

Notaba su pulso bajo los dedos; era tan irregular que un humano cualquiera no habría tardado en morir.

“He’ll be all right.

Su corazón se detenía de manera intermitente y luego volvía a bombear un par de veces antes de pararse de nuevo.

I’ll take care of him.

El anulitio de las muñecas la dejaba sin fuerza en las manos, así que levantarlo del suelo iba a ser una tarea imposible.

You did everything you could.” Helena stayed a moment longer, pressed against the immense, reassuring warmth of the chimaera, and then she forced herself to turn and cross the open gravel back to the far door.

Le metió los brazos bajo las axilas para arrastrarlo por el patio, pero pesaba demasiado.

Calm.

Al derrumbarse sobre la gravilla, su cabeza se tambaleó contra el hombro de ella.

Stay calm, she told herself over and over, willing her heart to stay even, not to let her mind slip into the shadows.

—Kaine…

You have to get upstairs to Kaine.

No respondió.

She reached her room before the servants did, in enough time to turn down the bed and clear the table of everything except what medicine she thought might be useful.

Helena miró a su alrededor en busca de algún sirviente y vio que Davies, el mayordomo y otros cuantos miembros más del servicio salían de la casa portando linternas.

She started wetting towels while she waited.

Se movían como si no estuvieran del todo anclados al presente.

The butler was smeared with blood where Kaine’s body had pressed against him.

Amaris gruñó y Helena trató de tranquilizarla acariciándole las orejas y apartándola de Kaine como para que los sirvientes pudieran llegar hasta él.

“Hold him so I can get these clothes off,” Helena said, pulling off his clothes and discarding them onto the floor, trying to find the source of the injury now that she had light.

—Llevadlo a mi habitación —les pidió sin levantar la voz—.

There were no wounds anywhere.

Y tened cuidado.

Not anymore.

No sé qué le habrá pasado.

What had they done to him?

El mayordomo se echó a Kaine al hombro con cuidado.

Where had the blood come from?

Amaris temblaba.

The more she couldn’t find a cause, the more her chest clenched in dread.

Dejó escapar un quejido grave y ronco mientras seguía la trayectoria de Kaine con el hocico, moviendo la cabeza de arriba abajo como si quisiera seguirlo al interior de la casa.

Had they done something inside him?

—Yo cuidaré de él y me aseguraré de que no le pase nada.

“Bring me all the medical supplies you have in this house,” she said to the other two servants who hovered uselessly, their eyes even more unfocused than usual. “And hurry if you can.”

Tú ya has hecho todo lo que podías.

The butler laid him on the bed, and she wiped the residual blood away.

Helena se quedó apoyada contra Amaris unos instantes más, pero luego se obligó a separarse del tranquilizador calor de la quimera para cruzar el patio de gravilla y volver adentro.

She wrapped all the bedding around him, trying to keep him warm, and then hurried back to the pile of blood-soaked, stinking clothes lying on the floor, rummaging through his coat until her fingers grazed a familiar shape.

«Tranquila.

She gave a small gasp of relief and pulled out the medical kit.

No pierdas la calma —se repitió una y otra vez mientras obligaba a su corazón a latir a un ritmo regular y a su mente, a no dejarse llevar por la oscuridad—.

It was still intact right down to the waxed sheet of written instructions, carefully folded and stored.

Tienes que subir a ayudar a Kaine».

Several of the vials were long empty, but in the slot she wanted was a new, full vial and the necessary syringe.

Llegó a su habitación antes que los sirvientes, así tuvo tiempo para preparar la cama y despejar la mesa, salvo por las medicinas que creía que tendría que utilizar, y comenzó a empapar toallas.

Clearly it was something he used regularly.

El mayordomo llegó manchado de sangre allí donde el cuerpo de Kaine permanecía en contacto con el suyo.

She pressed her forehead against the kit, sighing with relief, and hurried back.

—Sujetadlo para que pueda quitarle la ropa —les ordenó Helena.

She checked his pulse.

Mientras lo desnudaba, dejó las prendas tiradas por el suelo e intentó encontrar las heridas ahora que tenía luz para examinarlo bien.

It was still intermittent, starting and stalling and failing and then beginning again.

Pero ya se había curado.

She wiped his chest clean of any remaining blood.

No tenía ni un rasguño.

“Sorry,” she said as she filled the syringe, tapping it to knock out any bubbles, and then she sank it into his chest, right over his heart, pressing down on the plunger, injecting the full dose.

¿Qué le habían hecho?

Kaine slammed upright almost faster than Helena could pull the syringe away, clutching at his chest.

¿De dónde provenía toda esa sangre?

Then he dropped back down on the bed, going limp.

Al ser incapaz de encontrar la causa de la hemorragia, el miedo empezó a extenderse por su pecho.

He was conscious now, his eyes roving blindly around the room.

¿Y si las heridas eran internas?

“Kaine?”

—Traedme todo el suministro médico que haya en la casa —les pidió a los dos sirvientes, que esperaban sin moverse, con la mirada más perdida que de costumbre—.

“—H-lena …?” Her name slurred from his lips.

Y daos prisa si es posible.

He sounded bewildered.

El mayordomo tumbó a Kaine en la cama y Helena se apresuró a limpiarle los últimos restos de sangre.

She set the syringe down and came closer, but his eyes weren’t following her.

Luego, lo cubrió con las sábanas para tratar de hacerlo entrar en calor y recogió la pila de ropa manchada y maloliente que había dejado en el suelo.

They kept roving as if trying to find something to land on.

Después, hurgó entre los bolsillos del abrigo hasta dar con un objeto que conocía bien: el kit médico.

She leaned over him, stroking his hair back.

Lo sacó con un jadeo de alivio.

“I’m here.

Estaba en perfectas condiciones.

What did he do to you?”

Incluso la hoja de papel encerado donde había detallado las instrucciones para utilizarlo seguía intacta.

He furrowed his eyebrows. “Whe’re we?”

Hacía tiempo que había vaciado algunos de los frascos que le había preparado, pero el que necesitaba en ese momento parecía estar entero aún, junto con su correspondiente jeringuilla.

Her throat tightened, and she glanced around.

Estaba claro que era algo que él utilizaba con regularidad.

The lights were on, the room familiar.

Helena presionó la frente contra el kit, suspiró aliviada y regresó junto a Kaine para comprobarle el pulso.

Her face was just above his, but he was staring through her.

Seguía siendo intermitente: sus latidos se ralentizaban, se interrumpían y luego volvían a arrancar de nuevo.

“We’re in my room.

Le limpió los restos de sangre del pecho.

You collapsed outside, and I had the servants bring you here.

—Lo siento —murmuró antes de llenar la jeringuilla, darle un par de golpecitos para eliminar las burbujas y clavársela en el pecho, justo encima del corazón, para inyectarle la dosis completa.

Can you see me?”

Kaine se incorporó de golpe llevándose una mano al pecho antes de que Helena tuviera tiempo de retirarle la jeringuilla.

“Can’t—g …” His mouth worked, and she’d never seen him look so scared before. “Can’t—sseee …”

Cuando volvió a caer sobre el colchón, se le quedó el cuerpo sin fuerza, pero permaneció consciente.

Suddenly his expression changed, and he grasped blindly for her, hand bumping against her arm. “You all right?—your heart?

Sus ojos vagaban por la habitación sin ver nada.

Is your—heart—”

—¿Kaine?

She caught his hand and pressed it to her chest and then her face.

—¿He-elena…? —balbuceó con voz desconcertada.

His fingers spasmed against her cheek. “I’m fine.

Dejó la jeringuilla sobre la mesa y se acercó a él, pero sus ojos no seguían sus movimientos, sino que volaban de un lado a otro como si buscara algo en lo que fijarse.

My heart is fine.

Helena se inclinó sobre él y le acarició el cabello.

I’m a healer, remember?

—Estoy aquí.

Patched you up a lot of times.

¿Qué te ha hecho?

Calm down.”

Kaine frunció el ceño.

She cleared her throat, sitting on the edge of the bed so he could feel her nearness, checking his heartbeat and pulse again.

—¿Dóndessstamos?

Now it was racing, too fast, but at least it wasn’t failing. “I had to inject you with the stimulant to keep your heart going.

A Helena se le formó un nudo en la garganta y miró a su alrededor.

It kept giving out, but I don’t have my resonance.

Las luces estaban encendidas y la estancia la conocía perfectamente.

Can you try to get my manacles off so I can check you?”

Su rostro se encontraba a centímetros del de Kaine, pero él miraba a través de ella.

She led his hands to her wrists, placing them on the manacles, but his movements were disjointed, and his fingers kept twitching oddly.

—Estás en mi habitación.

Whatever had been done must have been neurological; he’d never had symptoms like this before.

Te derrumbaste en el patio e hice que los sirvientes te trajeran dentro.

He tried several times.

¿Me ves?

She finally grasped hold of his fingers, stilling them.

—N-no… —Helena nunca lo había visto tan asustado como en aquel momento, mientras sus labios trabajaban con esfuerzo por formar cada palabra—.

“Never mind,” she said as she fought to keep her voice steady. “Never mind that.

No… v-veeeo…

I’ll work manually.” She swallowed. “Can you tell me what happened?

De pronto, su expresión cambió y la buscó a tientas hasta que su mano encontró el brazo de ella.

Why did he do this to you?

—¿Estás bien?

You’ve been doing everything he wants.”

¿Y tu corazón?

He was quiet for a while; when he finally spoke his words were smoother, no longer so disjointed. “Hevgoss announced their alliance with the Liberation Front this afternoon.”

¿Late… con…?

That should have been good news.

Helena le agarró la mano y se la llevó primero al pecho y luego a la cara.

“In their—declaration, they cited my ‘barbaric slaughter’ as the reason.

Los dedos de Kaine se estremecieron contra su mejilla.

Seems I should have foreseen this and refused orders.

—Estoy bien.

I was made an example of—the cost of failure and incompetence.”

Mi corazón está perfecto.

His chest convulsed as if he were attempting to laugh.

Soy sanadora, ¿recuerdas?

“What did he do?” Helena said, afraid of the way he’d avoided the question.

Te he curado infinidad de veces, así que puedes estar tranquilo.

He exhaled. “He ripped out my heart first.

Carraspeó y se sentó al borde de la cama para que sintiera su cercanía mientras volvía a comprobarle el pulso.

Said it was—f-fitting …”

Ahora el corazón le latía a toda velocidad, pero al menos ya no fallaba.

Helena was speechless.

—He tenido que inyectarte un estimulante para que no se te pare el corazón como hace un rato.

It had never even occurred to her that something like that could be survivable.

¿Puedes intentar quitarme los grilletes para examinarte con la resonancia?

He managed a grimacing smile. “I think I owe the Principate an apology—terrible way to go.

Le guio las manos hasta sus muñecas y se las colocó sobre los grilletes, pero Kaine se movía de forma descoordinada y tenía un extraño temblor en los dedos.

Although growing back was the worst part …”

Todavía no sabía qué le habían hecho, pero debían de haberle causado algún tipo de daño neurológico.

His voice trailed off again.

Nunca le había visto síntomas como aquellos.

She was glad he couldn’t see as she forced herself to breathe slowly several times.

Tras intentarlo un par de veces más, Helena le sujetó los dedos para obligarlo a detenerse.

She pressed her hand over his heart, feeling the heartbeat.

—Déjalo —dijo esforzándose por mantener la voz estable—.

“And then?” she prompted.

No te preocupes, trabajaré manualmente. —Tragó saliva—.

His face twisted. “I’m not—I was still—” He gestured at his chest. “It was something—to my spine, I think.

¿Recuerdas qué ha pasado?

I couldn’t see.

¿Por qué te han hecho esto?

Couldn’t move.

No has incumplido ni una sola de sus órdenes.

I don’t remember when my eyes stopped—”

Kaine permaneció en silencio durante unos instantes y, cuando por fin habló, lo hizo con más fluidez, con frases completas y bien articuladas.

Helena’s throat closed, but she kept her voice steady. “Well, your heart is stable now.

—Hevgoss ha anunciado esta tarde que va a aliarse con el Frente de Liberación. —Eso debería haber sido una buena noticia—.

I don’t know how long the neurological symptoms might last.

En su… declaración, han dicho que ha sido mi «brutal matanza» la que los ha empujado a hacerlo.

The best thing is to rest and give your body time to recover.”

Según parece, yo debería haberlo previsto y haberme negado a acatar órdenes.

The servants finally returned, carrying several wooden cartons of medical supplies.

Me han impuesto un castigo ejemplar… para demostrar el precio del fracaso y la incompetencia.

Helena sat beside him, going through their contents.

Se le convulsionó el pecho como si intentara reír.

Many more vials of the stimulant, which she hoped not to need.

—¿Qué te ha hecho? —volvió a preguntar Helena con temor al ver que evitaba la pregunta.

Kaine fell asleep after a little while but kept jerking, his fingers twitching spasmodically.

Kaine exhaló.

He’d start awake, still blind, searching for her, his fingers grasping, trying to feel her heartbeat.

—Primero me ha arrancado la cabeza.

Helena would reassure him that she was fine, and he’d pass out again.

Dijo que era… lo m-más apropiado…

She worried the most about his spasticity.

Helena se quedó muda.

He kept tensing, twitching, his muscles curling inwards, hands and fingers curving into claws.

Jamás habría esperado que los inmarcesibles pudieran sobrevivir a algo así.

Helena knew the stimulant caused withdrawal symptoms like that, but she was worried about those symptoms being combined with some kind of brain or spinal injury.

—Creo que le debo una disculpa al principado… Es una forma horrible de morir —dijo arreglándoselas para esbozar un amago de sonrisa—.

Should she have let him be?

Aunque me volviera a crecer, ha sido la peor parte…

Was it possible for him to end up with permanent nerve damage?

Su voz se apagó.

He regenerated so poorly now.

Helena agradeció que no pudiera verla mientras se obligaba a respirar despacio con la mano en el pecho, como si necesitara cerciorarse de que su propio corazón seguía latiendo.

She took his right hand in hers, working at it slowly, knuckle by knuckle, until the muscles were no longer curved and rigid.

—¿Y luego qué?

Every time she moved her thumbs, the tendons twinged against the nullium, but she didn’t care.

A Kaine se le retorció el rostro.

She kept going, working up his arm to his shoulders, and then she started on the other hand.

—No… Todavía estaba… —Se señaló el pecho—.

A gnawing pain radiated up her left arm, but she couldn’t stop.

Me hizo algo… en la columna, creo.

This was all she could do, and she would do it.

Ya no veía nada.

She checked his heart.

No podía moverme.

It was finally steady.

Ni siquiera recuerdo cuándo dejaron de funcionarme los ojos…

His expression relaxed when she spoke.

Helena se tragó el nudo que tenía en la garganta para mantener la voz firme.

So she talked to him softly, about anything she could think of.

—Bueno, tu ritmo cardiaco vuelve a ser estable.

All the things she’d always meant to tell him.

No sé durante cuánto tiempo tendrás que lidiar con los síntomas neurológicos, pero lo mejor es que descanses y te des tiempo para recuperarte.

After half a day without waking, she hooked him up to a saline drip.

Los sirvientes regresaron por fin con varias cajas de madera llenas de suministros médicos.

He still didn’t stir.

Helena se quedó sentada junto a Kaine mientras comprobaba lo que le habían traído.

A few times, she heard footsteps in the hallway, but if Atreus was lurking about the house again, he didn’t come too near.

Había muchos más estimulantes, pero esperaba no tener que recurrir a ellos otra vez.

Finally, Kaine’s eyes fluttered and opened, falling on her.

Kaine se había quedado dormido al cabo de un rato, aunque no dejaba de moverse y sus dedos seguían sufriendo espasmos constantes.

She went very still. “Can you see me?”

En un par de ocasiones, se despertó sobresaltado, todavía ciego, y buscó a Helena a tientas para asegurarse de que su corazón seguía latiendo, pero, en cuanto ella le decía que estaba bien, volvía a caer rendido.

He squinted. “Shapes at least.” He squeezed his eyes shut, wincing and reopening them. “I think it’s getting better.”

Lo que más le preocupaba era la espasticidad que mostraba.

“Good.” She nodded shakily. “I was thinking perhaps the heart injury could have caused blood clotting, or maybe there was nerve strain.

Se tensaba y se estremecía; los músculos se contraían con violencia, y las manos y los dedos se le agarrotaban como si fueran garras.

Either could cause temporary blindness.”

Sabía que los estimulantes provocaban síndrome de abstinencia, pero temía más lo que pudiera ocurrir si esos síntomas se combinaban con la lesión cerebral o espinal que padecía.

He gave an absent nod because it hardly mattered either way.

¿Debería permitir que se curara solo?

His fingers trailed over, finding her. “Are you all right?”

¿Era posible que desarrollara una neuropatía permanente? Últimamente, le costaba mucho más regenerarse que antes.

“Of course,” she said, grateful he couldn’t see clearly, because she was too exhausted to lie convincingly.

Tomó la mano derecha de Kaine entre las suyas y se la masajeó despacio, nudillo a nudillo, hasta que el agarrotamiento desapareció.

He started to close his eyes, but then they snapped open again. “My father is at my door.” He sat up stiffly with a groan. “I need to go deal with him.

Notaba los tendones de la muñeca tensándose contra el anulitio cada vez que movía los pulgares, pero no le prestó atención.

There’s still arrangements I haven’t—”

Siguió masajeándole el brazo hasta el hombro y luego pasó a la otra mano.

Helena caught him by the shoulder. “You can’t get up yet.

Un dolor lacerante le subió por el brazo izquierdo, pero no se detuvo.

You’re not recovered.”

Era lo único que podía hacer por él, así que no iba a echarse atrás.

He placed his hand over hers, trying to squeeze, but instead his fingers spasmed. “My father cannot find me here.

Le tomó el pulso de nuevo.

I don’t need to recover anymore.

Por fin había recuperado un ritmo regular.

You have to leave tonight.

La expresión de Kaine se relajaba cada vez que oía su voz, así que le habló en un susurro de todo lo que se le pasó por la cabeza.

I can’t make it a perfect trip, but there’s enough in place.

Le dijo todo lo que siempre había querido decirle.

You’ll be able to manage.”

Después de que pasara medio día sin despertarse, le puso una vía con suero, aunque tampoco reaccionó.

“T-Tonight?”

Oyó a alguien moviéndose por el pasillo un par de veces, pero, si Atreus estaba merodeando por la casa, no se atrevió a acercarse a su dormitorio.

He said nothing else.

Cuando Kaine por fin abrió los ojos, lo primero que hizo fue buscarla con la mirada.

He stood up, pulling the needle from his arm, and dressing quickly.

—¿Me ves? —le preguntó quedándose muy quieta.

He struggled with the buttons on his shirt; Helena had to help him.

—Distingo siluetas, que ya es algo —dijo él entornando los ojos antes de cerrarlos con fuerza y reabrirlos con un estremecimiento—.

“My eyes are getting better already,” he said, his voice hoarse. “I can see how disapproving you look.”

Creo que voy mejorando.

He took her hands in his and after some difficulty managed to get his fingers steady enough to remove the manacles.

—Me alegro —respondió Helena temblorosa—.

She locked the copper back around her wrists herself.

Temía que la ceguera temporal fuera resultado de un coágulo o alguna dolencia nerviosa causados por el fallo cardiaco.

“Keep the door locked,” he said. “I’ll be back by nightfall.”

Kaine asintió distraídamente, tampoco eso importaba ya demasiado.

Arrastró los dedos por la cama para llegar hasta ella.

—¿Te encuentras bien?

—Por supuesto —dijo ella, agradecida por que todavía viera borroso; estaba demasiado agotada como para que la mentira resultara convincente.

A Kaine empezaron a cerrársele los ojos, pero los abrió de golpe.

—Mi padre está al otro lado de la puerta. —Se incorporó con rigidez y dejó escapar un gruñido—.

Tengo que ir a hablar con él.

Todavía quedan cosas que no he…

Helena lo sujetó por el hombro.

—No puedes levantarte aún, no estás recuperado del todo.

Él le agarró las manos e intentó darle un apretón, pero sufrió un espasmo en los dedos.

—No nos conviene que mi padre me encuentre aquí.

Además, ya no necesito recuperarme.

Tienes que marcharte esta misma noche.

No voy a poder asegurarte el viaje perfecto, pero bastará con lo que ya está organizado.

Te las arreglarás bien.

—¿E-esta noche?

Kaine no respondió.

Se levantó de la cama, se quitó la vía del brazo y se vistió apresuradamente.

Helena tuvo que ayudarlo a abrocharse los botones.

—Ya veo mucho mejor —comentó con voz ronca—.

Lo suficiente como para percatarme de la mirada de desaprobación que me estás lanzando.

Tomó las manos de Helena entre las suyas y, no sin esfuerzo, se las arregló para controlar el pulso lo bastante como para quitarle los grilletes.

Ella misma volvió a colocarse las bandas de cobre en torno a las muñecas.

—No abras la puerta.

Regresaré cuando caiga la noche.

CHAPTER 73

Julius 1789

CAPÍTULO 73

HELENA STUDIED THE ROOM AROUND HER.

Julius 1789

IT was still cold there, even in the heat of summer.

Helena recorrió la habitación con la mirada.

All the iron did not allow for much warmth.

Pese a que era pleno verano, en el interior todavía hacía frío, pues el hierro no se prestaba demasiado a la calidez.

The sheets of her bed were stained with blood.

Las sábanas estaban manchadas de sangre y el olor de la putrefacción flotaba en el aire, como si la necrosis estuviera corrompiendo cada centímetro de su vida.

The scent of decay lingered on the air, a creeping necrotic rot that had infected everything in her life.

Estar encerrada y, al mismo tiempo, temer salir de su prisión era una paradoja de lo más extraña.

It was strange to stand inside a prison, and dread leaving it.

Se acercó a la ventana después de oír gritos y vio a Kaine saliendo por la puerta delantera de la casa.

She heard shouting and went to the window in time to see Kaine emerging from the front doors.

Ya se movía con mucha más soltura.

He was moving more easily now.

Atreus se había quedado en el umbral y estaba tan encolerizado que Helena apenas alcanzaba a distinguir lo que decía.

Atreus stood in the doorway, screaming at him with such rage that Helena couldn’t make out his words.

Kaine, por su parte, se limitó a entrar en los establos para sacar a Amaris y subirse a su lomo con una agilidad de lo más convincente.

Kaine just went into the stable and brought out Amaris, pulling himself onto her back with almost convincing ease.

Atreus seguía gritando cuando la quimera alzó el vuelo, agitando el puño hacia el cielo.

Atreus was still shouting as Amaris flew away.

Ver el cadáver de Crowther en movimiento siempre le ponía los pelos de punta a Helena.

She watched him shake his fists at the sky.

Cuando por fin se cansó de vociferar, el hombre se detuvo un momento y levantó la mirada para clavarla directamente en la ventana a la que estaba asomada.

Seeing Crowther’s living corpse never failed to unnerve her.

Ella retrocedió enseguida, pero ya era demasiado tarde: la había visto.

Atreus finally stopped screaming at the sky and stood a moment longer, before looking directly at the window where Helena stood.

Un inexplicable pavor le caló hasta la médula.

She stepped back instantly, but it was too late; he’d seen her watching.

Se acercó a comprobar que la puerta estuviera bien cerrada y que su revestimiento de hierro, al igual que el de las paredes, siguiera intacto.

An inexplicable sense of dread pierced her to the marrow.

La habitación estaba atrincherada.

She went and checked that the door was securely locked, feeling all the iron inside the door and walls.

Atreus no tenía forma de entrar.

It was barricaded and reinforced.

Más tranquila, se sentó a estudiar el sello que había diseñado y trazó sus líneas con los dedos.

There was no way for him to get in.

El diseño funcionaba, podía proporcionarle el poder y la estabilidad que necesitaba, pero no servía de nada.

Reassured, she sat studying the array she’d designed, tracing her fingers along the lines.

Para utilizarlo requería cinco materiales y ella solo tenía tres.

The design would work, it would create the power and stability she’d need, but it didn’t matter because it required five components, and she only had three of them.

Había perdido demasiado tiempo.

She’d wasted so much time.

Enterró el rostro entre las manos durante un momento, pero lo alzó de golpe cuando un olor a humo y a carne quemada le inundó las fosas nasales.

She buried her face in her hands for a moment, but her head jerked up at the smell of smoke and charred meat.

Un humo negro empezaba a colarse en la habitación; la puerta se estaba carbonizando y el hierro que la revestía ardía con un brillo rojo cada vez más intenso.

There was black smoke wafting into her room, and then the door began to char, the iron barring smouldering, as a dim red glow grew slowly brighter.

—¡Sal de ahí, pequeña prisionera, sal! —dijo la voz de Crowther desde el otro lado—.

“Come out, come out, little prisoner.” Crowther’s voice came from the other side. “I want to talk to you.”

Solo quiero hablar contigo.

Helena watched in horror as the wood charred away, and Atreus became visible through the iron bars.

Helena vio horrorizada que la madera se consumía y dejaba al descubierto la silueta de Atreus tras los barrotes de hierro.

He looked almost alive, the red glow giving colour to the dead grey skin.

El resplandor rojizo del fuego le daba un color a su piel gris y muerta que casi le hacía parecer vivo.

The bars keeping him out grew hotter and brighter, changing from a red to orange, and the room began to burst into flame, the wallpaper spontaneously igniting.

Los barrotes que le impedían entrar en la habitación siguieron calentándose y pasaron del color rojo al naranja, mientras que la habitación prendió fuego y el papel de pared empezó a arder de manera espontánea.

There was a sharp crack as the glass casing in the corner broke, the eye plummeting into the fire that was crawling up the wall.

El recipiente de cristal de la esquina estalló con un chasquido y el ojo que contenía cayó entre las llamas que lamían la pared.

Crowther would never in his life have bothered to utilise his pyromancy to manipulate something as inferior as iron, but Atreus Ferron, the iron guildmaster, was trying to bend iron to his will once more.

Crowther jamás se habría molestado en recurrir a la piromancia para manipular un material tan inferior, pero Atreus Ferron, el maese del hierro, intentaba hacer que el metal se doblegara a su voluntad una vez más.

If he couldn’t, he’d probably burn her alive in this room instead.

Si no lo conseguía, lo más seguro era que acabara quemándola viva en aquella habitación.

“What do you want?” she said.

—¿Qué quieres?

“I have questions for you,” Atreus said. “Come here.”

—Tengo que hacerte una pregunta.

She hesitated.

Acércate. —Al ver que Helena vacilaba, insistió—: No creo que quieras morir asfixiada aquí dentro, ¿verdad? —La alfombra comenzaba a echar humo—.

“You don’t want to smother to death inside that room, do you?” The rug began to smoke. “Come.

Te digo que te acerques.

Here.”

Dio un paso hacia él con cuidado, procurando mantenerse lo más alejada posible de las zonas donde el calor era más intenso.

Helena went forward, carefully, trying to stay back from the most intense heat.

Esperaba que Atreus no hubiera aprendido a utilizar la piromancia a distancia como Luc y Crowther.

She could only hope that Atreus still lacked Luc and Crowther’s talent for distance pyromancy.

Una sonrisa aterradora se extendió por el rostro del hombre.

A terrible smile spread across his face. “I’ve had many bodies over the years, but it’s strange—this one has a violent reaction to the sight of you.

—He habitado muchos cuerpos a lo largo de los años, pero es curioso… Este sufre una reacción violenta cada vez que te ve.

You knew him, didn’t you?

Lo conocías, ¿verdad?

Well, I believe.”

Al menos, eso creo.

Helena’s steps faltered.

Helena trastabilló.

She’d never heard of liches retaining the memories of the corpses they occupied, but there was no reason why some remnants might not linger.

No sabía que los liches retenían los recuerdos de los cadáveres que ocupaban, pero tenía sentido que quedaran ciertos vestigios de sus huéspedes.

“I didn’t remember you at first.

—Al principio no me acordaba de ti.

I thought it was only the corpse reacting, but when you attacked my son, it reminded me of that night.

Pensaba que no era más que una reacción del cadáver, pero, al verte atacar a mi hijo, me vi transportado a aquella noche.

I barely recalled that body, it was too long dead before they brought it back, but I remembered you.

El cuerpo que manejaba entonces llevaba tanto tiempo muerto que apenas tenía recuerdo de él, pero tú quedaste grabada en mi memoria.

The High Necromancer was pleased to finally get some answers about that bombing.

El Sumo Nigromante estaba encantado de que por fin fuéramos a obtener respuestas sobre la explosión.

As a reward, he shared some of the technique this resonance requires.” Crowther’s spider-like fingers twisted, and the heat intensified.

Como recompensa, compartió conmigo algunas de las técnicas que requiere su resonancia.

Helena said nothing.

Los dedos largos de Crowther se retorcieron y el calor se intensificó.

The iron between them glowed brighter, and the wall smouldered as it charred away.

Helena no dijo nada.

Atreus was keeping the fire contained, but he could burn the room down around her if he chose.

El hierro que los separaba brilló más intensamente y la pared empezó a echar humo mientras se abrasaba.

The heat of the glowing iron was distorting the air and threatening to scorch her skin.

Atreus estaba conteniendo el fuego, pero bien podría reducir la habitación a cenizas si se lo proponía.

“Strange attack, that bombing.

El calor del hierro al rojo vivo distorsionaba el aire y amenazaba con calcinarle la piel.

That Lancaster mongrel was beside himself at the sight of you.

—Aquella explosión fue un ataque de lo más curioso.

I was told you did it all alone, but I’ve seen your records.

Ese zoquete de Lancaster se volvió loco al verte.

You were nobody.

Según me dijeron, todo fue culpa tuya, pero estoy al tanto de tu historial.

No training, no combat experience.

No eres nadie.

I’m expected to believe an unranked healer was single-handedly responsible for one of the most devastating attacks we sustained?”

No estás entrenada ni tienes experiencia en combate.

Stroud had also commented on the lack of records surrounding Helena.

¿De verdad esperan que me crea que una sanadora de poca monta fue la única responsable de uno de los ataques más devastadores que hemos sufrido nunca?

She hadn’t questioned it at the time—much of her healing had been treated as religious intercession rather than medical work—but Crowther had made her put her name down in the prisoner files, chaining her to him.

Stroud también había mencionado la falta de información que había sobre ella.

And there had been all her work with Shiseo, the medicine, the chelators.

En su momento, no le había dado importancia, puesto que casi siempre habían tendido a considerar su trabajo de sanadora como una intercesión religiosa en vez de una labor médica, pero Crowther había hecho que firmara los documentos de los prisioneros, la había atado a él.

The bomb.

Por si fuera poco, también estaban todas las medicinas e inhibidores que había desarrollado con Shiseo.

There would have been records of that.

La bomba.

Unless …

Seguro que había registros de todo aquello.

Kaine wouldn’t have wanted her to be a person of interest to the Undying.

A no ser…

And Shiseo, if he had been planted, waiting in Central in case Helena ever reappeared—he couldn’t have any records tying him to her.

Kaine no habría querido que llamara la atención de los inmarcesibles y, si habían colocado a Shiseo en la Central para interceptarla en caso de que reapareciera…, tampoco podían permitirse que la relacionaran con él.

“You were a decoy, weren’t you?” Atreus said, interrupting her thoughts. “Everyone knows how the Eternal Flame saw your kind; who better to use as a sacrificial pawn to protect the true last member of the Eternal Flame.”

—Te usaron como señuelo, ¿verdad? —dijo Atreus interrumpiendo el hilo de sus pensamientos—.

He grinned maniacally as he said it, his face aglow with triumph.

Todo el mundo sabe cómo trataban a los tuyos.

Helena had assumed that Atreus had come because he was suspicious about Kaine’s injury, but no, this was about his mission.

Eras la candidata perfecta que sacrificar a cambio de proteger al último miembro vivo de la Llama Eterna.

All his interrogations and victims had yielded no results, and so he’d turned his sights to Helena.

Esbozó una sonrisa maniaca y su rostro se iluminó con una expresión triunfal.

“You were sent here because you know something of vital importance.

Helena había dado por hecho que Atreus había ido a buscarla porque sospechaba de ella después de lo ocurrido con Kaine, pero no, su misión lo cegaba y, como interrogar a todas aquellas víctimas no había dado resultado, había decidido centrarse en ella.

The High Necromancer entrusted my son to find it, but now he’s grown so concerned with the thing growing inside you, he’s forgotten that you know who the killer is.

—Te enviaron aquí porque sabes algo de vital importancia.

The one who bombed the banquet and the West Port Lab.

El Sumo Nigromante le confió a mi hijo la tarea de averiguar el qué, pero ahora está tan preocupado por lo que crece en tu interior que ha olvidado que tú conoces la identidad del asesino, de la persona que puso una bomba en el banquete y en el laboratorio del puerto Oeste.

Once I’ve caught them, the High Necromancer will have nothing to fear.”

Una vez que lo capture, el Sumo Nigromante ya no tendrá nada que temer.

The iron glowed yellow, and the bars were beginning to droop as they turned molten.

Un resplandor amarillo se extendió por el hierro y los barrotes empezaron a derretirse.

“I don’t remember,” Helena said, her blood becoming a roaring pressure in her ears as the growing heat rippled across her skin.

—No me acuerdo —dijo Helena.

It was getting hard to breathe. “I can’t remember anything about that.

Su sangre estaba ejerciendo una presión atronadora en sus oídos mientras el calor era cada vez más intenso sobre su piel.

The High Reeve tried to find out, but if I ever knew it, it’s lost.”

Cada vez le costaba más respirar—.

“I don’t believe you.” Atreus stepped back and kicked the door.

No recuerdo nada de lo sucedido.

The drooping iron bars folded in on themselves, collapsing.

El Sumo Inquisidor intentó sacarme la información, pero se ha perdido, si es que alguna vez lo supe.

As he stepped through, Helena caught sight of a charred mass crumpled on the floor.

—No te creo.

One of the servants had tried to stop him.

Atreus dio un paso atrás y le asestó una patada a la puerta.

Atreus forced her to fall back.

Los barrotes de hierro fundido se doblaron sobre sí mismos y cayeron al suelo.

With each snap of his fingers, fiery red flames materialised around him.

Cuando entró en la habitación, Helena alcanzó a ver una masa carbonizada desmadejada en el suelo.

Atreus tilted his head. “My son is always worrying over you.

Uno de los sirvientes había intentado detenerlo.

Your delicate heart.

El hombre la obligó a retroceder mientras chasqueaba los dedos y hacía que unas llamas rojas y ardientes se materializaran a su alrededor.

One would think you were quite the exotic flower.

—Mi hijo se pasa las horas preocupado por ti y por tu delicado corazón —dijo con voz inquisitiva—, como si fueras una flor exótica.

He thinks that success comes by acting as an obedient enough slave.” Atreus shook his head. “He’s always been too terrified of failure to understand that success requires risks …”

Kaine cree que el camino hacia el éxito consiste en actuar como un esclavo obediente. —Negó con la cabeza—.

Atreus’s voice trailed off.

Siempre le ha tenido demasiado miedo al fracaso como para entender que alcanzar el éxito implica correr riesgos…

Helena’s eyes darted towards the window, hoping desperately to catch sight of Amaris.

La voz de Atreus se apagó y Helena desvió la mirada hacia la ventana, rezando desesperadamente por ver a Amaris de regreso.

“Are you hoping he’ll come for you?” Atreus was suddenly terrifyingly close.

—¿Estás esperando que venga a por ti? —De cerca, Atreus resultaba aterrador.

He grabbed her by the arm and dragged her to the window, pinning her chest against it. “My son.

La agarró del brazo y la arrastró hasta la ventana, presionándola contra el cristal—.

Do you think he’ll save you?”

¿Crees que mi hijo vendrá a salvarte?

Helena’s throat closed as Crowther’s thin, spider-like fingers dug into her arm, the iron window lattice biting against her skin.

A Helena se le cerró la garganta cuando los dedos finos y alargados de Crowther se le enterraron en el brazo y sintió que el enrejado de hierro de la ventana se le clavaba en la piel.

The sky was empty.

No vio ninguna criatura surcando el cielo.

She was on her own.

Estaba sola.

She’d never fought a pyromancer.

Nunca se había enfrentado a un piromante.

If she tried to fight back using her resonance, she’d give Kaine away.

Si intentaba defenderse usando la resonancia, delataría a Kaine.

Atreus would immediately know who’d removed the suppression on her manacles.

Atreus sabría de inmediato quién le había quitado el anulitio de los grilletes, así que tendría que matarlo.

She’d have to go for the kill.

No podía permitirse vacilar.

No hesitating this time.

Tenía el cuchillo de obsidiana escondido bajo el colchón, pero la cama estaba ardiendo, al igual que el resto de la habitación.

The obsidian knife was hidden under the mattress of her bed, but the bed was on fire.

Atreus acercó su rostro al de ella y contempló el cielo despejado a través del cristal.

The room was on fire.

El aroma a lavanda que desprendía su piel casi quedaba enterrado bajo el hedor a sangre de su ropa.

Atreus pressed his face close to hers, looking up at the empty sky with her.

—Le has cogido cariño, ¿no es así?

The powdery lavender scent on his skin almost overpowered the stench of blood on his clothes.

Puedes decírmelo.

“You’re fond of him, aren’t you?

Al fin y al cabo, te saca a pasear y te tiene en esta habitación con todo lujo de comodidades y sirvientes que te protegen y se mantienen a tu entera disposición.

You can admit it to me.

Yo creo que le gusta tener a una criaturita como tú, tan ansiosa por complacer a sus amos.

After all, he takes you for walks and keeps you so comfortable in this room, with protective servants at your beck and call.

Los Holdfast te han adiestrado bien.

I do believe he enjoys keeping an eager creature like you around.

Helena apenas logró tomar una bocanada de aire entrecortada.

The Holdfasts must have trained you well.”

—Mi hijo disfrutará mucho menos de tu compañía si me obligas a arrancarte las respuestas con fuego —dijo moviendo los labios de Crowther contra su oreja.

Helena only managed to draw one ragged breath.

Una única oportunidad.

Crowther’s lips brushed against her ear. “My son will enjoy you far less if I’m required to burn the information out of you.”

Solo tendría una oportunidad para pillarlo desprevenido y arrancarle el talismán.

One chance.

—No me acuerdo de nada —insistió mientras trataba de calcular lo rápido que tendría que moverse y decidir en qué dirección girar para zafarse de él.

She had one chance to catch him off guard and rip out the talisman.

—A lo mejor es que no lo has intentando con suficiente empeño.

“I don’t remember,” she said again, trying to gauge how fast she’d need to move, which direction to twist free.

Antes de que pudiera reaccionar, Atreus chasqueó los dedos y una ola de dolor se extendió por la espalda de Helena cuando su vestido prendió fuego.

“Maybe you just haven’t wanted to enough,” Atreus said, and before she could move, his fingers snapped.

Fue como si le hubiera marcado los hombros con un hierro candente.

Pain exploded across her back as her dress caught fire.

Las piernas le cedieron mientras gritaba.

Pain like a brand across her shoulders.

Entonces oyó un siseo y las llamas que le devoraban la espalda desaparecieron.

Her knees gave out as she screamed.

Sin embargo, ni el dolor ni el calor remitieron.

There was a hiss and the fire across her shoulders vanished, but the pain didn’t stop, the heat didn’t disappear.

Movió la boca sin emitir ningún sonido.

Her mouth worked soundlessly, her vision turned white.

Lo vio todo blanco.

All she could smell was smoke and burned hair.

Olía a humo y a pelo quemado.

“That was your only warning.

—Esa será tu única advertencia.

Don’t lie to me,” Atreus said, dragging her back onto her feet and pinning her against the window, his weight bearing down on the burns, forcing a rasping scream from her. “I don’t ordinarily move so quickly during interrogations, but I don’t have time to build your dread.” His mouth moved against her ear. “Tell me who it is, or I will hurt you exquisitely.”

No me mientas —le ordenó Atreus, que la alzó de un tirón y la sujetó contra la ventana aplastando sus quemaduras con el peso de su cuerpo y arrancándole un aullido ronco de dolor—.

“I don’t know—” she said.

No suelo ser tan directo durante mis interrogatorios, pero no tengo tiempo de infundirte miedo poco a poco —le advirtió al oído—.

The words came out a half sob. “I promise I don’t.”

Dime quién es el asesino o te haré daño de verdad.

Atreus sighed. “Kaine will be so disappointed when he finds you.”

—No lo sé… —dijo casi en un sollozo—.

His fingers snapped again.

Te prometo que no lo sé.

Fire ran down her back like the lash of a whip.

—Kaine se va a llevar una decepción cuando te encuentre —suspiró.

She seized so violently that her head slammed against the window, nearly knocking her out.

Atreus chasqueó los dedos de nuevo y el fuego estalló contra su espalda como un látigo.

Her ears were ringing from the blow, and everything seemed to slow, her panic giving way to a slow lucidity.

Helena se estremeció con tal violencia que se golpeó la cabeza contra el cristal y estuvo a punto de perder el conocimiento.

Kaine wasn’t going to come in time.

Los oídos le pitaban y todo pareció ralentizarse, pero el pánico dio paso a una lucidez extraña, somnolienta.

They’d used up all their luck surviving this long.

Kaine no iba a llegar a tiempo.

Half a day short, and it had run out.

Después de sobrevivir durante tantos meses, se había agotado su suerte justo medio día antes de que todo hubiera acabado.

Atreus dragged her upright again. “I’m no fool.

Atreus volvió a incorporarla.

Everyone knew there was a spy among the Undying in the year leading up to the Eternal Flame’s defeat.

—No soy tonto.

The Resistance knew too much.

Todo el mundo creía que había un espía entre nuestras filas durante el año previo a la derrota de la Llama Eterna, porque la Resistencia sabía demasiado.

The High Necromancer suspected that one of his most trusted had betrayed him, but they were never identified.

El Sumo Nigromante sospechaba que el traidor se encontraba entre sus confidentes, pero no lograron identificarlo.

They are the piece that remains unaccounted for.

Es nuestro único cabo suelto.

The evidence is undeniable.

Las pruebas son irrefutables.

The massacres and acts of sabotage that were so uncharacteristic of the Eternal Flame.

Las masacres y los sabotajes nunca fueron propios de la Llama Eterna, así que esa persona también debe de estar detrás de las explosiones, incluyendo la que destrozó el laboratorio del puerto Oeste.

That person was responsible for the bombings, including the one that destroyed the West Port Lab.

Desapareció tras la batalla final y regresó al poco de que tú aparecieras, así que tú sabes quién es.

They disappeared after the final battle only to reemerge shortly after you did.

Helena trató de zafarse de su agarre y arañó el aire intentando alcanzarle la cara.

You know exactly who it is.”

Sabía que le bastaría con tocarlo, pero Atreus depositó todo su peso contra sus hombros abrasados y le arrancó un alarido estrangulado.

Helena tried to twist free, fingers clawing, trying to reach his face.

Unos puntitos negros comenzaron a salpicarle la vista.

Contact was all she needed, but Atreus crushed his weight against her burning shoulders, forcing a strangled scream from her.

—Dime quién es —dijo zarandeándola.

There were black spots in her vision.

—Kaine morirá… si me haces daño —respondió ella con voz ahogada.

“Tell me who it is.” He shook her.

El cuerpo se le estaba entumeciendo.

“Kaine will be killed—if you hurt me,” she choked out.

Estaba tan conmocionada que su mente empezaba a disociarse, como si fuera un animalillo al que hubieran dejado colgando del pescuezo.

Her body was going numb, sinking her into a dissociative shock, as though she were a prey animal already hanging by her throat.

—El Sumo Nigromante me lo perdonará si con ello consigo atrapar al asesino.

“The High Necromancer will forgive my means if I find the killer,” Atreus said.

Helena veía su rostro reflejado en el cristal de la ventana.

She could see his face reflected in the glass.

Su mirada albergaba un brillo de pura desesperación.

His eyes had a burning look of utter desperation.

Incluso con el rostro de Crowther, sus expresiones le recordaban tanto a Kaine que le ponían los pelos de punta.

It was strange how reminiscent of Kaine his expressions could be even in Crowther’s face.

—Kaine sobrevivirá.

“Kaine will survive.

Ya engendrará más hijos.

He can have more children,” he said.

Le daba vueltas la cabeza.

Helena’s head grew light.

El humo casi no le dejaba respirar y las llamas estaban a punto de devorar la estancia por completo.

She could hardly breathe in the smoke.

Al comprender que no volvería a ver a Kaine nunca más, no pudo evitar buscarlo en el rostro de Atreus.

The room was engulfed in flames behind them.

Sus ojos eran tan esquivos como los de su hijo cuando hablaba.

Knowing she’d never see Kaine again, she couldn’t help but look for any traces of him in Atreus.

Además, tenían la misma desesperación furiosa que Kaine mostraba cuando se sentía acorralado, cuando creía que no tenía nada que perder.

There was a similar evasiveness of their eyes in the way they spoke.

Pese al desprecio que sentían el uno por el otro, Kaine había heredado los peores defectos de su padre.

The same look of furious desperation that Kaine wore all too often when he was cornered, when he thought he had nothing left to lose.

Enid lo había sido todo para Atreus, y, ahora que ya no estaba, lo único que le quedaba era aferrarse a su fantasma.

Despite their contempt for each other, Kaine had inherited his fatal flaws from his father.

¿Cómo habría sido Kaine si hubiera tenido cerca a alguien que le recordara constantemente a la persona a la que perdió?

Enid had been everything to Atreus, and now she was gone, and he was left grasping after shadows.

Tal vez se hubiera parecido más a Atreus, quien no era capaz de mantener las distancias con su hijo pese a no poder soportar su presencia.

What would Kaine be like with someone who glimmered with constant reminders of what he’d lost?

Por fin lo entendió todo.

Perhaps something like Atreus, who could neither stand his son nor stay away.

—Si no encuentras al asesino…, va a matar a Kaine, ¿verdad?

She finally understood.

El castigo que ha recibido no ha sido solo por lo de Hevgoss.

“He’s going to kill Kaine … if you don’t find the killer, isn’t he?

También ha sido una advertencia para ti.

That punishment—it wasn’t just because of Hevgoss, it was a warning for you, wasn’t it?”

La expresión de Atreus se ensombreció por completo.

Atreus’s expression turned black.

La zarandeó con tal violencia que estuvo a punto de desmayarse.

He shook her so violently she nearly fainted. “Who is the last member of the Eternal Flame?”

—¿Quién es el último miembro de la Llama Eterna?

“He looks like your wife, doesn’t he?

—Se parece a tu esposa, ¿no?

It’s the eyes and mouth; they’re so much like hers.

Tiene los mismos ojos, la misma boca.

He’s all you have left of her now.

Kaine es lo único que te queda de ella, pero, cada vez que lo miras, ves en él el odio que te tenía su madre. —Atreus levantó una mano y sus anillos de ignición centellearon—.

But every time he sees you, he hates you with your wife’s eyes.”

Fui yo quien voló el laboratorio del puerto Oeste —se apresuró a decir antes de que prendiera fuego a los anillos—.

Atreus raised his hand, ignition rings glittering.

Solía ayudar a Luc a estudiar piromancia.

“I’m the one who blew up the West Port Lab,” she said quickly, before the rings could spark. “I used to help Luc study pyromancy theory.

Se suponía que no debía hacerlo, pero trabajaba mejor en compañía.

I wasn’t supposed to, but he did better with companionship, so I studied it, too, even though I didn’t have the resonance.

Apliqué los principios básicos y la teoría que acabé aprendiendo, incluso sin manejar ese tipo de resonancia, para diseñar las bombas, y luego las coloqué en el edificio con la ayuda de unos necrómatas.

I used those principles and theory to design the bombs, and then I used necrothralls to plant them.

Porque yo soy el último miembro de la Llama Eterna que queda con vida. —Respiró hondo—.

Because I am the last member of the Eternal Flame.”

Pero tienes razón…, también había un espía.

She drew a deep breath. “But you’re right—there was a spy.

Yo era su contacto.

I was his handler.”

Un brillo triunfal surcó la mirada de Atreus.

There was a flash of triumph in Atreus’s eyes.

La victoria estaba al alcance de su mano.

He saw victory in his grasp.

—Pero no salvarás a Kaine al encontrarlo.

“But you won’t save Kaine by finding him.

El asesino al que buscas es tu propio hijo.

The killer you’re searching for is your son.”

El hombre la miró estupefacto antes de retorcer el rostro con rabia.

Atreus stared at her dumbfounded before his expression contorted into fury.

Le rodeó el cuello con ambas manos sin molestarse en usar la piromancia.

He forgot his pyromancy.

—Mi hijo jamás se aliaría con la Llama Eterna.

His fingers wrapped around her throat. “My son would never ally himself with the Eternal Flame.”

—Pues lo hizo.

“Yes, he would.

Odia a Morrough —graznó la chica—.

He hates Morrough,” she rasped out. “He always hated him.

Siempre lo ha odiado.

Did you never wonder what happened to your family after you were arrested?”

¿Nunca te has parado a pensar en lo que le pasó a tu familia después de que te arrestaran?

Atreus sneered at her. “Nothing.

—Nada —resopló con desprecio—.

When Kaine killed the Principate, my failure was forgiven.”

Cuando Kaine mató al principado, mi desliz fue perdonado.

Helena shook her head. “Then why is there an inert iron cage in this house, and a transmutational array carved into the floor?

Helena negó con la cabeza.

Why are all your servants dead?

—Entonces ¿cómo explicas la jaula de hierro inerte y el sello transmutacional que hay grabado en el suelo de esta misma casa?

Do you really think someone like Morrough was understanding during all those months before Kaine went back to the Institute?”

¿Por qué murieron todos tus sirvientes?

Doubt flashed across Atreus’s face.

¿De verdad crees que una persona como Morrough iba a mostrarse comprensivo durante los meses que Kaine tardó en regresar a la Academia?

“He kept your wife in that cage; he tortured her.

Una sombra de duda surcó el rostro de Atreus.

He made her watch as he ripped out your son’s soul.

—Morrough mantuvo a tu esposa encerrada en esa jaula y la torturó.

Kaine killed Apollo trying to save her.

La obligó a ver cómo le arrancaba el alma a tu hijo.

And it was all your fault.”

Kaine mató a Apollo en un intento por salvarla.

“You’re lying!”

Y todo por tu culpa.

She knew she should go for the kill, but she wanted to hurt him.

—¡Mientes!

She grabbed hold of his head, even though her shoulders screamed in protest, and shoved her resonance through his skull.

Sabía que debería darle el golpe de gracia en ese momento, pero quería hacerlo sufrir.

He was too startled to stop her.

Le agarró la cabeza con ambas manos, ignorando el dolor de sus hombros abrasados, y le lanzó una onda de resonancia directamente al interior del cráneo aprovechando que el hombre estaba demasiado aturdido como para defenderse.

She’d never used any type of animancy on a lich before.

Nunca había utilizado la animancia con un liche.

It was easy, like shoving her hand into a rotted gourd.

Fue muy fácil, como hundir los dedos en una calabaza podrida.

There was a simpleness about the mind; it lacked the noise of the truly living.

Su mente era sencilla.

Atreus’s thoughts were linear, flattened.

Carecía del ruido característico de una criatura viva.

They all ran towards Kaine and Kaine alone, because that was all he had left of Enid.

Sus pensamientos eran lineales, planos, y todos y cada uno de ellos giraban en torno a Kaine, pues era lo único que le quedaba de Enid.

She knew that when Kaine had checked her memories, she could feel his consciousness, his emotions.

Cuando Kaine había revisado sus recuerdos, Helena había notado la consciencia de él en su interior, al igual que sus emociones.

There was no reason why she couldn’t push her own memories through that connection instead of looking for Atreus’s.

No había nada que le impidiera a Helena mostrarle sus recuerdos a través de la conexión en vez de arrancárselos a él.

She wanted him to know.

Quería que lo supiera todo, que fuese consciente de las consecuencias de sus actos.

To understand the consequence of what he’d done.

Canalizó toda la rabia que tenía en su mente hacia el cerebro de Atreus.

Her mind was a cacophony of rage, and she shoved it all through Atreus’s skull.

Kaine estaba arrodillado ante ella y Helena tenía las manos extendidas hacia él.

Kaine was kneeling in front of her as she was reaching towards him.

—¿Ha… ha dicho alguien algo que pudiera incriminarte?

“Did—did any of them say anything that could incriminate you?”

No.

No.

Eso no era lo que quería enseñarle.

That wasn’t what she wanted to show him.

Trató de concentrarse.

She tried to focus.

Kaine la besaba, acunaba su rostro entre las manos y se cernía sobre ella en la cama presionando su cuerpo contra el suyo.

Kaine kissing her, hands cradling her face, pushing her back onto the bed, his body over hers, pressed close.

Sus recuerdos estaban desordenados y se solapaban.

Her memories were so disjointed and overlaid, she wasn’t even sure if that memory was old or new.

Ni siquiera sabía si ese recuerdo era reciente o no.

“Your soul has been ripped out of your body.

—A ti te arrancaron el alma del cuerpo.

With time I think it will reintegrate, but initially it would need to be secured, like—like the servants’ souls are doing to the phylactery.”

Si consigo volver a metértela dentro, puede que con el tiempo se reintegre, pero tendremos que encontrar una manera de asegurarla, al menos al principio.

“A sacrificial soul.”

Igual… igual que con las filacterias.

She nodded, unable to look up. “The person would have to be willing.”

—Necesitarías que otra alma se sacrifique.

Not this.

Ella asintió, incapaz de levantar la mirada.

Enid.

—Y tendría que ser por voluntad propia.

Something about Enid.

No, eso tampoco.

“My life was blown apart when I went home at sixteen, and everything I did from that point on was trying not to lose the only thing I had left.

Enid.

When she died—it didn’t matter …”

Necesitaba mostrarle algo sobre Enid.

She could feel Atreus’s shock, his outraged disbelief.

—Mi vida se desmoronó cuando volví a casa a los dieciséis años y, desde entonces, intenté aferrarme a lo que me quedaba.

He tried to tear free, and she nearly lost her grip.

Tras su muerte, todo dejó de importarme…

The connection between their minds turned red.

Percibía la conmoción de Atreus, su indignada incredulidad.

Kaine’s face, clearly younger, his hair still dark, appeared in front of her, fury radiating from him. “Who do you imagine was alone with the High Necromancer when word came that my father had been caught and confessed?”

Entonces trató de apartarse de ella y Helena estuvo a punto de perder el control.

Atreus stopped struggling.

La conexión entre sus mentes se tiñó de rojo.

Helena’s lungs were fighting for air, but she was lost in her memories, trying to crystallise them.

El rostro encolerizado de Kaine, mucho más joven y con el cabello todavía oscuro, apareció ante ella.

“I’d hear her screaming for hours sometimes.”

—¿Sabes quién estaba con Morrough cuando llegó la noticia de que habían capturado a mi padre y había confesado su traición?

Searing heat was swallowing her, but Helena wouldn’t stop.

Atreus dejó de forcejear.

“She kept saying it was all her fault, and her heart stopped—”

Por su parte, Helena luchaba por respirar, pero tratar de cristalizar sus recuerdos había hecho que se perdiera en su memoria.

Helena was jerked up.

—En ocasiones mi madre se pasaba horas gritando.

Her head lolled back, and everywhere she looked fire was crawling across the walls, consuming everything.

Un calor abrasador la consumía, pero no podía detenerse.

A pale face loomed in front of her.

—Ella insistía en que era culpa suya y, luego, se le paró el corazón…

She struggled to focus.

Alguien levantó a Helena de un tirón.

“Hold on.”

La cabeza se le cayó hacia atrás y, allí donde posó la mirada, vio el fuego trepando por las paredes, consumiéndolo todo.

The voice was distorted, but she knew it.

Un rostro pálido apareció ante ella.

She reached out dazedly as Kaine’s face flickered in her vision.

Le costaba enfocar la mirada.

“You came—” She reached for him. “I guess you always do.”

—Aguanta.

“Hold on, I’ll get you out,” he said, pressing her hand down and pulling her close.

Aunque distorsionada, la voz era inconfundible.

Something painfully heavy was wrapped tight around her, and he lifted her into his arms.

Extendió las manos con torpeza y el rostro de Kaine se volvió nítido con un parpadeo.

She arched in agony as his arm pressed against her raw shoulders, but he gripped her tight, carrying her through the flames.

—Has venido… —Se aferró a él—.

The hallway was thick with smoke, fire creeping out from her room, but he didn’t stop until they were outside.

Supongo que siempre acabas viniendo.

She gasped the clean, fresh air greedily as he laid her down.

—Aguanta.

“What happened?

Voy a sacarte de aquí —le dijo bajándole las manos y presionándola contra su cuerpo.

What did he do to you?” Kaine’s hands were shaking so hard, he couldn’t form a stable resonance channel.

Algo dolorosamente pesado se enroscó en torno a ella y Kaine la levantó del suelo.

Something huge and black suddenly closed in on her, blotting out the sky until Kaine snapped an order and Amaris backed away.

Helena arqueó la espalda por el dolor al sentir su brazo presionándole la piel abrasada, pero él la agarró con fuerza mientras la sacaba de la habitación en llamas.

Helena couldn’t manage words.

El pasillo estaba cubierto de humo y el fuego había empezado a propagarse por toda la casa, así que Kaine no se detuvo hasta que estuvieron fuera.

Her lungs kept spasming for air, and everything was swimming.

Helena respiró el aire limpio y fresco con avidez mientras él la tumbaba en el suelo.

Breathing made her want to scream from pain.

—¿Qué ha pasado?

Kaine kept asking questions, but her mind struggled to focus.

¿Qué te ha hecho? —preguntó Kaine, a quien le temblaban tanto las manos que ni siquiera era capaz de establecer un canal de resonancia estable.

Atreus came staggering out into the courtyard.

Entonces, algo negro y enorme se cernió sobre ella y Amaris eclipsó el cielo hasta que su amo le ordenó que retrocediera.

His face was streaked with smoke, and his expression alight with rage.

Helena no logró pronunciar palabra.

At the sight of him, Helena clutched at Kaine’s arm. “He knows about your mother.

Los pulmones se contraían en busca de oxígeno y la cabeza le daba vueltas.

I’m sorry.

Por si fuera poco, cada bocanada de aire era tan dolorosa que tenía ganas de gritar.

I told him.”

Kaine siguió haciéndole preguntas, pero ella era incapaz de concentrarse.

“Doesn’t matter,” he said as he stood.

Atreus salió al patio tambaleándose.

Black smoke was filling the courtyard as if the house were a smouldering corpse.

Tenía el rostro manchado de humo y la expresión incendiada por la rabia.

“Why didn’t you tell me what happened to your mother?” Atreus asked, his voice a low snarl.

Al verlo, Helena se aferró al brazo de Kaine.

Kaine faced him, his shoulders stiff. “What difference would it have made?”

—Sabe lo de tu madre.

Atreus lunged at Kaine. “You should have told me.

Lo siento.

She was mine!”

He tenido que decírselo.

Kaine sidestepped, but not as easily as he ordinarily would have.

—Da igual —dijo mientras se ponía de pie.

The movement was stiff, his fingers spasming unnaturally.

El humo negro estaba inundando el patio, como si la casa fuera ya un cadáver abrasado.

Helena caught sight of his face.

—¿Por qué no me has contado nunca lo que le pasó a tu madre? —preguntó Atreus con un gruñido.

His eyes were aglow.

Kaine se enfrentó a él con los hombros tensos.

“Yes, and what a terrible curse for her that was.

—¿Habría cambiado algo?

You told Morrough, after all.

Atreus se lanzó a por su hijo.

You never cared what rumours they spun in the city, but you told him about her, that she was everything to you, that you’d do anything for her.

—Deberías habérmelo dicho.

She was your proof of how loyal you’d be to the cause.” Kaine’s voice was filled with fury. “Do you think he cared how long it took for torture to break you?

¡Era mía!

No.

Kaine dio un paso hacia un lado, aunque no con la fluidez que lo caracterizaba.

All that mattered was that you broke, and she was right there.

Fue un movimiento rígido, acompañado de un espasmo en los dedos.

Your most treasured possession.

Helena captó un atisbo de su rostro y vio que le brillaban los ojos.

You loved her right into her grave.”

—Ya, y eso le supuso un auténtico martirio, porque se lo contaste a Morrough.

Atreus’s long, thin, spider-like fingers curled, ignition rings gleaming on his hands.

Nunca te preocupaste por los rumores que corrían por la ciudad, pero tuviste que hablarle de ella, decirle que lo era todo para ti y que harías cualquier cosa que te pidiera.

Kaine laughed bitterly. “They must have found you terribly amusing when they brought you back and you stayed loyal.

La convertiste en tu prueba de fidelidad a la causa. —La voz de Kaine destilaba ira—.

And you called me the dog.”

¿Crees que a Morrough le importó cuánto tiempo pasaron torturándote?

Atreus’s grey skin purpled with rage. “You should have told me.”

No, la clave fue que acabaste hablando.

“Why?

Y ella, tu más preciada posesión, quedó a su alcance.

What would it have done if I had?

Tu amor la llevó directa a la tumba.

What grand vengeance would you have exacted that I should have risked my work to tell you?”

Los dedos largos y delgados de Atreus se curvaron con un destello de los anillos de ignición.

“What work is that?

Kaine profirió una carcajada amarga.

Crawling, snivelling between the legs of Holdfast’s pet whore?” Atreus sneered at his son.

—Debió de parecerles divertidísimo que siguieras siendo fiel a los inmarcesibles después de que te trajeran de vuelta.

His rings flashed against each other.

Y tienes el valor de llamarme a mí perro faldero.

Kaine’s resonance split the air.

La rabia le confirió un color violáceo a la piel grisácea de Atreus.

The spark of fire hung in place as Atreus flew in one direction, and his ignition rings were ripped into another.

—Deberías habérmelo contado.

Atreus hit the gravel, skidding several feet.

—¿Para qué?

The flames vanished.

¿De qué habría servido?

When he lifted his head, purple blood seeped from gouges down one side of his face.

¿Cuál habría sido tu terrible venganza?

“Oh dear,” Kaine said, standing over him, pure malice in every word. “Seems you’ve lost your fire again, Father.”

No creo que hubiera merecido la pena poner en riesgo mi trabajo.

—¿Qué trabajo?

¿Acurrucarte y lloriquear entre las piernas de la zorra de Holdfast? —escupió haciendo entrechocar sus anillos.

La resonancia de Kaine surcó el aire y la chispa que su padre había prendido quedó suspendida en el aire cuando el hombre salió despedido en una dirección y los anillos de ignición en otra.

Atreus aterrizó derrapando varios metros por la gravilla.

Las llamas se apagaron.

Cuando levantó la cabeza, una sangre violácea brotaba de las heridas que le surcaban el lateral del rostro.

—Mira tú por dónde —dijo Kaine, que se quedó de pie junto a él.

Su voz destilaba pura maldad—.

Parece que has vuelto a perder tu chispa, padre.

CHAPTER 74

Julius 1789

CAPÍTULO 74

THE WROUGHT IRON THAT FILIGREED THE HOUSE unfurled like serpents and wound around Atreus, pinning him like an insect.

Julius 1789

He’d snap all the bones in his body long before he’d escape.

Los detalles en hierro forjado que decoraban la casa cobraron vida como si fueran serpientes y se enroscaron en torno al cuerpo de Atreus para inmovilizarlo como a un insecto.

Kaine went back to Helena.

Su hijo le rompería todos los huesos del cuerpo antes de que tuviera oportunidad de escapar.

His hand trembled as he touched her face. “How badly did he—”

Kaine regresó junto a Helena y le tocó el rostro con una mano temblorosa.

“Just—just my back, and it’s not—too deep.

—¿Te ha hecho mucho…?

The nerves are still intact.” Which was a good thing, but it was also why the pain was excruciating.

—Solo… solo ha sido la espalda y no es muy… No es una herida muy profunda.

She sat, leaning on her knees as she felt his resonance sweep along her back, numbing the searing pain.

Las terminaciones nerviosas siguen intactas.

“I just need to catch my breath,” she said, but she was shaking uncontrollably.

Eso era bueno, pero también explicaba el dolor insoportable que sentía.

“It’s almost over now.

Se quedó quieta, con el torso contra las rodillas, mientras Kaine le insensibilizaba la espalda con la resonancia.

Once you’re healed, you’re going to go on Amaris.

—Necesito recuperar el aliento, nada más —lo tranquilizó pese a que estaba temblando descontroladamente.

Do you think you can?”

—Ya casi ha terminado todo.

She wasn’t sure if she could even stay conscious much longer, but she couldn’t say no to him.

En cuanto estés curada, te irás con Amaris.

“Is that what this was for?” Atreus’s furious voice broke in from where he lay contorted on the ground. “All this because you’re trying to save her?”

¿Te ves capaz de volar?

Helena thought Kaine would ignore his father, but he looked at him. “It seems I am cursed to love as you do.”

Helena no sabía si podría permanecer consciente durante mucho más tiempo, pero tampoco iba a decirle que no.

“After he has killed you, Morrough will have her hunted to the ends of the earth.

—¿Por eso has montado todo esto? —Oyeron la voz furiosa de Atreus desde donde estaba retorcido en el suelo—.

There is nowhere she can hide.

¿Solo porque intentas salvarla?

You’re wasting yourself for nothing.”

Helena pensó que Kaine ignoraría a su padre, pero levantó la vista para mirarlo.

Kaine ignored him, his eyes going briefly out of focus. “The fire is out.

—Según parece, estoy condenado a amar como tú.

Let’s get you inside.”

—Después de que te haya matado, Morrough moverá cielo y tierra para encontrarla.

Before she could try to stand, a loud blaring split the air.

La chica no tendrá dónde esconderse.

For a moment, Helena thought it was the buzzer, that Kaine was being summoned again, but it came from the wrong direction.

Te vas a sacrificar para nada.

They turned in time to see a lorry come roaring up the road, approaching so quickly it threatened to crash through the gates.

Kaine no respondió y sus ojos se desenfocaron un instante.

“They’re coming!

—El fuego ya se ha apagado.

Let me free!” Atreus shouted. “Let me free!”

Entremos dentro.

The lorry stopped short, and a figure tumbled out of the driver’s side, clutching something against their chest, as if fleeing with a child in their arms.

Antes de que Helena pudiera intentar incorporarse, un estruendo desgarró el aire.

“I got it!

Por un momento, pensó que era la señal con la que llamaban a Kaine, pero provenía de la dirección equivocada.

I got it.

Al girarse, vieron que un camión se aproximaba rugiendo por la carretera a tal velocidad que estuvo a punto de chocarse con la verja.

Take it quick.”

—¡Ya vienen!

It was Ivy.

¡Soltadme! —aulló Atreus—.

She was pressed against the gate, her eyes wild, and she kept looking over her shoulder as if expecting pursuit.

¡Soltadme, os digo!

Helena stumbled across the courtyard to the gate, grasping towards her.

El vehículo frenó en seco y una persona se bajó con torpeza del asiento del conductor.

“How did you—?” Helena’s voice shook with disbelief as Ivy shoved the bundle through the gate at her.

Llevaba algo aferrado al pecho, como si huyera con un bebé en brazos.

It was wet and smelled like gangrene and formaldehyde.

—¡La tengo!

The fabric fell aside, revealing a rotted arm, ripped off at the elbow, missing dozens of bones as the skin sloughed off, three fingers remaining.

La tengo.

They twitched as if still alive.

Cogedla rápido.

“Sofia did it,” Ivy said, her voice breathless and shaking.

Era Ivy.

Her eyes were red, her face streaked with tears and smeared with rot. “I tried all kinds of ways to get close enough.” She shook her head. “Couldn’t.

Se presionó contra la verja mientras miraba desencajada hacia atrás, como si la estuvieran persiguiendo.

She did it.”

Helena cruzó el patio, trastabillando y con los brazos extendidos hacia ella.

“How?”

—¿Cómo has…? —preguntó con voz temblorosa por la incredulidad.

“Morrough doesn’t watch his own necrothralls,” Ivy said, her face twisting at the admission. “But she does what I tell her.

Ivy le pasó el fardo húmedo y con olor a gangrena y formaldehído a través de los barrotes.

Always does.

Entonces la tela cayó y reveló un brazo descompuesto arrancado a la altura del codo.

She walked over and he didn’t even notice her there.

Bajo la piel desprendida faltaban varios huesos.

She ripped it off and threw it to me.

De hecho, tan solo le quedaban tres dedos, que se estremecían como si aún tuvieran vida.

He attacked her first—so I was able to run.” Her face crumpled. “Do you think she’d forgive me now, if she knew?”

—Ha sido Sofia —explicó Ivy, temblorosa y sin aliento.

Helena didn’t know what to say. “She loved you.”

Tenía los ojos enrojecidos y el rostro manchado de lágrimas y carne podrida—.

Ivy stood trembling.

Intenté acercarme a él por todos los medios, pero fui incapaz. —Negó con la cabeza—.

Kaine had reached them now, his expression unreadable, but he reached into his uniform and pulled out an obsidian knife.

Fue ella quien lo logró.

“What are you—” Helena started, but he flipped the hilt away from himself and offered it to Ivy.

—¿Cómo?

She took it without hesitating.

—Morrough no les presta atención a sus necrómatas —admitió con una mueca—, pero Sofia siempre hace lo que yo le digo.

“Through the chest, near the heart,” he said. “It’s quickest that way.”

Siempre.

Ivy nodded and turned, scrambling back into the lorry.

Cuando se acercó a él, ni siquiera se percató de su presencia.

In a minute she was gone, the rumbling engine fading until the only trace she’d ever been there was the dust above the road and the bundle clutched in Helena’s hands.

Le arrancó el brazo de cuajo y me lo lanzó.

“Kaine,” she said, her voice hoarse from smoke. “You can come with me now.

Como la atacó a ella primero…, yo pude escapar. —Se le arrugó el rostro—.

We can escape together.”

¿Crees que podría perdonarme si lo supiera?

He shook his head. “Come inside.”

Helena no sabía qué decir.

She stared at him in disbelief, not moving when he tried to guide her back towards the house.

—Tu hermana te quería.

His jaw set, and he picked her up.

Ivy se quedó allí temblando.

“What do you mean?” she said, still clutching the bundle in her arms, trying to get down even though she knew she was tearing open the burns on her back. “This was what we needed.

Kaine por fin había llegado hasta ellas y, aunque su expresión era inescrutable, metió una mano dentro de la chaqueta de su uniforme y sacó un cuchillo de obsidiana.

This buys us a month, I’ll be able to find a way …”

—¿Qué estás…? —empezó a decir Helena, pero entonces el chico le dio la vuelta al arma para ofrecérsela a Ivy, que la aceptó sin vacilar.

“I can’t go with you,” he said, walking towards the house. “My father is right.

—En el pecho, cerca del corazón —le dijo—.

When you escape, war or not, you’ll be hunted.

Es la manera más fácil.

If I went with you, we’d have a month, and I could protect you, but then I’d be gone, and Morrough would know what direction the hunters didn’t come back from.

Ivy asintió, se dio la vuelta y se subió con torpeza de nuevo al camión.

Eventually they’ll find you.

Se alejó en un abrir y cerrar de ojos, y el rugido del motor se fue apagando hasta que de su visita no quedó más que el polvo suspendido en la carretera y el fardo al que Helena se aferraba.

If I stay, now that we have this, and he can’t control me anymore, I can make sure that no one he sends makes it out of the city until you’ve safely disappeared.”

—Kaine —le dijo con la voz ronca por el humo—, ahora ya puedes venir conmigo.

She clutched at his shoulder, trying to make him listen. “But what if I reverse it—”

Escaparemos juntos.

He shook his head as they neared the door. “You need a willing soul for that, and you’re not going to find one, because the only person who’d die for me is you.”

Él negó con la cabeza.

She stared at him as if he’d struck her in the throat.

—Entra en casa.

“What?

Helena lo miró estupefacta y se negó a moverse cuando intentó arrastrarla de vuelta a Puntaférreo, así que Kaine apretó los dientes y la cogió en brazos.

You’re not even going to ask me?” Atreus’s voice rose tauntingly from the ground.

—¿A qué viene esto? —Helena trató de bajarse sin soltar el fardo, consciente de que las quemaduras de la espalda se le iban a poner en carne viva—.

Helena gasped, wrenching at Kaine’s shoulder in order to look past him at his father.

Ya tenemos lo que necesitábamos.

Atreus still lay on the ground, bound in iron, barely able to move even his fingers.

Nos dará un mes de margen y nos permitirá buscar la manera de…

“Would you?” Helena said.

—No puedo acompañarte —la interrumpió él sin detenerse—.

“I’d rather die,” Kaine said before his father could reply.

Mi padre tiene razón.

“You need someone willing,” Atreus said, looking at Helena. “Isn’t that right, a willing soul?

Cuando Morrough se entere de que has escapado, te dará caza, haya guerra o no.

You have my phylactery there.

Si me fuera contigo podría protegerte durante ese mes, pero luego te quedarías sola, y a Morrough le bastaría con sus rastreadores para encontrarte.

It’s the middle bone of the index finger.”

Al final acabaría haciéndolo.

She looked down at the rotting arm.

Si me quedo, ahora que tenemos la filacteria y ya no puede controlarme, puedo asegurarme de que nadie salga de la ciudad hasta que tú estés a salvo.

It was oozing a thick, black slime in place of blood, but the middle bone of the index finger was among those remaining.

Helena se aferró a su hombro en un intento por hacer que la escuchara.

Her heart thudded in disbelief.

—Pero, si revertimos el…

“Why would you be willing?” Kaine asked, sneering down at him, his eyes scorching. “You’ve hated me since before I was born.”

Kaine negó con la cabeza; casi habían llegado a la puerta.

Atreus looked away. “Your mother would want me to save you.”

—Necesitarías un alma dispuesta a sacrificarse por mí y los dos sabemos que no vas a encontrar ninguna, porque la única persona que se prestaría a algo así serías tú.

“Well, you’re too late,” Kaine said.

Helena lo miró como si la hubiera golpeado en la garganta.

He carried Helena inside, refusing to stop, even when she begged him to.

—¿En serio?

“I’m not having this conversation,” he said. “The only thing left is getting you out as quickly as possible.

¿Ni siquiera me lo vas a preguntar a mí? —dijo Atreus con tono burlón desde el suelo.

It’s lucky those necrothralls’ eyes have practically rotted inside their heads, or we’d already be caught.”

Helena jadeó y se retorció contra el hombro de Kaine para mirar a Atreus.

He passed the charred remnants of her room, stepping over a corpse.

Seguía tirado sobre la gravilla, inmovilizado por el hierro, incapaz siquiera de mover los dedos.

It was one of the maids.

—¿Lo harías?

The remaining servants were inside the room, casting water to ensure there were no residual flames, gathering the bits and pieces of things that had survived.

—Prefiero morir —intervino Kaine antes de que su padre tuviera oportunidad de responder.

The windows were open, the air clearing, but it still stank of burned carpet, the sour scent of doused wood, and the tang of melted iron.

—Necesitas un voluntario —dijo Atreus sin quitarle el ojo de encima a Helena—.

He set her down and unlocked a room a few doors down.

¿No es así?

There were medical supplies inside it, as well as packed bags.

Necesitáis un alma dispuesta a sacrificarse.

He pulled out a box.

Ahí también tienes mi filacteria.

“How do I—?

Es la falange media del dedo índice.

For burns, I’ve never—”

La chica bajó la vista al brazo descompuesto.

“If your father …”

Rezumaba una sustancia negra y espesa en vez de sangre y, en efecto, contaba con esa falange entre los huesos que le quedaban.

“We are not talking about this until I’ve healed you,” he said, his voice hard. “Now give that to me.”

El corazón le dio un vuelco con incredulidad.

He pulled the arm away from her, dropping it into a closet and closing the door to block the smell.

—¿Por qué ibas a prestarte tú voluntario? —preguntó Kaine, que lo miraba con una mueca de asco y los ojos encendidos de rabia—.

She doubted that he had any intention of discussing it after she was healed, but it had to be done either way.

Me has odiado desde que nací.

“Cut off my dress; we’ll have to use saline to try to loosen the fabric where it’s sticking.”

—Tu madre habría querido que te salvara —dijo el hombre esquivando la mirada de su hijo.

He brought the crisped remnants of her hair forward and pulled out a pair of shears, carefully cutting away the back of her dress.

—Bueno, pues llegas tarde.

“I hated these dresses,” she said as he was washing her back, trying to soak free the remaining fabric.

Kaine llevó a Helena adentro sin detenerse siquiera cuando ella se lo pidió.

She touched her shoulder, using her resonance to feel the damage.

—Me niego a discutir.

The burn was deeper than she’d realised.

Lo único que me queda por hacer es sacarte de aquí lo más rápido posible.

The nerves were intact, but given the burn’s size and depth, it would take more time than they had to heal it completely.

Es una suerte que los ojos de los necrómatas que montaban guardia en la puerta estén prácticamente licuados, porque de lo contrario nos habrían pillado.

Kaine’s hands were spasming too badly for that kind of repetitive tissue regeneration, and Helena wouldn’t be able to contort her shoulders to reach it.

Atravesó los restos calcinados de la puerta del dormitorio de Helena y esquivó el cadáver que yacía allí.

He managed the shallowest sections, but eventually his fingers grew so uncooperative that his resonance kept failing.

Era una de las doncellas.

He stepped away, breathing hard.

El resto del servicio lanzaba agua por toda la estancia para asegurarse de que el fuego estuviera completamente extinguido.

“It’s fine,” she said.

También recogían todo lo que hubiera sobrevivido a las llamas.

“It’s not.”

La ventana estaba abierta y, pese a que el ambiente estaba menos cargado, todavía olía a la alfombra quemada, al hedor amargo de la madera mojada y a la acritud del hierro fundido.

“Even if your hands were steady, it’ll take too long to heal all of it now,” she said. “If it’s clean and numb, it’ll keep until later.”

Kaine la dejó en el suelo y abrió el cerrojo de una de las habitaciones que había a un par de puertas de distancia.

He nodded slowly and rummaged through a carton, pulling out a familiar jar of salve. “Would this do?”

En su interior había suministros médicos y bolsas de viaje.

She gave a faint laugh. “Yes, that’ll do.”

Sacó una caja.

He applied it carefully and wrapped her back in silk bandages, because they were gentler than linen.

—¿Cómo…?

“Your poor back didn’t get nearly such luxurious treatment,” she said as he worked.

Las quemaduras.

She felt his resonance across her skin in all the places that were sore from the scalding air, and a small cut across her forehead that she hadn’t even realised was there.

Nunca he…

Little things he could manage.

—Si tu padre…

“Kaine,” she said as he finished. “I need to talk to your father.”

—No pienso hablar del tema hasta que te haya curado —sentenció con firmeza—.

“He won’t help; he’s just trying to make you hope in order to hurt you.

Ahora, dame eso.

And even if he wasn’t, I am enough like him already, I don’t want a piece of his soul inside me.”

Le quitó el brazo de las manos, lo metió en un armario y cerró la puerta para contener el hedor que desprendía.

She turned his face to hers. “You are all he has left of your mother.

A Helena no le parecía que tuviera intención de hablar más tarde, pero tendría que curarla antes o después.

When he looks at you now, he sees her.

—Córtame el vestido.

He knew the risk he was taking, coming after me.

Tendremos que usar suero para despegarme la tela de las quemaduras.

He did it because he thought it would save you.”

Kaine le echó la melena chamuscada hacia delante y sacó un par de tijeras para cortar la parte trasera de la prenda con cuidado.

She inhaled. “I know you don’t want to believe it’s possible, because hoping terrifies you.

—Odio estos vestidos —dijo ella mientras él le limpiaba la piel y empapaba la tela restante para intentar retirársela.

But I would rather die trying to save you than live knowing there was a chance and I didn’t take it.”

Entonces se tocó el hombro y utilizó la resonancia para hacer un balance de los daños.

She could feel him wavering.

Las quemaduras eran más graves de lo que pensaba.

“You promised we’d run away together,” she said. “Remember?”

Sus terminaciones nerviosas estaban intactas, pero, dado el tamaño y la profundidad de las lesiones, tardaría más tiempo del que disponían para curarse por completo.

He dipped his head. “Why is it that I have to keep all my promises, but you never seem to keep a single one of yours?”

A Kaine le temblaban demasiado las manos para poder llevar a cabo una tarea tan repetitiva como la regeneración de tejidos y Helena no iba a poder contorsionarse lo suficiente para alcanzar todas las heridas.

She shook her head, tilting up her face so their foreheads touched.

Kaine consiguió curarle las lesiones más superficiales, pero, al cabo de un rato, sus dedos dejaron de cooperar y la resonancia empezó a fallarle.

“The first promise I made to you was that I’d be yours for as long as I live.

Dio un paso hacia atrás respirando con dificultad.

I’m keeping that one.”

—No pasa nada —lo tranquilizó ella.

HELENA’S ROOM WAS IN RUINS, her clothing nothing but ash.

—Claro que pasa.

Fortunately, Kaine had travel clothes ready for her.

—Aunque tuvieras el pulso firme, tardarías demasiado en curarme todas las heridas.

Sturdy, neutral-coloured riding clothes.

Con que me dejes la espalda limpia y entumecida, aguantaré.

She dressed carefully, trying not to worsen the burns on her back.

Kaine asintió despacio y rebuscó en una caja para sacar un tarro de ungüento que Helena reconoció enseguida.

The hallway was soaked with water, reduced to charred ruin, but the iron remained like the bones of a beast.

—¿Esto te iría bien?

Atreus still lay on the ground where Kaine had left him, his eyes closed.

—Sí, servirá —dijo ella con una suave carcajada.

They opened at the sound of approaching footsteps, his head lifting.

Kaine se lo aplicó con cuidado y le envolvió la espalda con vendas de seda, porque eran más suaves que las de lino.

He looked between Kaine and Helena and laughed.

—Ojalá hubiera podido darle estos lujos yo también a tu pobre espalda —comentó mientras Kaine la curaba.

Helena gripped Kaine’s arm before he could react.

Su resonancia bailó por las zonas doloridas que le había dejado el aire abrasador, así como por el pequeño corte que le surcaba la frente y que Helena ni siquiera había notado.

“I want to talk to him alone,” she said.

Le curó todas las pequeñas magulladuras con las que pudo lidiar.

“No.”

—Kaine —le dijo ella cuando terminó—, tengo que hablar con tu padre.

“He can’t do anything to me.

—No nos va a ayudar.

Just wait here.”

Solo ha intentado darte falsas esperanzas para hacerte daño.

She felt Kaine’s eyes on her as she walked towards Atreus.

Y, si hablaba en serio, tampoco quiero tener una parte de su alma en mi interior.

Atreus watched her approach with equally piercing interest.

Bastante me parezco ya a él.

“I didn’t make my offer to you,” Atreus said when she got close.

Helena le giró el rostro para obligarlo a mirarla.

She knelt beside him. “You know he won’t ask.”

—Eres lo único que le queda de tu madre.

He looked away from her. “Then consider it withdrawn.”

Cuando te mira, solo la ve a ella.

Her chest clenched in dread.

Era consciente del riesgo que correría al venir a por mí.

She was tempted to beg, but she knew that Atreus wouldn’t care about her humanity or humiliation.

Me ha atacado porque pensaba que eso te salvaría. —Tomó aire—.

“I’m going to escape regardless of what you do.

Sé que no quieres creerlo porque la esperanza te aterroriza, pero preferiría morir intentando salvarte que vivir sabiendo que tuve la oportunidad de hacerlo y la dejé pasar. —Kaine empezó a ceder—.

Refusing will only kill him.”

Me prometiste que huiríamos juntos, ¿recuerdas?

Atreus looked past her, towards Kaine, who stood watching them.

Él agachó la cabeza.

Longing like hunger shone in Atreus’s eyes as he stared at his son.

—¿Por qué tengo yo que mantener todas mis promesas?

She wanted to speak, but waited.

Tú no cumples ni una sola.

Finally Atreus broke the silence.

Helena negó con la cabeza y alzó el rostro para apoyar la frente en la suya.

“I only realised how much he resembled her when I returned.

—La primera promesa que te hice fue que, mientras estuviera viva, sería tuya.

I’d never noticed it when he was a boy.” His eyes were straining, struggling to make out Kaine from the distance. “I never understood why she wanted a child so much.

Y esa tengo intención de cumplirla.

I would have adopted an heir from another family in the iron guild if need be.

La habitación de Helena estaba destrozada y toda su ropa había quedado reducida a cenizas.

I should have been enough for her.”

Por suerte, Kaine había preparado ropa resistente y de colores neutros para el viaje.

Helena watched him pityingly.

Se vistió con cuidado intentando no rozar las quemaduras de la espalda.

He was pathetically jealous.

El pasillo estaba empapado y también había quedado completamente carbonizado, pero el hierro que revestía las paredes permanecía intacto, como el esqueleto de una bestia.

“He’s all that’s left of her now.”

Atreus seguía tirado donde Kaine lo había dejado.

He finally looked at her. “Can you really save him?”

Tenía los ojos cerrados, pero los abrió al oír sus pisadas.

“Yes, if you truly want him to live.”

Levantó la cabeza, los miró a ambos y se echó a reír.

He didn’t answer immediately.

Helena agarró a Kaine del brazo antes de que pudiera reaccionar.

Her heart dropped like a stone.

—Quiero hablar con él a solas —dijo Helena.

If he wasn’t completely willing, the bond would fade away, and Kaine would slip away just like Luc had.

—No —replicó Kaine.

“Enid was my life,” he finally said. “If she were here, she’d tell me to save him.

—No va a hacerme nada.

I never could say no to her about anything.”

Tú espera aquí.

Helena reached out and bent the iron away.

Notó la mirada de Kaine clavada en ella mientras se acercaba a Atreus, quien la estudiaba también con un intenso interés.

He rose slowly.

—Mi oferta no iba dirigida a ti —le dijo el hombre cuando ella llegó a su altura.

He did not look at her or Kaine, but turned and walked into the house.

—Sabes de sobra que él no te lo va a pedir —replicó arrodillándose junto a él.

WHEN THEY ENTERED THE DRAWING room, Atreus could not tear his eyes away from the cage.

—Pues entonces no hay más que hablar —zanjó Atreus apartando la mirada.

Had he not seen it?

El miedo le formó un nudo en el pecho a Helena.

Or simply never stopped to wonder at its purpose?

Sintió el impulso de ponerse a suplicar, pero sabía que con Atreus ni la compasión ni la humillación servían de nada.

“How long was she—?” His fingers trembled as he touched the bars.

—Yo voy a escapar independientemente de lo que decidas.

He sank to his knees, as if intending to crawl inside to occupy the same space.

Si te niegas a ayudarlo, lo estarás sentenciando a muerte.

“Four months,” Kaine said, his voice dull.

Atreus desvió la vista más allá de Helena y la posó en Kaine, que los observaba con atención.

His eyes were darting around, the way they always did inside that room.

Había un anhelo desesperado en los ojos de Atreus cuando miraba a su hijo.

Helena wanted to comfort him, but they were running out of time.

Helena quiso decir algo, pero prefirió esperar a que él rompiera por fin el silencio.

There was so much to do.

—No me di cuenta de lo mucho que se parecía a ella hasta que regresé.

She began working across the array on the floor.

Lo pasé por alto incluso cuando era un chiquillo. —Entornó los ojos, como si le costara distinguir las facciones de Kaine en la distancia—.

The array she’d etched had been melted and destroyed by the fire, but she had every detail memorised.

Nunca entendí por qué Enid estaba tan empeñada en tener un hijo.

She only needed the central part of the original array, but the defacement had to be repaired and altered.

Yo habría estado dispuesto a adoptar un heredero de cualquier familia del gremio del hierro de haber sido necesario.

She needed it to hold Kaine’s soul in place until she could secure it.

Mi amor debería haberle bastado.

The new array was laid in iron.

Helena se compadeció de él.

It was perfect for their purposes and readily available.

Sentía tanta envidia de su hijo que resultaba patético.

She and Kaine knelt on opposite sides.

—Kaine es lo único que queda de ella en el mundo. —Por fin miró a Helena—.

He closed his eyes and when they opened, they were glowing.

¿De verdad puedes salvarlo?

Unsteady as his hands were, his resonance was stronger than hers.

—Sí, pero solo si tú colaboras de corazón.

The air shivered as the house groaned, and iron began to flow towards them like water.

A Helena se le cayó el alma a los pies cuando Atreus no respondió enseguida.

When it reached the array, Helena used her own resonance to direct it, sending it morphing down certain pathways carved into the floor, moving towards the containment circle in the middle.

El vínculo se desvanecería si no se sacrificaba voluntariamente y Kaine se le escaparía de entre los dedos, igual que le había pasado con Luc.

Industrial guild arrays could be as big as buildings, but Helena had never worked with an array larger than she could hold.

—Enid lo era todo para mí —dijo al final—.

The array on the floor was too large to see at once, and she had to crawl across it, verifying that every line and symbol was correct.

Si ella estuviera aquí, me pediría que lo salvara.

It had to be perfect.

Nunca fui capaz de negarle nada.

Her heart was in her throat, its jerky unsteady rhythm taunting her.

Helena tocó el hierro para liberarlo y Atreus se incorporó despacio, se dio la vuelta y entró en la casa sin mirar a ninguno de los dos.

One chance.

Cuando entraron en la sala de estar, Atreus no despegó los ojos de la jaula.

“It’s ready,” she said at last, standing up in the centre of the array. “We can begin.”

¿Acaso no la había visto nunca?

Kaine nodded but then went towards the door.

Quizá no se había parado a pensar cuál había sido su cometido.

The remaining servants were gathered in the hallway beyond, Davies standing in the front.

—¿Cuánto tiempo estuvo…?

“Is Amaris ready?” he said.

Tocó los barrotes con dedos temblorosos y se dejó caer de rodillas, como si tratara de arrastrarse adentro para ocupar el mismo espacio que su difunta esposa.

One of them nodded.

—Cuatro meses —dijo Kaine con voz carente de emoción.

Kaine stood there, not moving. “I never—I never told you—I’m sorry I couldn’t save any of you.”

Sus ojos vagaron por toda la estancia, como hacía siempre que entraba allí.

Davies took a hesitant step forward, mouthing his name as she often did.

A Helena le habría gustado reconfortarlo, pero se estaban quedando sin tiempo y aún tenían mucho que hacer, así que se puso a trabajar en el sello del suelo.

She smoothed his hair back the way a mother might and then placed both hands on his chest and pushed him back.

El que ella había bocetado había ardido con las llamas, pero se sabía cada trazo de memoria.

Away from them.

Lo único que necesitaba era la parte central del sello original, la cual habría que reconstruir y modificar.

Helena went over to where Kaine had left Morrough’s arm.

Tenían que contener el alma de Kaine hasta que pudiera fijarla en su interior.

The stench of it was like a kick in the stomach each time, and she worked quickly, disassembling it.

Su intención era dibujar el nuevo sello con hierro, pues era perfecto para lo que se proponían hacer, y de eso en aquella casa había más que suficiente.

The thing was repulsive.

Cuando estuvieron listos, Kaine y ella se arrodillaron el uno frente al otro, dejando el diseño entre ellos.

Holding it, she could feel all the power it contained, the lives of so many running through each bone.

Kaine cerró los ojos y, al abrirlos de nuevo, sus iris resplandecían.

In the section of the ulna nearest to the hand, there was a horrible sense of familiarity.

Pese a lo mucho que le temblaban las manos, su resonancia era mucho más fuerte que la de ella.

The piece used to bind Kaine.

El aire vibró, la casa emitió un quejido y el hierro empezó a fluir hacia ellos como si fuera agua.

She removed what she needed and discarded the rest.

Cuando el metal alcanzó el sello, Helena utilizó su propio poder para guiarlo y hacer que siguiera los trazos grabados en el suelo, en dirección al círculo de contención que habían marcado en el centro.

Kaine was standing in the centre of the room, stripped to the waist, covered in violent scars, the array on his back the starkest of all.

Los sellos industriales de los gremios podían extenderse hasta cubrir la planta entera de un edificio, pero Helena nunca había trabajado con uno que excediera el tamaño de la palma de su mano.

Atreus was staring; it was obvious he’d never seen it before.

El diseño con el que iban a trabajar era tan enorme que ni siquiera alcanzaba a verlo entero de una sola vez y tenía que arrastrarse por el suelo para comprobar que cada trazo y cada símbolo eran correctos.

Kaine’s focus was entirely on her.

Debía ser perfecto.

There was no platform over this array.

El corazón le latía con tanta fuerza que parecía querer salírsele por la boca latiendo a un ritmo irregular.

She would be in it beside him.

Tenían una sola oportunidad.

“Lie on your back,” she said.

—Está listo —dijo por fin poniéndose de pie y colocándose en el centro del sello—.

She knelt, guiding his hands to places she needed them on the array and then met his eyes.

Comencemos.

Her heart was struggling, threatening to grow uneven.

Kaine asintió, pero se dirigió a la puerta.

“This will work,” she said. “I promise.

Los sirvientes que quedaban se habían reunido en el pasillo, encabezados por Davies.

I’m going to save you.”

—¿Está Amaris preparada? —Uno de ellos asintió en silencio, y Kaine hizo una pausa y dijo—: Nunca… nunca os he dicho… que siento mucho no haber podido salvaros.

She pressed her hands on the cold iron and let her resonance flow into it.

Davies dio un paso adelante con indecisión, murmuró su nombre, como solía hacer, y le peinó el cabello hacia atrás con gesto maternal antes de tocarle el pecho con ambas manos y empujarlo suavemente.

She had never poured her animancy into an array except for small experiments on the etching plates.

Lo alejó de ellos.

It took so much more power than she’d expected.

Helena cogió el brazo de Morrough allí donde Kaine lo había dejado.

As the array activated, a glow crept slowly along the iron until the entire array was humming.

El hedor que desprendía era como una patada en el estómago, así que se apresuró a diseccionarlo.

Kaine seemed to grow so translucent that she could see through him, his bones and organs and the talisman tangled beside his heart.

Era repulsivo.

She pulled out the phylactery.

Al sostenerlo, percibía todo el poder que contenía, todas las vidas que albergaba en cada hueso.

The bone was so old it threatened to dissolve into dust, and she had to focus to feel the energy in it.

La sección del cúbito más próxima a la mano le resultaba aterradoramente familiar.

It was like a package bound with thread, so tangled up it was hard to tell the strands apart.

Ese era el fragmento que había usado para vincular a Kaine.

But she had to work carefully or risk causing damage.

Tras retirarlo, descartó el resto del brazo.

She unwound and unwound with her resonance, and the threads seemed to go on forever, until there was a sudden thump, and she looked up as one of the servants in the hallway collapsed to the ground.

Kaine se había colocado en el centro de la estancia y se había desnudado de cintura para arriba.

She looked away.

Pese a tener la piel surcada de cicatrices, la más llamativa de todas era el sello de su espalda, y a Atreus no se le pasó por alto.

She kept going, flinching as another hit the floor.

Como era evidente, no lo había visto antes.

And another.

Kaine, por su parte, solo tenía ojos para ella.

And another.

No había una plataforma que la elevara por encima del sello, así que había tenido que meterse dentro con él.

And of course the last one, which meant she’d been the first to die, was Davies.

—Túmbate sobre la espalda —le pidió antes de arrodillarse a su lado.

She met Helena’s eyes the instant before she fell.

Luego le colocó las manos en el lugar correspondiente y lo miró a los ojos.

There was a rush of energy as the bone shard crumbled, the convulsion before the energy altered into that cold death surge, but instead of transforming it was dragged down into the array.

Su corazón empezaba a resentirse y su ritmo cardiaco amenazaba con volverse irregular—.

The air illuminated, and Helena’s hair lifted from her shoulders.

Te prometo que va a salir bien.

Kaine began to scream.

Voy a salvarte.

His eyes went stark, wide, and unseeing.

Tocó el hierro frío del sello con ambas manos y dejó que su resonancia fluyera por él.

His back arched up, his hands clawing at the floor until his fingertips and nails were torn bloody.

La única vez que había volcado su animancia en un sello había sido mientras experimentaba con las planchas de grabado.

Helena leaned over him.

Requería mucho más poder de lo que había esperado.

“No.

Al activarse, un resplandor fue extendiéndose poco a poco por el hierro, hasta que el sello empezó a emitir un suave zumbido.

Don’t do this.

Kaine pareció volverse translúcido y Helena tuvo la sensación de ver un entramado de huesos y órganos a través de su piel, así como el talismán enredado junto a su corazón.

Hold on,” she said, struggling to pin him down.

Helena preparó la filacteria.

He had to stay in the centre.

El hueso era tan antiguo que amenazaba con desintegrarse de un momento a otro y estaba tan desgastado que tuvo que concentrarse a fondo para percibir la energía que contenía.

She forced his heart to calm, paralysing his limbs until he couldn’t struggle, but he didn’t stop screaming.

Era como un paquete atado con un cordel tan anudado y retorcido que resultaba imposible de soltar.

Her fingers fumbled for Atreus’s reliquary.

Tendría que trabajar con sumo cuidado o, de lo contrario, correría el riesgo de hacerle daño a Kaine.

She was frantic as she freed it, tearing the tangled threads of energy off.

Desenredó y desenredó con su resonancia ese cordel que parecía ser infinito hasta que oyó un repentino golpe sordo.

The bone crumbled, and the energy in the array tried to drag in Atreus’s soul, too.

Al levantar la cabeza, descubrió que uno de los sirvientes del pasillo se había derrumbado.

She gripped it in her left hand and wouldn’t let go.

Volvió a centrarse en el sello y siguió adelante, aunque se encogió cuando oyó que otro necrómata caía al suelo.

It couldn’t mix with Kaine’s.

Y otro.

She strained her resonance so hard, her hand cramped, pain shooting up her forearm.

Y otro más.

Using her right hand, she pressed down on Kaine’s chest, pulling at the sea of energy swirling through the array, trying to drag it into him, but his agony pushed his resonance outwards, against her, and no matter how she strained, she couldn’t push through.

Como era de esperar, al haber sido la primera en morir, la última en caer fue Davies.

She leaned towards Kaine until her forehead touched his.

La mujer sostuvo la mirada de Helena un instante antes de desplomarse.

He’d stopped screaming because his voice had failed.

El fragmento de hueso se desintegró y desató una energía convulsa, pero, en lugar de dejar que se transformara en un torrente frío y muerto, Helena tiró de ella para contenerla dentro del sello.

His eyes were unfocused.

El ambiente se iluminó y el cabello de Helena se le levantó de los hombros.

“I need you,” she said. “We’re almost to the end now.

Entonces Kaine empezó a gritar.

But you have to come back to me.

Se le desencajó y desenfocó la mirada; se le arqueó la espalda, y arañó el suelo hasta dejarse las yemas y las uñas en carne viva.

We’re running away, remember?

Helena se cernió sobre él.

You, me, and our baby.

—No, no me hagas esto.

We’re going to be free.

Aguanta —le pidió mientras forcejeaba con él para inmovilizarlo y obligarlo a permanecer en el centro del sello.

I’m going to save you, but I need you to fight with me.”

Le ralentizó el pulso y le paralizó las extremidades para impedir que se moviera, pero Kaine no dejó de gritar.

There was a sudden shock of pain in her left hand, and two of her fingers lost sensation, falling limp, and she barely managed to hold her resonance to keep her grip.

Buscó a tientas la filacteria de Atreus y, en cuanto desenredó la energía ya fuera de sí, el hueso se desintegró y el sello trató de absorber también el alma del hombre.

She lurched forward, kissing Kaine’s face. “Come back to me.

Helena se aferró a ella con la mano izquierda y se negó a soltarla; no podía permitir que se mezclara con la de Kaine.

Stay with me.”

Con la resonancia al límite, empezó a sufrir calambres en los dedos que pronto se le extendieron por el antebrazo.

His eyes seemed to find her.

Presionó el pecho de Kaine con la mano libre y tiró del torrente de energía que fluía por el sello para tratar de sumergirlo en él, pero el dolor estaba haciendo que él proyectara su resonancia hacia fuera, contra ella.

She pressed against his chest again, and it was like breathing in a roomful of oxygen, trying to force all the energy inside him.

Por mucho que Helena se esforzó, no logró contenerla.

The outer edges of the array ceased to glow, slowly seeping inwards until the light vanished beneath Kaine and the strain on her left hand finally stopped.

Se inclinó hacia delante, hasta que la frente de Kaine tocó la suya.

He was barely breathing, a rasping, rattling sound emerging from him every time he drew a breath.

Había dejado de gritar después de quedarse sin voz y sus ojos seguían desenfocados.

Helena worked fast.

—Te necesito.

She wouldn’t allow what happened to Luc to happen again.

Ya casi hemos acabado, pero tienes que regresar aquí conmigo.

She could fix it this time.

Recuerda que vamos a escaparnos.

She mangled Atreus’s soul, her animancy resonance stretching it fine as a thread and binding it in the same way the souls had been bound around the reliquaries, wrapping the energy again and again, like a tangled spiderweb, through Kaine’s ribs and around the talisman.

El bebé, tú y yo.

Not enough to make a new parasite like Cetus, but enough to buy time until Kaine’s body remembered what it was to have a soul.

Vamos a ser libres.

When she was done, Kaine lay still.

Voy a salvarte, pero necesito que luches conmigo.

She pressed her hand against his chest, feeling him.

Una repentina descarga de dolor estalló en su mano izquierda y perdió la sensibilidad en dos dedos.

Alive and mortal.

Se le quedaron sin fuerza y apenas pudo mantener el control de su resonancia, así que se lanzó hacia delante y besó el rostro de Kaine.

No signs of seeping cold.

—Vuelve.

Helena slumped down, so tired she could have passed out beside him, but it wasn’t over yet.

Quédate conmigo.

This was only the beginning.

Sus ojos por fin parecieron posarse en ella.

She pushed herself unsteadily to her feet.

Helena volvió a presionarle el pecho y fue como si le insuflara todo el oxígeno de la estancia en un intento por meterle dentro toda la energía acumulada.

Crowther’s corpse lay dead once more beside the cage.

El brillo que iluminaba los bordes del sello se fue apagando y filtrándose hacia el centro del diseño hasta desaparecer bajo Kaine.

Her left hand was still cramped into a contorted fist, still holding the tattered remains of Atreus’s soul.

La tensión que le agarrotaba la mano izquierda a Helena por fin cesó.

She touched the corpse, and it took only a little of the nothing she had left to reanimate him.

Kaine apenas respiraba y emitía un silbido ronco cada vez que tomaba una bocanada de aire, así que Helena tuvo que actuar deprisa.

She pressed her left hand against his chest and pushed what was left of Atreus back into it.

No permitiría que le pasara lo mismo que a Luc.

His eyes slowly came back into focus.

Esta vez sabía a lo que se enfrentaba.

Kneeling beside him, she could feel the same sensation she’d felt as Luc gradually died.

Manipuló el alma de Atreus por medio de la animancia, la estiró hasta convertirla en un hilo fino y la vinculó a Kaine, igual que hacían con las filacterias, enrollando su energía una y otra vez como una tela de araña en torno a sus costillas y su talismán.

That slow bleed of life ebbing away, but for now he was not dead.

No utilizaría tanta energía como para crear un nuevo parásito como Cetus, pero sí la bastante como para que el cuerpo de Kaine recordara lo que era tener un alma.

He looked towards Kaine, lying still on the floor. “Is he alive?”

Cuando terminó, él permaneció tumbado en el suelo sin moverse, así que le tocó el pecho para comprobar que todo iba bien.

She nodded. “Will you help me carry him?

Estaba vivo y era mortal.

I can’t lift him on my own.”

Ni rastro de la fría sensación de la muerte.

Atreus stood and went to Kaine, while Helena paused, trying to repair her left hand.

Helena dejó caer los hombros; estaba tan cansada que bien podría haberse derrumbado junto a Kaine, pero todavía no habían acabado.

She followed Atreus where he was pulling Kaine up, dressing him quickly.

Aquello no había sido más que el principio.

It took them both to lift Kaine off the floor.

Se puso de pie con torpeza.

His head lolled back and his feet dragged.

El cadáver de Crowther yacía muerto de nuevo junto a la jaula.

She paused again, reanimating the servants, one last time, needing their help.

Helena todavía tenía la mano izquierda agarrotada en un puño en el que sujetaba los restos maltrechos del alma de Atreus.

It was past nightfall; Lumithia was barely visible, Luna a waxing crescent, the night sky lit with stars.

Apenas le bastó con tocarle el pecho y depositar en él la poca energía que le quedaba a la filacteria para reanimarlo.

Amaris stood just outside the doors, stomping nervously.

Los ojos de Atreus volvieron a enfocarse poco a poco.

She was already saddled with travel bags cinched on.

Allí, arrodillada junto a él, Helena notaba la misma sensación que cuando Luc había muerto gradualmente.

Her wings fluttered as the servants carried Kaine out.

Aunque seguía vivo, la energía se le escapaba despacio de entre los dedos.

“It’s all right.

—¿Está vivo? —preguntó mirando a Kaine, que seguía tumbado en el suelo.

He’s all right,” Helena said, going hesitantly towards Amaris and shushing her, trying to calm and coax her to the ground because it would be impossible to lift Kaine onto the chimaera if she remained standing.

Helena asintió.

She pulled down at the halter on Amaris’s head.

—¿Me ayudarías a levantarlo?

Very reluctantly, the chimaera crouched, her yellow eyes following Kaine.

No voy a poder sola.

Kaine seemed to have just barely begun to regain consciousness, his eyes sluggish as he was draped across the saddle.

Atreus se incorporó y se acercó a su hijo, pero Helena se quedó rezagada mientras intentaba curarse la mano izquierda.

There were straps and a harness, which had likely been intended for Helena.

Llegó a su lado cuando el hombre estaba incorporando a Kaine y vistiéndolo rápidamente.

She secured him to the saddle.

Cuando lo levantaron entre los dos, la cabeza de Kaine se venció hacia atrás, aún incapaz de sostenerse a sí mismo.

Amaris kept trying to turn her head, a low whine in her throat.

Helena volvió a detenerse para reanimar a los sirvientes: necesitaría su ayuda una vez más.

“It’s all right,” Helena kept saying as she scrambled up behind Kaine on the saddle.

Hacía tiempo ya que había caído la noche.

She reached into her pockets, finding Atreus’s ignition rings and holding them out.

Lumitia apenas era visible, la luna se mostraba en cuarto creciente y el cielo estaba salpicado de estrellas.

“The array has to be destroyed,” she said as he took them. “No one can know he’s still alive.”

Amaris los esperaba fuera y golpeaba el suelo con las zarpas en actitud nerviosa.

Amaris rose to her feet, wings already extending in readiness for flight, and Helena was about to release the reins and let her run when Atreus spoke.

Le habían dejado colocada una silla de montar equipada con alforjas.

“Kaine …” he said.

Agitó las alas al ver que los sirvientes sacaban a Kaine.

Kaine lifted his head just enough to look at what remained of his father.

—No pasa nada.

Kaine’s face was exhausted, and pained, but the malice and hatred was gone as he stared at Atreus.

Está bien —la tranquilizó Helena, que se acercó a la quimera con paso vacilante haciendo sonidos tranquilizadores para que se agachase.

“Father …”

Si se quedaba de pie, sería imposible subir a Kaine a su lomo.

Atreus’s whole face seemed to soften.

Cuando Helena tiró del cabestro que le rodeaba la cabeza, el animal se agazapó a regañadientes, sin apartar los ojos amarillos de Kaine.

He started to reach out, but Amaris snarled in warning, and his long fingers curled away.

Este parecía empezar a recuperar el conocimiento y había entreabierto los ojos cuando lo subieron a la silla de montar.

“Your mother was always so proud of you.

Helena lo aseguró con las cinchas y el arnés que la equipaban, que probablemente estaban pensadas para ella.

She said you were the best thing we ever made.” Then Atreus looked at Helena. “Save him.”

Amaris intentaba girarse una y otra vez buscando a su dueño mientras profería suaves gimoteos.

Helena didn’t answer, she simply loosed the reins.

—Tranquila, bonita —le dijo Helena mientras se acomodaba tras él en la silla.

Amaris raced across the courtyard, flight muscles tense and rippling beneath the saddle, and she leapt, launching herself.

Metió la mano en el bolsillo para sacar los anillos de ignición de Atreus y ofrecérselos—.

Her onyx wings beat against the black sky, and they were airborne, climbing higher and higher.

Hay que destruir el sello.

The air whistled around them, and Helena clutched at the harness securing Kaine.

Nadie debe enterarse de que sigue vivo.

The city was bright, but the mainland was like a void, a black abyss they were attempting to flee, straining towards the stars.

Amaris se incorporó y extendió las alas, impaciente por alzar el vuelo.

As Amaris levelled out, something flickered below.

Helena estaba a punto de soltar las riendas y dejar que echara a correr cuando Atreus habló:

It grew, becoming an immense, glowing ring of light as Spirefell was consumed by roaring flames.

—Kaine…

Él levantó la cabeza lo justo como para mirar a lo que quedaba de su padre.

Su rostro reflejaba el agotamiento y el dolor que sentía, pero no había ni rastro de la crueldad y el odio que solía mostrar al contemplar a Atreus.

—Padre…

El rostro del hombre pareció suavizarse de golpe.

Hizo intención de extender una mano hacia su hijo, pero Amaris le lanzó un gruñido de advertencia y él cerró el puño de golpe.

—Tu madre siempre estuvo orgullosa de ti.

Decía que eras lo mejor que habíamos traído a este mundo. —Miró a Helena y añadió—: Sálvalo.

En vez de responder, ella se limitó a soltar las riendas de Amaris, que cruzó el patio al galope.

Bajo la silla de montar, los músculos de sus alas se tensaron y se agitaron antes de alzar el vuelo de un salto.

Batió las alas negras como el ónice para perderse en el cielo nocturno y volar cada vez más alto.

El aire silbaba a su alrededor y Helena tuvo que agarrarse al arnés que sujetaba a Kaine a la silla.

La ciudad resplandecía bajo sus pies, pero el continente era como un vacío, un abismo de negrura del que intentaban escapar al volar cada vez más cerca de las estrellas.

Cuando Amaris dejó de ascender, una chispa prendió en el suelo y creció hasta convertirse en un inmenso anillo de fuego que devoró Puntaférreo con sus llamas.

CHAPTER 75

Julius 1789

CAPÍTULO 75

THE NOVIS MOUNTAINS LOOMED STARK AGAINST THE starlit sky.

Julius 1789

Helena put their backs to them, flying south.

Las MONTAÑAS DE Novis se recortaban contra un cielo carente de estrellas y Helena hizo que Amaris las dejara atrás para volar en dirección sur.

Amaris had been younger and smaller when Helena had last ridden her.

La última vez que Helena había volado a lomos de la criatura, esta era mucho más pequeña en todos los sentidos.

Her wings were stronger and steadier.

Ahora que había crecido, sus alas se desplegaban fuertes y firmes.

Once Helena pointed her south, she seemed to know to follow the river.

En cuanto señaló hacia el sur, Amaris enseguida entendió que tenía que seguir el curso del río.

The darkness below was nearly endless, punctuated with the clustered lights of towns and villages.

La oscuridad que se extendía bajo ellos era casi infinita, interrumpida solo por los racimos de luz de los pueblos y las ciudades que iban dejando atrás.

Everywhere Helena looked there was endless dark.

Allí donde miraba, Helena únicamente veía una negrura inabarcable.

She buried her face against Kaine’s back, trying to breathe.

Enterró el rostro en la espalda de Kaine mientras se esforzaba por respirar.

“Don’t die, Kaine,” she kept saying, pressing her face between his shoulders, feeling the feeble thud of his heartbeat against her forehead to reassure herself that he was still alive.

—No mueras —repetía una y otra vez, apoyando la frente contra el hueco entre sus omoplatos, atenta al débil latido de su corazón para asegurarse de que seguía vivo.

She didn’t know how long they flew; the night seemed endless.

No habría sabido decir cuánto tiempo estuvieron volando; la noche parecía no tener fin.

Amaris began to descend without warning, and Helena nearly slipped sideways.

Sin previo aviso, Amaris empezó a descender y Helena estuvo a punto de caerse de la silla de montar.

For a terrifying moment, she thought she’d fall.

Por un instante aterrador, temió que se precipitaría al vacío.

Kaine jerked from barely conscious to awake.

Kaine recuperó la consciencia de una sacudida y echó el brazo hacia atrás para sujetarla con firmeza mientras ella intentaba recuperar el equilibrio y apretaba las piernas alrededor de la criatura.

His hand shot back and he grabbed her, holding her tight as she managed to get centred again.

Las tenía tan cansadas que ya casi no alcanzaba a sostenerse.

She tried to squeeze with her legs, but they were so tired she could scarcely hold on anymore.

Amaris aterrizó con rapidez y mordió con fuerza su propia lengua para no maldecir.

Amaris hit the ground at a run and Helena nearly bit through her tongue.

Miró a su alrededor desesperada por averiguar dónde se encontraban mientras la quimera seguía abriéndose paso al trote por la oscuridad.

She looked around desperately, trying to make out where they were as Amaris cantered through the dark.

Llevaban una linterna en una de las alforjas, pero ya no recordaba en cuál exactamente.

There was an electric torch in one of the saddlebags, but she couldn’t remember which anymore.

Amaris se detuvo y esperó a que Helena descendiera.

Amaris halted, standing and waiting as Helena shifted to dismount, sliding down.

La criatura era varios palmos más alta de lo que recordaba, así que sus pies no tocaron el suelo cuando se bajó de su lomo y acabó cayendo sobre el espeso pasto.

Amaris was several hands taller than she remembered.

Se quedó tumbada contemplando las estrellas, que trazaban un camino resplandeciente por el cielo.

The ground did not meet her feet when expected.

Antes del Desastre, se decía que la gente viajaba utilizando las estrellas para orientarse, pero ese era un conocimiento que se había perdido con el tiempo.

She fell the rest of the way, caught by thick, lush summer grass.

Helena se incorporó con esfuerzo.

She lay, staring up at the stars, a glittering path across the sky.

—Kaine —lo llamó abriéndose paso a tientas por la oscuridad.

Before the Disaster, it was said people could travel by following the stars, but no one knew where they went anymore.

Primero encontró el pelaje de Amaris y, luego, la pierna y la bota de Kaine, enganchada al estribo—.

She struggled back to her feet.

No sé dónde estamos.

“Kaine,” she said, fumbling through the dark until she found Amaris and then Kaine’s leg, his boot hooked in the stirrup. “I don’t know where we are.

¿Qué hacemos ahora?

What do we do now?”

Kaine levantó la cabeza despacio.

He lifted his head slowly.

En la oscuridad solo alcanzaba a distinguir su silueta, pero Helena vio que intentaba bajarse de la quimera antes de darse cuenta de que estaba atado a la silla de montar.

She could only see his silhouette in the dark.

Buscó a tientas la cabeza de Amaris y la instó a agacharse para encontrar las cinchas y sujeciones, y soltarlas lo mejor que pudo sin ver nada.

He tried to get off and then realised he was fastened to the saddle.

Kaine apoyó su peso en ella nada más desmontar.

Helena felt her way to Amaris’s head and urged her down to the ground before finding the straps and clips and unfastening them as best she could.

—Hay una cabaña de caza justo… —dijo con voz ronca.

Kaine leaned on her as he dismounted.

Avanzaron despacio hasta encontrar unos escalones y una puerta de madera.

“Hunting cottage just …” His voice sounded raw.

Una vez dentro, Helena encendió la lámpara que vio sobre la estantería de la entrada.

They walked forward slowly, and then there were steps and a wooden door, and they stumbled inside.

Era una choza sencilla y rústica, pensada solo para pasar la noche.

There was a shelf by the door that held a torch, and she flicked it on.

Había dos camas estrechas, pero Kaine y Helena se derrumbaron sobre una de ellas sin molestarse en quitarse las botas ni la capa.

It was barely more than a shack.

—Lo hemos conseguido, Kaine.

Simple and rough-hewn, just a place to sleep.

Como siempre soñamos.

There were two narrow beds, but Helena and Kaine collapsed into one, not bothering to remove their boots or cloaks.

Helena se despertó con la espalda ardiendo y la muñeca izquierda palpitándole tan violentamente que el dolor casi le nublaba la mente.

“We did it, Kaine,” she said. “Just like we always said we would.”

Abrió los ojos con esfuerzo y miró a su alrededor desconcertada hasta que recordó dónde se encontraban.

SHE WOKE BECAUSE HER BACK was on fire, her left wrist throbbing with a nearly numbing pain.

Kaine estaba sentado a su lado, despierto pero exhausto.

She struggled to open her eyes, staring around in bewilderment before remembering where they were.

Estaba inclinado hacia delante y tenía una mano apoyada en el pecho, como si se le hubieran partido todas las costillas.

Kaine was sitting beside her, awake but haggard.

—¿Estás… bien? —le preguntó ella incorporándose con dificultad.

He was leaning forward, a hand pressed against his chest as though all his ribs were cracked.

—Sí. —Kaine asintió con brusquedad—.

“Are you—all right?” She struggled to sit up.

Estoy seguro de que pronto me recuperaré.

He nodded jerkily. “Fine.

Su voz todavía seguía ronca.

I’m sure it’ll pass.”

Se había debido de lesionar gritando durante el ritual y su cuerpo tardaría en curarse por sí solo.

His throat was still hoarse and raw.

—¿A qué te refieres? —Intentó tocarlo, pero sus dedos solo consiguieron rozarle el abrigo.

He’d torn it apart screaming, and now things like that would take time to heal on their own.

Se sentía tremendamente débil—.

“What will pass?” She tried to reach out but only managed to brush her fingers against his coat.

¿Qué te ocurre?

Her body felt boneless. “What’s happening?”

—No es nada.

“It’s nothing.

Es que no estoy acostumbrado a sentirme… humano.

I’m just not used to feeling—human anymore,” he said.

Helena logró acercarse lo suficiente para tocarlo.

She managed to get close enough to reach out.

Tenía razón, todo iba bien, pero ahora su cuerpo era tan delicado como una tela de araña.

He was right, there was nothing wrong, but he felt delicate as a spiderweb inside.

Bastaba con que uno de sus hilos se rompiera para que todo su esfuerzo se viniera abajo.

If a single thread snapped, it might all be for nothing.

Apoyó la cabeza en su hombro y respiró despacio.

She rested her head on his shoulder, breathing slowly. “You have to be so careful.

—Deberás tener más cuidado de ahora en adelante.

It could take months, maybe even years before your soul fully integrates again.

Tu alma podría tardar meses o incluso años en reintegrarse completamente.

No vivimancy or animancy, nothing that could strain your vitality at all.

No podrás utilizar ni la vivemancia ni la animancia ni nada que dependa de tu vitalidad.

One mistake could be enough to kill you.

Un error bastaría para matarte.

And you can’t lean into the array anymore.

Ya no tienes opción de apoyarte en el sello.

You won’t regenerate, and it could burn your back open.”

No te regenerarás, y eso podría hacer que se te abran las heridas de la espalda de nuevo.

He tucked a curl behind her ear. “You already told me all this yesterday.

Kaine le colocó un mechón de pelo tras la oreja.

You know, I do make a habit of listening when you talk.”

—Eso ya me lo dijiste ayer.

She nodded but couldn’t help herself. “You have to be careful.”

¿Sabes que tengo la costumbre de escucharte cuando hablas?

“I will be.

Helena asintió, pero no pudo evitar insistir:

Now, are you all right?”

—Debes tener cuidado.

“Just tired,” she said, slumping, but the pain across her shoulders felt like she was being rebranded.

—Te prometo que lo tendré.

“How’s your back?”

¿Tú estás bien?

She winced.

—Solo estoy cansada —dijo volviendo a dejarse caer sobre el colchón, aunque el dolor que se le extendió por los hombros la abrasó como si la hubieran vuelto a marcar con un hierro al rojo vivo.

She hadn’t wanted to bring it up, because she knew it would bother him that he couldn’t heal it.

—¿Qué tal la espalda?

“I think the salve wore off,” she said. “It’s starting to hurt a little.”

Helena se estremeció.

He started to reach.

Habría preferido no hablar del tema, porque sabía que no le haría ninguna gracia no poder curarla.

“Don’t,” she said. “Give me a minute and then we’ll use the salve so we can go.”

—Creo que se me ha pasado el efecto del analgésico y me está empezando a doler un poco. —Kaine hizo ademán de tocarla, pero lo detuvo—.

“We’ll rest till dark,” he said. “Amaris is too recognisable for travel during the day.

Quieto.

It’s a few days’ journey to the coast.”

Solo necesito un minuto.

When her eyes opened again, it was dark outside.

Aplícame el ungüento y nos vamos.

Kaine was packing the saddlebags.

—Descansaremos hasta que caiga la noche —dijo él mientras se disponía a hacer lo que le había pedido—.

He looked up the instant she stirred. “Are you strong enough for more travel?”

Amaris es demasiado reconocible como para viajar a plena luz.

They would have stayed if she said no, but she knew the more distance they put between themselves and Paladia, the less likely they were to be tracked down.

Tardaremos un par de días en llegar a la costa.

They were racing against time.

Cuando Helena volvió a abrir los ojos, ya había anochecido y Kaine estaba guardando sus pertenencias en las alforjas.

The Abeyance wouldn’t wait.

Levantó la vista en cuanto notó que se había despertado.

“Yes,” she lied.

—¿Te ves con fuerzas de retomar el viaje?

They flew almost the whole night.

Se habrían quedado en aquella cabaña si le hubiera dicho que no, pero Helena era consciente de que, cuanto más se alejaran de Paladia, más difíciles resultarían de rastrear.

The sky was silvering with signs of dawn when Amaris landed again.

Era una carrera contra reloj y la latencia de Lumitia no iba a esperar por ellos.

There was no cabin.

—Sí —mintió.

Kaine removed Amaris’s saddle, and they slept leaning against her furry sides, her black wings blotting out the daylight as the sun rose.

Volaron durante casi toda la noche.

When Helena opened her eyes, Kaine was still asleep beside her, his face turned towards her as if he’d fallen asleep staring at her.

Cuando Amaris volvió a descender, el cielo había empezado a teñirse con el color plateado del amanecer.

She traced her eyes across his face.

En esa ocasión no contaban con una cabaña, así que Kaine retiró la silla de montar y durmieron contra uno de los flancos peludos de Amaris, con sus alas negras sirviéndoles de pantalla ante la salida del sol.

His now mortal face, softly illuminated.

Cuando Helena abrió los ojos, Kaine seguía a su lado, con el rostro orientado hacia ella, como si se hubiera quedado dormido mirándola.

They were free.

Bajo la tenue luz del amanecer, recorrió con la mirada sus facciones, ahora mortales.

Her heart swelled inside her chest.

Eran libres.

It felt like a dream.

Se le encogió el corazón.

One wrong move and it would all dissolve.

Tenía la sensación de estar viviendo un sueño, como si un solo paso en falso bastase para que todo se desmoronara.

Even staring at him, she could not shake the feeling that it wasn’t real.

No terminaba de creerse que Kaine estuviera realmente allí.

And even if it somehow was, then it would not last.

Y, si de verdad era real, algo le decía que su felicidad no duraría mucho.

The beautiful things in her life never did.

Las cosas buenas de su vida no solían hacerlo.

He was so still that she reached out, fingers trembling.

Kaine permanecía tan quieto que sintió el impulso de tocarlo.

At her touch, his eyebrows furrowed, and his eyes opened.

Lo rozó con dedos temblorosos y, al instante, él frunció el ceño y abrió los ojos.

She watched the light fill them as he looked at her.

Se le iluminaron en cuanto la vio.

“Hi,” she said, because she was too overwhelmed to say anything else.

—Hola —se limitó a decir; estaba demasiado abrumada como para encontrar algo mejor.

She cleared her throat, sitting up. “I need to check you.”

Carraspeó y se sentó—.

Amaris stood up, stretching, and abandoned them, wandering off into the woods, while Helena had Kaine open his shirt.

Tengo que comprobar cómo estás.

She pressed her hand against his chest, trying to sense his condition now that she was no longer dazed with exhaustion.

Amaris se puso en pie, se estiró y desapareció entre los árboles mientras Helena le abría la camisa a Kaine y posaba una mano en su pecho para saber cómo se encontraba ahora que había descansado lo suficiente.

He was still nothing natural, that was undeniable, but there wasn’t anything they could do except give him time and hope that his body could find its way back to a semblance of normalcy.

Seguía sin irradiar la energía de una persona corriente, eso era innegable, pero ni aun así podía hacer nada más aparte de darle tiempo y rezar para que su cuerpo recuperara un mínimo de normalidad.

There was a fragile tenuousness to his vitality, as if a careless touch could shred it apart.

Su vitalidad era débil, como si el más mínimo roce pudiera desintegrarla.

She was equally worried about his physical condition.

Y su condición física también le preocupaba.

It would have been better if they could have waited.

Lo mejor habría sido esperar.

He’d still been recovering from what Morrough had done to him, and now it was possible that he never fully would.

Todavía se estaba recuperando de lo que Morrough le había hecho, y era posible que nunca volviera a ser el mismo.

Both his heart and his tremors worried her, and the thought of the array charring his back open if he ever leaned into it again made her throat close.

Tanto su ritmo cardiaco como sus temblores le parecían preocupantes, y el sello de su espalda amenazaba con carbonizarlo si se dejaba llevar por su poder.

Her hands shook.

Todo ello hacía que a Helena se le formara un nudo en la garganta.

“There are things you’re used to treating as ordinary that you can’t survive anymore,” she said.

Las manos empezaron a temblarle.

“I know,” he said.

—Hay cosas que estás acostumbrado a tratar como ordinarias y que ya no puedes soportar.

His voice was still rasping.

—Lo sé —respondió él todavía con voz ronca.

She shifted closer, pressing her hand against his throat to repair all the damaged tissue.

Helena se acercó un poco más a él y le tocó el cuello para curarle el tejido afectado.

“I know you know rationally,” she said, “but I mean instinctively.

—Sé que lo sabes si te paras a pensarlo, pero tendrás que procurar no actuar por instinto.

You have years of bad habits that you don’t realise.”

Llevas años adquiriendo malos hábitos de los que ni siquiera eres consciente.

The thought terrified her.

Aquella idea le resultaba aterradora.

What if they were attacked?

¿Y si los atacaban?

Kaine was highly competent in combat, but immortality was a crutch that he did not know how to fight without.

Kaine se defendía bien en el combate, pero no sabía luchar sin la ayuda que le otorgaba su inmortalidad.

She should have planned more carefully.

Debería haberlo planeado todo mejor.

He’d told her to get her strength back, but she had focused on research, and that had saved him, but what if they were attacked, and she couldn’t fight, and he was killed?

Kaine le había insistido en que necesitaba recobrar fuerzas, pero ella se había centrado demasiado en su investigación.

What if it was all for nothing?

Y, aunque gracias a ello había conseguido salvarlo, ¿qué pasaría si los atacaban y no era capaz de defenderse?

Fear ran like a fissure through her chest.

Kaine moriría y todo habría sido en vano.

She looked around, trying to spot the saddlebag.

El miedo le cruzó el pecho como una fisura que se abría entre sus costillas.

There were knives in it.

Miró a su alrededor tratando de encontrar la alforja donde había guardado sus cuchillos.

She needed to get them.

Los iba a necesitar.

She should be carrying them.

Debería llevarlos encima.

Everything was so bright, blurring—

Pero la claridad era tan cegadora que…

“Helena—Helena, breathe.

—Helena.

Look at me.

Helena, respira.

I’m going to be careful.

Mírame.

I’m not going to let anything take me from you.”

Te prometo que tendré cuidado.

She tried to nod, but her throat caught.

No dejaré que nada me aleje de ti.

“But what if something goes wrong?” she asked, her voice straining. “It’s going to fall apart.

Ella intentó asentir, pero se le formó un nudo en la garganta.

It always—falls apart.”

—Pero ¿y si algo sale mal? —preguntó con la voz estrangulada—.

She tried to pull away, eyes casting around.

Todo se va a desmoronar.

They were in the open, endless forest around them.

Siempre… pasa igual.

Danger could come from any direction.

Trató de alejarse de él mientras miraba en todas direcciones a su alrededor.

It wouldn’t even need to be the Undying.

Allí, al descubierto en medio de un bosque que se extendía hasta donde alcanzaba la vista, estaban expuestos a todo tipo de peligros.

It could be anyone.

Y ya no solo estaba pensando en los inmarcesibles, sino en cualquier otra amenaza.

He turned her so she’d face him. “Look at me.

Kaine la obligó a darse la vuelta para que lo mirara a los ojos.

We have not left any trace to follow.

—Mírame.

I’ve hunted fugitives, I know how you get caught.

No hemos dejado ningún rastro.

And we are not going to get caught.

Llevo meses dando caza a fugitivos, así que sé perfectamente lo que hace que a uno lo capturen.

You’ve seen me fight carelessly because I could afford to in the past, but I have learned to be more careful.

No nos van a atrapar.

Slower regeneration has taught me caution.

Si antes luchaba sin cuidado era porque podía permitírmelo, pero he aprendido a ser más precavido.

Look at me: I trusted you, and you got us here.

La regeneración lenta me ha enseñado esa lección.

It’s your turn to trust me.”

Mírame.

She nodded jerkily.

Confié en ti y has conseguido traernos hasta aquí.

“Now then,” he said, reaching towards her lap, “are you going to tell me what’s wrong with your hand?”

Ahora te toca a ti confiar en mí. —Helena asintió con un estremecimiento y él extendió las manos hacia su regazo—.

She looked down.

Ahora, ¿me explicas qué te ha pasado en la mano?

The last two fingers of her left hand were curving inwards and didn’t move with the others.

Ella bajó la vista.

She curled her hand into a fist to hide it.

Tenía el dedo meñique y el anular izquierdos curvados hacia dentro, inmóviles.

“The array had quite a pull to it.

Cerró el puño para disimularlo.

It took a bit of straining to manage everything.

—El sello tenía mucha fuerza y tuve que forzarme un poco para llevar a cabo el ritual.

The ulnar nerve just—came apart.

El nervio cubital se me… desgarró.

I tried to fix it, but—there was too much long-term damage, it wasn’t really salvageable.”

He intentado curarlo, pero… el daño ha sido demasiado grave y ya no hay nada que hacer.

Kaine took her left hand gently in his and straightened all her fingers.

Kaine le cogió la mano con delicadeza y le estiró los dedos.

When his thumb stroked the last two, Helena couldn’t feel it.

Cuando le acarició la zona afectada con el pulgar, Helena no sintió nada ni en los propios dedos ni en la parte externa de la palma.

Not in her fingers or along the outer part of her palm.

La mano se le estremeció.

His fingers trembled.

—No importa —lo tranquilizó—.

“It’s fine,” she said. “It’s not even my dominant hand, so I can still do most alchemy.

Ni siquiera es mi mano dominante, así que todavía puedo practicar la alquimia.

I bet I’ll barely notice.”

Seguro que ni lo noto en cuanto me acostumbre.

“Don’t,” he said through gritted teeth. “Don’t act like it’s fine.”

—Para —dijo él apretando los dientes—.

She pulled her hand free. “It is fine if I get you instead.”

No hagas como si no tuviera importancia.

There was food in the saddlebags, and Helena used retrieving them as a pretext for digging out her daggers and concealing them in her clothes.

—Me ha permitido tenerte aquí conmigo, así que ha merecido la pena —replicó ella soltándose y utilizando la comida que guardaban en las alforjas de excusa para buscar sus dagas y escondérselas entre la ropa.

The day wore on.

Pasaron las horas.

The longer they were free, the more anxious she grew.

Cuanto más tiempo permanecían libres, más crecía el nerviosismo de Helena.

Kaine was restless, too, although he hid it better.

Kaine también parecía inquieto, aunque lo disimulaba mejor.

The more he recovered, the more he wanted to patrol and verify that they were as safe as he claimed they were, but he stayed beside her so she could bury her face against his chest, fingers tangled in his shirt, sleeping restlessly.

Le habría gustado salir a explorar la zona y comprobar que efectivamente estaban a salvo ahora que había recuperado un poco las fuerzas, pero se quedó con Helena, velando su sueño.

After flying that night, they reached another hunting cabin.

Ella seguía durmiendo inquieta, aferrada a su camisa y con el rostro hundido en su pecho.

The travel exhausted them both.

Después de su siguiente vuelo, llegaron a otra cabaña de caza, tan exhaustos que apenas hablaron.

They barely spoke, just slept tangled in each other’s arms until it was nearly evening.

Se limitaron a meterse en la cama y dormir entrelazados hasta última hora de la tarde.

When she woke, Kaine was sitting beside her.

Cuando Helena se despertó, Kaine estaba sentado a su lado.

His eyes had the faintest gleam to them again.

Sus ojos desprendían de nuevo un ligero resplandor.

He looked almost like a painting.

Parecía una pintura al óleo.

She could see the possessiveness in his eyes, enough to realise how absent it had been in his attempts to let her go.

Ahora que un brillo posesivo volvía a brillar en su mirada, Helena se dio cuenta de que no lo veía desde que había tomado la determinación de dejarla marchar.

He leaned over her and kissed her.

Kaine se inclinó sobre ella y la besó.

She wrapped her arms around his neck, wanting him nearer, under her skin, beneath her ribs, inside her heart.

Helena le rodeó el cuello con ambos brazos, desesperada por sentirlo cerca, por hacerle un hueco bajo la piel, entre las costillas, dentro del corazón.

To hoard him so close nothing separated them and the terror of losing him would finally end.

Quería tenerlo tan cerca que nada pudiera separarlos.

Time always ran out for them.

Quería que el miedo a perderlo por fin desapareciera.

They’d spent years surviving on stolen moments, and now she finally felt how starved it had left her.

El tiempo había jugado en su contra.

It was only after, as she lay beside him, her fingers tracing absently along the scars of the array, that she realised her back didn’t hurt.

Por fin empezaba a notar lo hambrientos que los había dejado el sobrevivir durante años a base de momentos robados.

That it should have by then, but it didn’t.

No se dio cuenta de que ya no le dolía la espalda hasta que estuvo tumbada a su lado, mientras trazaba distraídamente las cicatrices del sello.

She craned her arm around, touching her shoulders.

Las molestias deberían haber vuelto, pero no lo habían hecho.

Kaine sat up.

Estiró el brazo hacia atrás y se tocó los hombros.

“What did you do?

Kaine se incorporó.

Did you heal me?” She whirled on him. “I told you, I warned you not to use any vivimancy.”

—¿Qué has hecho?

He looked completely unapologetic. “I’m fine.

¿Me has curado? —Se volvió para mirarlo—.

I was careful, and you know that plenty of healing doesn’t use any vitality.

¿Qué te he dicho?

You’re already too injured for this amount of travel without my father’s torture still seared across your back.”

Te advertí que no debes utilizar la vivemancia.

She reached for him, fingers shaking as she pressed her hand against his chest, terrified of what she’d find, that he was already slipping away from her.

—Estoy bien —dijo él, sin el menor atisbo de remordimiento—.

What if she’d woken up and found him dead beside her, and been left alone there to realise why?

He tenido cuidado y ya sabes que en muchos casos no hace falta recurrir a la vitalidad para sanar.

She checked over and over.

Ya estabas bastante maltrecha para afrontar este viaje como para tener que soportar el dolor que mi padre te grabó a fuego en la espalda.

Her throat worked several times before she could speak.

Helena le tocó el pecho con dedos temblorosos por miedo a lo que fuera a encontrarse, temiendo que Kaine ya se estuviera desvaneciendo.

“You shouldn’t have done that,” she said, her voice shaking. “It wasn’t worth it.

¿Y si se hubiera despertado y se lo hubiese encontrado muerto a su lado?

Plenty of people heal from burns without any vivimancy.

Tendría que haber averiguado ella sola lo que había pasado.

I was fine.

Lo sondeó varias veces con su resonancia.

I was.”

Tuvo que tragar saliva antes de ser capaz de hablar.

He held her face in his hands. “Helena, look at you.

—No deberías haber hecho eso —dijo con voz temblorosa—.

You have broken yourself into pieces, over and over, because of me, and you don’t seem to understand that it kills me.

No merecía la pena.

Living is not worth it to me if you’re the one who keeps paying the price for it.

Muchas personas se recuperan de una quemadura sin necesidad de recurrir a la resonancia.

Let me fix what I can.”

Estaba bien.

She closed her eyes, her face buried against his chest, listening to his heartbeat, willing herself to believe that he was all right.

Te lo prometo.

“We have to stop hurting ourselves for each other,” she finally said. “Both of us.

Kaine le acunó el rostro entre las manos.

We’re not going to last if this is the only way we know how to love.”

—Mírate, Helena.

When it was nightfall, they flew onwards.

Te has roto mil veces por mi culpa y no pareces darte cuenta de que eso me mata.

From the darkness, something vast and faintly silver rose before them.

No tiene sentido seguir viviendo si tú tienes que pagar el precio por ello.

Helena’s breath caught.

Déjame arreglarlo como pueda.

It was the sea.

Helena cerró los ojos y apoyó de nuevo la cabeza sobre su pecho, escuchando sus latidos y obligándose a creer que no le había pasado nada por curarla.

They veered off, travelling away from the river, the sea gleaming to their right.

—Tenemos que dejar de hacernos daño a nosotros mismos por el bien del otro —dijo al final—.

Kaine seemed to know where he was going, despite the darkness.

Y eso va por los dos.

They passed over several small bodies of water, the lights of a village, and onwards through the dark until they saw a small flickering light visible through shutters.

No llegaremos muy lejos si no aprendemos a demostrarnos nuestro amor de otra forma.

Amaris descended straight towards it.

Retomaron el vuelo en cuanto cayó la noche.

The shutters rattled violently as Amaris’s wings fluttered.

A Helena se le cortó la respiración al ver que algo inmenso y de un suave tono entre rosado y plateado aparecía ante ellos en medio de la oscuridad.

Helena slid off, legs aching.

Era el mar.

A door flew open, and warm light poured out.

Viraron hacia la izquierda y se alejaron del río.

Helena squinted.

Kaine parecía saber exactamente adónde se dirigían pese a que casi no se veía nada.

Haloed in the doorway stood Lila.

Sobrevolaron varias masas de agua y un pueblecito, pero no se detuvieron.

Siguieron adelante hasta ver el suave destello de una luz que se colaba entre los postigos de una casa.

Amaris descendió directamente hacia ella y el viento que levantaba con sus alas hizo que esos mismos postigos se estremecieran.

Helena desmontó, con las piernas doloridas.

La puerta se abrió de repente y la cálida luz que brotó del interior la cegó.

En el umbral, envuelta en un halo de luz, estaba Lila.

CHAPTER 76

Julius 1789

CAPÍTULO 76

LILA GAVE A HEAVING, GASPING SOB AND stumbled down the steps.

Julius 1789

She had a rough prosthetic and a crutch, but it did not stop her from dragging Helena into her arms and hugging her ferociously.

Lila jadeó, ahogó un sollozo y bajó los escalones de entrada con torpeza.

“Hel, Hel.

Llevaba una prótesis algo tosca y se apoyaba en una muleta, pero eso no le impidió tirar de Helena para estrecharla entre sus brazos con ferocidad.

You’re really alive.”

—Hel, Hel, estás viva de verdad.

Lila’s hands were running over Helena, touching her face and shoulders as though she couldn’t believe that Helena was real.

Lila recorrió a su amiga con las manos.

Helena stared at Lila in equal disbelief.

Le tocó la cara y los hombros como si no terminara de creerse que Helena era real.

Even though she’d known Lila was alive, she was so accustomed to the thought of everyone dead that she couldn’t fully take it in even while staring at her.

Pero ella estudió a Lila con la misma incredulidad.

Lila looked so different.

Pese a que ya sabía que estaba viva, se había acostumbrado a pensar que todo el mundo había muerto, por lo que le resultaba imposible asimilar la situación.

Her blond hair was dyed brown, and there was a haggard weariness about her.

Lila parecía distinta.

The jagged scar still ran down her face, and she was crying as she hugged Helena.

Se había teñido el pelo rubio de castaño y estaba demacrada por el cansancio.

“Lila …” Helena’s heart felt as though it might explode.

Todavía tenía esa cicatriz dentada en el lateral del rostro y lloraba mientras abrazaba a Helena.

She’d been unprepared for how viscerally the reunion would remind her of everyone who was gone.

—Lila…

“I thought I’d never see anyone again.

Tenía la sensación de que le iba a estallar el corazón.

Look at you.

No había esperado que su reencuentro la conmovería de una manera tan visceral al recordarle que todos los demás las habían dejado.

You’re so thin.”

—Pensaba que no volvería a verte nunca.

Her eyes ran down Helena’s body, stopping at her stomach, and she froze.

Mírate.

Helena’s chest clenched. “You know, right?

Estás en los huesos.

Kaine said he was in contact with you.”

Lila recorrió el cuerpo de Helena con la mirada, pero se detuvo al reparar en su vientre.

Lila nodded slowly.

—Ya lo sabías, ¿verdad? —preguntó Helena con un nudo en el pecho—.

Behind them, Kaine dismounted.

Kaine me dijo que se había mantenido en contacto contigo.

Lila’s head snapped up, as if she hadn’t noticed him until that moment. “What are you doing here?”

Su amiga asintió despacio y, cuando Kaine se bajó del lomo de Amaris tras ellas, levantó la cabeza de golpe, como si no hubiera reparado en su presencia hasta ese momento.

Without warning Lila lunged towards him.

—¿Qué estás haciendo tú aquí?

Helena had to throw herself between them, pushing her back. “We escaped together.

Se lanzó a por él sin previo aviso y Helena tuvo que interponerse entre ellos, empujando a Lila para que se separara de él.

Lila, don’t hurt him, he’s not Undying anymore.”

—Hemos escapado juntos.

A savage light came into Lila’s blue eyes. “Really?”

No le hagas daño, que ya no es un inmarcesible.

“You’re not going to have any more luck killing me now than you have at any point in the past, Bayard,” Kaine said. “Lose any more limbs, and you won’t be much protection for that little Principate of yours.”

Un brillo implacable cruzó los ojos azules de Lila.

Lila gave a snarl like a wildcat, looking ready to tear out Kaine’s eyes.

—¿En serio?

“Stop, both of you,” said Helena, furious that they’d managed to ruin the reunion in less than a minute.

—No te equivoques, Bayard, que no te va a ser más fácil matarme que antes.

Lila stopped trying to assault Kaine and simply glared at him. “I guess I shouldn’t be surprised you weren’t really going to die saving her in the end.”

Como pierdas alguna extremidad más, no podrás hacer nada para proteger a ese pequeño principadito tuyo.

“Shut up, Lila,” Helena said sharply. “I brought him here.

Lila gruñó como un gato montés, dispuesta a arrancarle los ojos en cualquier momento.

If you want to be angry that he’s still alive, then you’ll have to be angry at me.”

—Parad ya los dos —intervino Helena, furiosa al ver cómo habían conseguido arruinar su reencuentro en menos de un minuto.

Lila looked at Helena, disbelief and then despairing resignation sweeping across her face as she stepped back. “Fine.

Lila no intentó atacar más a Kaine, pero no dejó de fulminarlo con la mirada.

I’ll keep my mouth shut.

—Supongo que no debería sorprenderme que al final murieras intentando salvarla.

Put that monster of yours away, Ferron.

—Cierra el pico, Lila —le espetó Helena—.

I don’t want it near Pol.”

He sido yo quien lo ha traído hasta aquí.

“Go on in,” Kaine said to Helena. “Don’t worry.

Si quieres enfadarte con alguien porque siga vivo, tendrás que hacerlo conmigo.

I knew already that Bayard and I weren’t going to be having a joyous reunion.”

Lila se volvió para mirar a Helena con una expresión incrédula que se transformó en una resignación desconsolada.

He turned to Amaris and led her towards the stable.

Dio un paso hacia atrás.

Helena watched them disappear inside and then looked back at Lila, feeling suddenly drained.

—Está bien.

She somehow thought there’d be enough joy to last an evening at least, but it already felt spent.

No volveré a decir nada, pero aleja a ese bicho de aquí.

It wasn’t that she’d expected things to be simple; a sea of loss surrounded them.

No quiero que se acerque a Pol.

She couldn’t begin to imagine how Lila felt towards Kaine after all this time.

—Ve tú con ella —le dijo Kaine a Helena— y no te preocupes por mí.

Still, she hadn’t expected to need to legitimise something as intensely personal as her relationship with Kaine so quickly.

Ya sabía que mi reencuentro con Bayard no iba a ser precisamente agradable.

“Lila, if you hurt him, I will never forgive you,” she said.

Se dirigió hacia Amaris para meterla en el establo.

Lila just shook her head. “You could do so much better.”

Cuando desaparecieron de su vista, Helena se volvió hacia Lila.

“No.

De pronto, se sentía agotada.

He’s what I need, and he’s what it took to save you.”

Una parte de ella había creído que la felicidad les duraría un poco más, pero el momento ya parecía haber pasado.

She could see a multitude of objections rising to Lila’s lips.

Tampoco esperaba que la situación fuese a ser fácil; al fin y al cabo, estaban rodeadas por un océano de pérdidas.

“Come inside,” Lila said instead, looking away.

Ni siquiera alcanzaba a imaginar lo que Lila debía de sentir al ver a Kaine después de todo lo sucedido.

It was only when they were in good light that Helena realised that Lila was still wearing manacles.

Aunque no esperaba tener que justificar algo tan personal como su relación nada más verse.

Not the full suppression that Helena had worn, but enough to keep her resonance weakened.

—Si le haces daño, no te lo perdonaré nunca —le advirtió a Lila.

“He never took those off?” Helena said.

—Podrías aspirar a alguien mucho mejor —dijo Lila negando con la cabeza.

Lila looked down with a grimace. “He did for a while, until I nearly ripped out his talisman.

—No.

When I woke up.” She shook her wrist. “It’s been a long time now.”

Kaine es la persona que necesito y quien me ayudó a salvarte.

Helena looked around.

En los labios de Lila se acumularon una multitud de protestas, pero acabó apartando la mirada y diciendo:

The house was small and visibly lived in.

—Vamos adentro.

There was a kitchen, a table, and a bed in the far corner, mostly hidden behind a curtain.

Helena no se dio cuenta de que Lila todavía llevaba grilletes hasta que no la vio a la luz.

It seemed so ordinary for Lila.

Aunque no eran de supresión completa como los que Helena había tenido que soportar, bastaban para debilitar la resonancia de su amiga.

A world away from the Institute and Solis Splendour, the shining paladin armour.

—¿No te los ha quitado nunca? —le preguntó Helena.

Helena found herself at a loss.

Lila bajó la vista con un gesto incómodo.

“Have you been here this whole time?” she finally asked.

—Sí, durante un tiempo, pero entonces intenté arrancarle el talismán.

Lila shook her head. “No.

Cuando desperté… —Meneó la muñeca—.

Back when Ferron thought he’d find you soon, we were just across the river in Novis.

Hace ya tiempo de eso.

It was later that he brought me and Pol here.” She gave a wan smile. “He’s sleeping, do you want to see him?”

Helena miró a su alrededor.

Helena followed her tentatively, and they both peeked around the curtain, to be met with the sight of a golden-headed little boy, with soft round cheeks, thick dark lashes, and chubby limbs sprawled like a starfish across the bed.

La casa era pequeña y se notaba que llevaban viviendo allí un tiempo.

Lila stared at her son, a heavy adoration in her eyes. “He’s going to be so excited to have company,” she said softly. “We don’t go to the village much.

Contaba con una cocina, una mesa y una cama en la esquina más alejada de la puerta, oculta tras una cortina.

It’s just the two of us most of the time.”

Todo era tan mundano que no terminaba de encajar con Lila.

“You never ran?”

No tenía nada que ver con la Academia, con Solis Splendor y su resplandeciente armadura de paladina.

Lila swallowed. “I couldn’t at the first place.

—¿Has estado aquí todo este tiempo? —preguntó confundida.

First I was pregnant, and then with an infant.

Lila negó con la cabeza.

And no leg.

—No, cuando Ferron creía que te encontraría pronto, te estuvimos esperando al otro lado del río, en Novis.

By the time we got here … I’d realised I didn’t have anywhere to go.

Luego nos trajo a Pol y a mí hasta aquí. —Esbozó una débil sonrisa—.

Ferron said that even if I could get somewhere like the Novis court and they believed who I was, I’d be a disgraced paladin with an illegitimate child.

Está durmiendo, pero ¿quieres verlo?

If they decided to treat Pol as Principate, they wouldn’t let someone like me take care of him or protect him.

Helena la siguió tímidamente y ambas se asomaron a la cortina para ver a un niñito pequeño durmiendo en la cama.

It would have been dangerous to look for my mother’s family.

Tenía los cabellos dorados, las mejillas regordetas, las pestañas oscuras y espesas, y unos brazos y piernas rechonchos extendidos como una estrella de mar.

Every time I’d think about leaving, I’d worry that the minute I did, you’d show up and we’d have missed each other.”

Lila contempló a su hijo con una intensa adoración.

Lila pushed the curtain to block the light from falling on Pol, turning away. “Ferron paid off someone in the village to make sure we don’t starve since I’m not much good at farming.

—Le va a hacer mucha ilusión tener compañía —susurró—.

We have chickens and these awful ducks.

No solemos bajar mucho al pueblo, así que pasamos solos la mayor parte del tiempo.

I knit now, just like my mum did, although Pol grows out of everything about as fast as I can make them.”

—¿Nunca has pensado en huir?

“You know we’re not staying here,” Helena said. “We’re going to take a ship.”

—No habría podido —dijo tragando saliva—.

Lila’s expression tightened, but she nodded. “Yes.

Al principio, por el embarazo y, luego, por tener que cuidar del bebé.

Ferron’s mentioned the plan.

Y me faltaba la pierna.

Although he’s said a lot of things.

Para cuando nos dejó en esta casa…, comprendí que no tenía adónde ir.

I learned not to expect much.” She exhaled. “Is he really—is he really coming with us?

Ferron me dijo que, si intentaba escapar a algún lugar como la corte de Novis, no verían en mí más que a una paladina deshonrada con un hijo ilegítimo, aunque me hubieran creído al revelarles mi identidad.

You’re planning to—play house with him?”

Y, en caso de que decidieran considerar a Pol como un principado, no permitirían que alguien como yo lo cuidara y lo protegiera.

Helena’s shoulders tensed. “Yes.

Buscar a la familia de mi madre también habría sido peligroso.

Running away together was always our plan.

Por si fuera poco, cada vez que pensaba en marcharme, me aterraba considerar la posibilidad de que aparecieras y yo ya no estuviese aquí.

I added you to it because Luc asked me to make sure you and Pol were safe.”

Lila corrió la cortina del todo para que la luz no molestara a Pol y se dio la vuelta.

Lila’s eyes went wide. “You saw Luc before he—?”

—Ferron le dio dinero a alguien del pueblo para que se asegurara de que no nos morimos de hambre, porque no se me da muy bien trabajar la tierra.

Helena’s stomach shrivelled as she realised the lie she was about to begin telling.

Tenemos gallinas y unos patos horribles.

Could she really do this?

Ahora también tejo, igual que mi madre, aunque Pol no para de crecer y toda la ropa se le queda pequeña casi en cuanto la termino.

Lie to Lila forever?

—Sabes que no vamos a quedarnos aquí, ¿no?

She started to speak, but Lila looked so desperate for any last pieces of Luc, his final moments.

Nos marcharemos en barco.

She swallowed.

La expresión de Lila se endureció, pero asintió con la cabeza.

“I was worried about him that day, so I left Headquarters.

—Ya, Ferron me habló de su plan, aunque ha dicho tantas cosas que he aprendido a no esperar mucho de sus palabras. —Exhaló—.

We—we reconciled just before his unit headed back to Headquarters.

¿De verdad… de verdad va a venir con nosotros?

I think somehow he knew things were going wrong—he asked me to promise that I’d take care of you.

¿En serio vas a… jugar a las casitas con él?

It was the last thing he said to me.”

Helena se tensó.

Lila gave a strained gasping sound in her throat. “Do you know how he was captured—how they got him?”

—Sí.

Helena’s lips pressed tight as she shook her head.

Nosotros siempre tuvimos la intención de huir juntos.

To the world, to history, Lucien Holdfast had died on the steps of the Alchemy Tower.

Le pedí a Kaine que te incluyera en el plan porque Luc me pidió que me asegurara de poneros a Pol y a ti a salvo.

Lila would have to believe that, too.

Lila la miró estupefacta.

The door opened, and Kaine entered.

—¿Viste a Luc antes de que…?

Lila’s visible emotions vanished, the temperature of the room dropping.

A Helena le dio un vuelco al corazón al darse cuenta de que tendría que contarle una mentira.

Kaine paid no attention to her, his eyes for Helena only.

¿Sería capaz de hacerlo?

He frowned.

¿De ocultarle la verdad para siempre?

“Have you fed her?” He looked at Lila.

Cuando se disponía a hablar, vio lo desesperada que estaba su amiga por aferrarse a la memoria de Luc, por escuchar sus últimos momentos, y tragó saliva.

“No …” Lila looked at Helena. “Are you hungry?”

—Aquel día estaba preocupada por él, así que salí del Cuartel General.

“She’s pregnant, and all we had was travel rations, so she’s barely eaten in days,” Kaine said, glaring at Lila.

Nos… nos reconciliamos justo antes de que Luc regresara.

“You could have mentioned.” Lila went over to a cabinet and rummaged about, bringing over a pitcher of milk and some bread, cheese, and grapes, setting them on the table.

Creo que, de algún modo, sabía que la guerra iba mal y por eso me pidió que le prometiera que cuidaría de ti.

Helena picked at the food because Kaine was watching, but her stomach was still unsettled and she didn’t know if it was from the exhaustion of travel or a general anxiousness worsened by the reunion and realisation that there was no point when things would be easy.

Eso fue lo último que me dijo.

“Before we leave,” she said, “we need to take Lila’s manacles off.

A Lila se le escapó un sonido roto y jadeante.

And is there some way to get materials so I can make her a prosthetic?”

—¿Sabes cómo lo capturaron?

Lila brightened at this, but Kaine’s jaw set, then he sighed.

¿Cómo consiguieron llegar hasta él?

“There’s no need,” he said.

Helena apretó los labios y negó con la cabeza.

He reached into his pocket and pulled out a small wire key, tossing it to Lila.

Hasta donde todo el mundo sabía, Lucien Holdfast había muerto ante los escalones de entrada de la Torre de Alquimia.

With no further explanation, he went back outside.

Eso era lo que figuraría en los anales de la historia y lo que Lila tendría que creer.

When he returned, he was carrying a metal chest that was covered in dirt as if it had been dug up.

Kaine entró en la casa y Lila borró todo rastro de sus emociones de su rostro.

There was a lock that came easily open, and inside lay Lila’s prosthetic, wrapped in canvas but looking little worse for wear.

La temperatura de la estancia pareció descender de golpe.

“Has that been here the entire time?” Lila asked after a minute of stunned silence.

Sin embargo, Kaine no le prestó atención; solo tenía ojos para Helena.

“I brought it here before you arrived,” Kaine said. “But I didn’t really trust you not to draw attention to yourself.

Frunció el ceño.

I was going to tell Helena where to find it.

—¿Le has dado algo de comer? —le preguntó a Lila.

It was in the wreckage from the bombing.

—No… —La chica miró a Helena—.

“The Abeyance is in three days,” Kaine said while Helena was tinkering with the prosthetic, making sure the components still worked as she got it fitted for Lila again. “The trade routes have been open for a fortnight, but the sea is calmest now and the ships will be the most crowded, which will serve us well.”

¿Tienes hambre?

“Where exactly are we going?” Lila asked as Helena was adjusting the balance.

—Está embarazada y hemos tenido que racionar la comida del viaje, por lo que apenas ha comido nada estos días —explicó Kaine con mala cara.

“There’s hundreds of islands running from Etras towards the mainland,” Kaine said. “We’re headed for one of the smaller islands near one of the trade cities.”

—Podrías habérmelo dicho.

HELENA MET APOLLO HOLDFAST THE next day.

Lila se acercó a un armario y, tras rebuscar en su interior, cogió una jarra de leche, un poco de pan, queso y un racimo de uvas, y lo dejó todo en la mesa.

Pol was shy, burrowing his face in against Lila’s neck and peering at Helena with dancing eyes as his mother introduced them.

Helena se obligó a comer algo con desgana porque sabía que Kaine la estaba vigilando, pero tenía el estómago todavía revuelto y no sabía si era por el cansancio del viaje o por su nerviosismo general, acrecentado por el reencuentro con Lila y la certeza de que su situación nunca sería fácil.

He was a sturdy chap, with more of the Bayard build about him.

—Antes de que nos vayamos, tenemos que quitarle los grilletes a Lila.

He would grow up to be very tall, Helena could tell just from looking at him.

¿Y hay alguna manera de conseguir materiales con los que prepararle una prótesis?

“Pol,” Lila said, nuzzling her face in his messy blond hair, “this is your godmother, Helena.

A Lila se le iluminó el rostro ante aquella pregunta, pero Kaine apretó los dientes y suspiró.

Do you remember that I told you about her?

—No va a hacer falta.

She was one of your father’s best friends.

Metió la mano en el bolsillo, sacó una llavecilla delgada y se la lanzó a Lila.

She always looked out for him and me, and now—” Lila swallowed. “Now she’s going to help look out for you.

Sin dar más explicaciones, salió de la casa y regresó poco después con un cofre metálico cubierto de tierra, como si acabara de desenterrarlo.

Isn’t that nice?

Tras abrir el candado con facilidad, Lila descubrió que lo que guardaba en su interior era su prótesis, envuelta en una tela impermeable pero algo golpeada.

She came here with Ferron.

—¿Ha estado aquí todo el tiempo? —le preguntó Lila tras permanecer un buen rato muda de asombro.

You might not remember him, but you met him when you were smaller.”

—La traje antes de que tú llegaras, pero no confiaba en que no fueras a atraer miradas indeseadas.

Pol peered through Lila’s hair at Helena, with Luc’s dancing eyes, and it was like meeting Luc again—the young version of him that she’d watched vanish.

Mi intención era explicarle a Helena dónde encontrarla.

Her throat closed, and she struggled to speak. “Hello, Pol, I’m glad to finally meet you.”

Estaba entre los escombros tras la explosión.

Pol snorted and covered his face with his hand.

Helena comprobó que todos los componentes de la prótesis de Lila funcionaban como debían antes de volvérsela a colocar.

“He’ll warm up to you soon,” Lila said. “Never met a living creature he hasn’t wanted to be best friends with.”

—Lumitia entrará en plena latencia en tres días —apuntó Kaine—.

“He looks so much like Luc,” was all Helena could think to say.

Las rutas comerciales llevan funcionando quince días, pero ahora el mar estará más calmado, y los barcos, más concurridos.

Her heart was beginning to pound, and she couldn’t hear what Lila was saying, something about teething.

Nos ayudará a pasar desapercibidos.

Kaine’s voice abruptly broke in.

—¿Adónde vamos exactamente? —preguntó Lila mientras Helena equilibraba la prótesis.

“I think Helena needs to rest.”

—Hay cientos de islas entre Etras y el continente.

Lila’s expression froze, but then she looked more closely at Helena and nodded. “Right.

Nuestro destino es una de las más pequeñas, cerca de un enclave comercial.

Pol and I need to feed the chickens.

Helena conoció a Apollo Holdfast al día siguiente.

Come on, chappy.”

Pol había escondido el rostro contra el cuello de Lila con timidez, pero dejó que sus ojos recorrieran el rostro de Helena cuando su madre se la presentó.

Helena watched them head out the door, Lila moving easily again.

Era un niño robusto que había heredado la constitución de los Bayard, así que bastaba un vistazo para saber que sería muy alto cuando creciera.

She looked at Kaine and almost jumped.

—Esta es tu madrina, Helena —le dijo Lila enterrando el rostro en su cabello rubio y revuelto—.

His hair was brown, nearly as dark as it used to be.

¿Te acuerdas de lo que te he contado de ella?

It made him look starker, given the contrast with his pale skin and eyes.

Era una de las mejores amigas de tu padre y siempre cuidó de nosotros.

He was dressed in common clothes, brown trousers and a rough-spun shirt.

Ahora… —Lila tragó saliva—.

He looked entirely out of place.

Ahora me va a ayudar a cuidar de ti.

No one would ever look at him and believe he was a farmer.

¿No es genial?

“You don’t like it,” he said, touching his hair.

Ha venido hasta aquí con Ferron.

She couldn’t stop staring. “It’s not what I’m used to,” she said, almost wanting to laugh as she reached out, touching it, remembering when it had first started to lose its colour. “I’m going to miss the silver.”

A lo mejor no te acuerdas de él, pero lo conociste cuando eras más pequeño.

“It’ll wash out.

Pol se asomó entre los cabellos de Lila para estudiar a Helena con una mirada llena de vida, igual que la de Luc, y fue como reencontrarse con él, con la versión joven de su amigo que había desaparecido ante sus ojos.

You’ll still see it sometimes.”

Se le formó un nudo en la garganta que por un instante le impidió hablar.

He said that, but she didn’t see Kaine much at all.

—Hola, Pol, me alegro de conocerte por fin.

Helena stayed inside the house; when she stepped out, the open and stillness unsettled her.

El niño ahogó una risita y se cubrió el rostro con la mano.

After spending so much time in danger and on the move, the ordinariness of the cottage felt surreal.

—Le cuesta un poquito abrirse, pero todavía no ha conocido una criatura viva de la que no haya querido hacerse amigo.

Kaine and Lila seemed to alternate who was inside with her.

—Se parece muchísimo a Luc.

When Lila was with Helena, he went out and would only reappear when Lila took Pol outside.

A Helena no se le ocurría nada más que decir.

Helena assumed he was busy making final arrangements until Lila mentioned that he was in the stable.

Lila había empezado a explicarle algo sobre la dentición, pero el corazón empezó a latirle con tanta fuerza que dejó de oír lo que le estaba diciendo.

That he was always in the stable.

—Creo que Helena necesita descansar —la interrumpió Kaine sin andarse con rodeos.

Hearing it, Helena immediately hurried outside, pausing only a moment before entering the shadowy interior.

Lila se quedó de piedra, pero observó con atención a su amiga y asintió.

Just as Lila had said, he was sitting on the floor in the stable, and Amaris was lying down, her enormous head resting on his lap.

—Claro.

He didn’t look up when she entered; he was rubbing his hand through Amaris’s fur behind her ears.

Pol y yo tenemos que salir a darles de comer a las gallinas.

“I should put her down,” he said softly. “It would be kindest.

Vamos, campeón.

She won’t understand if I leave her behind.”

Helena los vio salir por la puerta y se fijó en que Lila volvía a moverse con soltura.

Helena’s chest clenched as she came closer.

Cuando miró a Kaine, estuvo a punto de dar un respingo.

“You said she can hunt for herself,” she said.

Tenía el pelo castaño, casi tan oscuro como antes de que se le volviera plateado.

He nodded. “But the transmutations on her will wear off over time.

El contraste con su piel y sus ojos pálidos hacía que sus rasgos fueran más pronunciados.

It’ll kill her eventually, like it did all the rest, assuming someone else doesn’t first.

Se había puesto un atuendo discreto compuesto por unos pantalones marrones y una camisa de tejido áspero, pero aun así nadie lo confundiría con un granjero cualquiera.

And if she’s seen in this area, it could point to us, where we went.”

—No te gusta —dijo llevándose una mano a la cabeza.

“Has there been any word?”

Helena no pudo dejar de mirarlo.

“None that’s reached this far south.”

—No estoy acostumbrada a verte así —dijo.

Helena looked down at Amaris. “She’s done growing, isn’t she?

Casi sintió el impulso de echarse a reír al tocarle el pelo y recordar el momento en que había empezado a perder el color—.

Maybe she won’t need help as much anymore.

Voy a echar de menos el plateado.

She might be fine on her own.”

—No es permanente, así que todavía lo verás de vez en cuando.

He was silent for a long time. “It’s not worth the risk.”

Pero ya apenas reconocía a Kaine en él.

Helena’s throat tightened. “I don’t think it’s fair not to give her a chance.

Helena permaneció dentro de la casa, pues la amplitud e inmovilidad del paisaje le ponía los pelos de punta cada vez que salía.

We wouldn’t be here without her.”

Sin embargo, después de haber vivido tanto tiempo en peligro, moviéndose de un lado para otro, la casita de Lila era tan normal que tampoco parecía real.

“She’s just an animal.”

Kaine y Lila se turnaban para hacerle compañía.

Helena said nothing, because he wasn’t saying it to her.

Cuando Lila se quedaba con Helena, Kaine se marchaba y no volvía a aparecer hasta que Lila salía con Pol.

She could tell this was an argument he’d been spending days making with himself.

Helena supuso que él estaba ocupado ultimando los preparativos del viaje hasta que Lila le comentó que estaba en el establo.

Amaris lifted her head and gave a low whine and licked across Kaine’s entire face.

Siempre se iba al establo.

He grimaced and pushed her nose away.

Al oírlo, Helena se apresuró a salir y se detuvo un instante antes de entrar en el sombrío edificio.

He sighed, tilting his head back. “I’ve killed so many people,” he finally said. “I never thought I’d get stuck on an animal of all things.”

Tal y como su amiga había dicho, Kaine estaba sentado en el suelo junto a Amaris, que tenía la enorme cabezota apoyada sobre su regazo.

The morning they left, Kaine got up silently and went out to the stable while Lila was packing up the last few things she wanted to bring.

Kaine, que le estaba rascando la parte de atrás de las orejas a la quimera, no levantó la vista cuando entró.

Helena sat tense as he disappeared inside, her stomach twisting into a sick knot.

—Debería sacrificarla —dijo con voz queda—.

A minute later he came back out.

Sería la opción más compasiva, porque no va a entender que la deje atrás.

He stood there, staring up at the sky for so long that her heart began to pound in her chest.

A Helena se le encogió el corazón al acercarse.

When finally he came back inside, he stopped behind her.

—Dijiste que podía cazar y cuidarse sola.

“Someday,” he said softly, resting a hand on her shoulder, “your mercy is going to have consequences.”

Él asintió.

She held his hand in place. “There’s blood enough on both our hands without adding hers.”

—Pero las transmutaciones se irán desgastando con el tiempo y acabarán matándola, igual que le pasó al resto.

He squeezed her shoulder.

Y eso sin contar con la posibilidad de que cualquier otra criatura la ataque primero.

“Bayard,” he said after a minute. “It’s time to go.”

Además, si la ven merodeando por esta zona, podría conducir a los inmarcesibles hasta nosotros.

THE SEA WAS WILD AND roiling even at its lowest and calmest ebb.

—¿Se sabe algo de Morrough?

The port was crowded with people arriving and departing.

—No, estamos demasiado lejos y no han llegado noticias todavía.

There were false identity papers waiting for the group at the postal service in the port town.

Helena contempló a Amaris.

Helena had forgotten how different the world could be.

—Ya no va a crecer más, ¿no?

There was such consistency in fashion and feature in the North, she’d grown accustomed to it, but a port city during the Abeyance was a melting pot with sailors and travellers from every country across the sea, taking advantage of the annual opportunity to travel between the continents in a week rather than months.

Si ya no depende de la transmutación, le irá bien.

There were enough Northerners that Kaine and Lila blended in, while Helena disappeared among the many Etrasians.

Kaine guardó silencio durante un rato.

She hadn’t seen so much dark, curly hair and olive skin since she’d left Etras.

—No merece la pena correr ese riesgo.

It was shocking to hear Etrasian casually spoken, and to realise that it had been so long, she struggled now to follow it.

—No creo que sea del todo justo no darle una oportunidad de sobrevivir —dijo Helena con un nudo en la garganta—.

They descended the cliffs to the boarding wharf, and Helena clung to Kaine’s hand in a near death grip as their papers were approved and tickets stamped.

No estaríamos aquí de no ser por ella.

The deck of the ship was crowded.

—Solo es un animal.

Lila was so terrified that Pol would be knocked into the sea that they went inside to look out from the windows rather than standing on the bow.

Helena no respondió porque no hablaba con ella.

Helena’s heart hammered inside her chest, bracing for someone to recognise one of them.

Era evidente que llevaba varios días dándole vueltas al tema.

To hear a raised voice calling their names.

Amaris levantó la cabeza, dejó escapar un gimoteo ronco y le lamió toda la cara.

Kaine sat tense and wary.

Kaine frunció el ceño y le empujó el hocico para apartarla.

She could feel his resonance tracking her heartbeat as his thumb moved in slow circles across her palm, keeping her grounded.

Echó la cabeza hacia atrás con un suspiro.

Amid the clamour, a loud Northern voice rose from the table beside them.

—Después de matar a tantísima gente, no me puedo creer que me estén entrando los remordimientos con un animal.

“Trying to get as much oil across as I can before the new war starts.

La mañana en que se marcharon, Kaine se levantó en silencio y fue al establo mientras Lila guardaba las últimas pertenencias que tenía intención de llevarse.

The liberators will pay out of the nose for it once they hit Paladia.”

Helena se quedó en tensión cuando él desapareció en el interior y el estómago se le retorció hasta formar un doloroso nudo.

Lila whirled. “What war?”

Kaine salió un minuto más tarde y se quedó mirando el cielo durante tanto rato que a Helena se le desbocó el corazón.

Kaine’s fingers twitched, tightening around Helena’s wrist.

Cuando volvió a entrar en la casa, se detuvo detrás de ella.

Amid the preparations and attempts at keeping the peace, Helena had avoided mentioning what she and Kaine had left behind when fleeing.

—Algún día, tu misericordia nos traerá problemas —susurró apoyándole una mano en el hombro.

A Northerner with a large moustache and sideburns looked at Lila. “You don’t read the papers?

—Bastantes muertes llevamos ya a las espaldas como para añadir otra muerte más —le dijo ella posando la mano sobre la suya.

That High Reeve of Paladia is finally gone.

Kaine le dio un apretón en el hombro.

Novis and the other countries are expected to be moving in any day.

—Es hora de irse, Bayard —dijo un minuto más tarde.

It’s been in all the news lately.”

El mar permanecía embravecido, incluso en ese momento de marea baja en que sus aguas solían calmarse.

Lila’s face seemed to drain of colour. “Do you have a paper?”

El puerto estaba plagado de recién llegados y viajeros a punto de marcharse.

The man reached into the pocket of his frock coat and pulled a pamphlet out. “See?

Su documentación falsa les estaba esperando en la oficina postal de la ciudad.

There’ll be a lot of machinery going in, dealing with all those corpses and whatever else those necromancers have cooked up.

Helena ya había olvidado lo diferente que podía llegar a ser el mundo.

They’ll need oil.

La forma de vestir y las costumbres del Norte eran tan uniformes que se había acostumbrado a ellas, pero, una vez al año, durante la latencia, la ciudad portuaria se convertía en un crisol de marineros y viajeros llegados de todas partes del mundo para aprovechar la oportunidad de desplazarse de un continente a otro en unas pocas semanas, en vez de tardar meses.

If I get to Khem and back before the Abeyance, I’ll make a fortune, but even if I take the land route, if I get the first order in, it’ll still pay out.

Había bastantes norteños como para que Kaine y Lila pasaran desapercibidos, mientras que Helena se confundía con sus compatriotas etrasianos.

You should’ve seen how much opium was going for a few years back.” His moustache rose. “There’s nothing to rival war for money.”

No había visto tantas melenas rizadas y oscuras y pieles oliváceas juntas desde que se había marchado de su país natal.

They were all too distracted clustering around the newspaper to reply.

Por si fuera poco, le sorprendió oír a varias personas hablando etrasiano despreocupadamente y descubrir que había pasado tanto tiempo que incluso le costaba entenderlo.

It wasn’t a proper paper with full articles but instead a bulletin, the kind popular among businessmen.

Descendieron desde el acantilado hasta un muelle de embarque y Helena se aferró a la mano de Kaine como si su vida dependiera de ello mientras esperaban a que les revisaran los papeles y los billetes.

At the very top the first bulletin read in bold, HIGH REEVE DEAD, and then in smaller text, The world breathes a sigh of relief at reports that the steel magnate and iron guild heir Kaine Ferron, better known to the world as the High Reeve, was killed in the most recent Resistance attack, crippling the Undying regime.

La cubierta del barco estaba abarrotada.

Helena clutched at Kaine’s hand.

Lila tenía tanto miedo de que le dieran un empujón y Pol cayera al mar que entraron enseguida para buscar una escotilla junto a la que sentarse en vez de quedarse en la proa.

In the next bulletin were the words ETERNAL FLAME BANNERS RISE AGAIN: AS THE COUNTRIES UNITE AGAINST PALADIA, SOME DO SO IN REMEMBRANCE.

Helena sentía el corazón a punto de salírsele del pecho: temía que alguien los reconociera, que alguien levantara la vista y pronunciara el nombre de alguno de ellos.

Lila finally spoke. “Did you know this was happening?”

Kaine permaneció tenso y alerta.

Kaine said nothing.

Helena notaba su resonancia siguiendo el ritmo de sus latidos mientras le dibujaba círculos con el pulgar en la palma de la mano, ayudándola a mantener el contacto con la realidad.

Helena answered quietly, reaching across to squeeze Lila’s now bare wrist. “We knew that there was an alliance developing, but we didn’t know how fast it would move, or if they’d believe news of the death.”

Una sonora voz norteña se alzó por encima del clamor en la mesa de al lado.

Lila sat back, clutching Pol in her arms, but she was looking out the window, back towards the mainland as the ship horns sounded, signalling cast-off.

—Estoy intentando llevar tanto aceite al otro lado del charco como pueda antes de que estalle de nuevo la guerra.

Lila kept shaking her head. “I had no idea.”

Los libertadores pagarán un riñón por él cuando ataquen Paladia.

HELENA WAS SEASICK FOR MOST of the journey, the pregnancy making what would have been mild symptoms much worse.

Lila se volvió hacia el hombre.

She still felt green when they arrived on one of the major trade islands.

—¿De qué guerra habla?

Kaine offered to get a room at an inn and complete the journey the next day, but Helena knew he wanted to leave as little trace of their journey behind as possible.

Los dedos de Kaine se crisparon y se cerraron en torno a la muñeca de Helena.

The fewer places they stopped, the fewer people they spoke to, the harder they’d be to track down.

Entre los preparativos y el esfuerzo por mantener la paz, ella había decidido no mencionar la situación en que había quedado el país cuando huyeron.

They took a bus across the island.

Un norteño con un bigote poblado y patillas miró a Lila.

It was so different from the North.

—¿Es que no ha leído las noticias?

The city sprawling rather than climbing vertically as Paladia did.

El Sumo Inquisidor de Paladia por fin ha muerto.

Stonework was a world apart from architecture utilising alchemy.

Novis y el resto de los países vecinos deberían atacar en cualquier momento.

They rode in a cart across a sea road leading to their destination.

Ha sido portada en todos los periódicos de los últimos días.

The sea road was an immense causeway built up and paved smooth to allow crossing to the island during most of the monthly low tides.

Lila pareció quedarse blanca.

With the Abeyance dragging the tides away completely, the seabed lay bare, far below the causeway.

—¿Tendría alguno a mano?

There were people wandering across it, gathering whatever treasures the tide had left.

El hombre rebuscó en el bolsillo de su levita y sacó un panfleto.

Helena and her father used to go down for the tides, searching for shells and treasures, studying the fish trapped in the tide pools.

—¿Ve?

Treasure hunting was popular during Abeyance.

Tendrán que recurrir a una buena cantidad de maquinaria para encargarse de todos los cadáveres o lo que sea que los nigromantes hayan estado cocinando, así que necesitarán aceite.

There had been countless cities washed away in the Disaster, and even millennia later, their remnants lingered beneath the waves.

Si logro ir a Khem y regresar antes de la sublimación, me haré de oro.

She looked over to see Lila’s and Kaine’s reactions to it all.

En cualquier caso, incluso viajar por tierra me saldría rentable si consigo ser el primero en llegar.

Kaine was impassive, his eyes scanning the horizon.

Debería haber visto el precio del opio hace unos años. —Se le levantó el bigote al sonreír—.

However, Lila looked more frightened than Helena had ever seen her.

No hay nada como una guerra para ganar un buen dinero.

It took a moment to remember that the sea was regarded as terrifying in the North.

Los tres estaban demasiado distraídos leyendo el periódico como para responder.

Even the coasts were considered fraught with risk, as if it were a suicidal act of bravery for humanity to persevere in such a place.

No era una publicación al uso compuesta de artículos, sino una especie de boletín, de esos que solían leer los hombres de negocios.

To those inland, the idea of living with the sea was simply too foreign.

En la parte superior, el titular de la primera noticia rezaba en negrita: «El Sumo Inquisidor ha muerto», seguido de un texto en letra más pequeña: «El mundo entero ha suspirado aliviado ante la noticia de que el magnate del acero y heredero del gremio del hierro, Kaine Ferron, más conocido como el Sumo Inquisidor, ha fallecido en el último ataque de la Resistencia, lo cual ha dejado herido de muerte al régimen de los inmarcesibles».

“Don’t worry,” she said to Lila. “I’ll teach Pol to be careful of the sea.

Helena se aferró a la mano de Kaine al leer el titular de la siguiente noticia: «El estandarte de la Llama Eterna se alza de nuevo: ante la alianza contra Paladia, algunos recuerdan a los combatientes caídos».

But he’ll like it.

—¿Vosotros sabíais esto? —preguntó Lila por fin.

You both will.”

Kaine no respondió a su pregunta, mientras que Helena habló en voz baja y extendió la mano para darle un suave apretón en la muñeca desnuda a su amiga.

Lila gave a nervous nod.

—Sabíamos que se estaba buscando una alianza, pero no esperábamos que se alcanzara un acuerdo tan deprisa.

The residence they arrived at was high up on a cliff.

Tampoco estábamos seguros de que se fuesen a creer lo de la muerte del Sumo Inquisidor.

It was a large stone two-storey house with a stable and a few other buildings.

Lila se recostó contra el asiento estrechando a Pol entre sus brazos, pero había desviado la mirada hacia la escotilla para contemplar el continente mientras la bocina del barco sonaba, indicando que estaba a punto de zarpar.

The island, Kaine mentioned off-handedly, was privately owned, and the house had belonged to the previous owner, which was why it was so much larger than those in the village they’d passed through.

—No tenía ni idea —dijo mientras negaba con la cabeza.

It came mostly furnished.

Helena pasó mareada la mayor parte del viaje, pues el embarazo empeoraba las náuseas que en cualquier otra ocasión habrían sido tolerables.

A woman in the village had been paid to maintain it and unpack the items that had arrived.

Cuando llegaron a una de las islas mercantes principales, todavía tenía la sensación de estar a punto de vomitar.

There were warm stone floors, and raw beams, and sunlight streaming through all the open windows, carrying the strong scent of the sea.

Kaine les ofreció la opción de descansar en una posada y terminar el viaje al día siguiente, pero Helena sabía que él prefería dejar el mínimo rastro posible.

Kaine entered the house first, walking through quickly.

Cuantas menos paradas hicieran y menos hablaran con desconocidos, más difícil sería rastrear sus movimientos.

Helena could feel the wariness about him, his resonance tingeing the air.

Se subieron a un autobús para desplazarse al otro lado de la isla, cuyo paisaje era completamente distinto del Norte.

She bit her tongue, wanting to remind him to be careful, but his paranoia was ingrained—object and he’d just revert to deception.

La ciudad se extendía a lo ancho en vez de a lo alto como en Paladia y la mampostería no tenía nada que ver con la arquitectura alquímica.

“I need to make sure everything’s in order here,” he said, leaving Helena and Lila in the house.

Una vez que se bajaron del autobús, se subieron a un carromato que los condujo hasta su destino.

“Well, this is definitely bigger,” Lila said, cradling a sleeping Pol in her arms and looking around. “Shall we find the bedrooms?

La carretera era amplísima y estaba pavimentada para que se pudiera cruzar a la isla más pequeña cuando la marea bajaba.

My arm’s about to fall off.”

Dado que la latencia había hecho que el mar se retirara por completo, el fondo marino había quedado al descubierto, unos metros por debajo de la calzada.

They went upstairs, peeking into the various rooms in search of beds.

Había gente caminando por allí, recogiendo los tesoros que el agua hubiera dejado a su paso.

The first bedroom they managed to find was very large, but it also looked more like a library with a bed in it.

Helena y su padre solían salir cuando la marea bajaba para buscar conchas y tesoros, y estudiar los peces que quedaban atrapados en las balsas de agua que quedaban.

Lila took one look at it and scrunched her nose. “I think this one’s supposed to be yours.

Era una práctica muy popular durante la latencia, puesto que el Desastre se había llevado consigo infinidad de ciudades e, incluso un milenio más tarde, los restos de esas civilizaciones todavía descansaban bajo el mar.

You should rest—you still look green.

Echó la vista atrás para ver cómo reaccionaban Lila y Kaine ante aquel paisaje. Él estudiaba el horizonte impasible, pero Lila parecía más asustada de lo que la había visto nunca.

Pol and I will find somewhere else.

Tardó un instante en recordar que el mar les resultaba aterrador a los norteños.

What do you think the odds are that Ferron will let me have a sword if I promise not to use it on him?”

Incluso la costa estaba plagada de peligros para ellos, como si el hecho de preservar un lugar así fuera un acto de temeridad suicida.

Lila departed, and Helena stepped into the room.

Para quienes vivían en el interior, la mera idea de habitar las zonas costeras les resultaba demasiado ajena.

It was not too large; the ceilings were whitewashed with exposed beams overhead that made the space less overwhelming than the dark rooms in Spirefell.

—No te preocupes.

There were windows on the far side of the room, where the bed was, looking out over the sea.

Le enseñaré a Pol que debe tenerle respeto al mar, pero acabará cogiéndole cariño.

She moved carefully along the wall, tracing her fingers over the shelves, noticing the various titles and collections.

Igual que tú.

Alchemy books but also literature and histories, and travel diaries.

Lila asintió nerviosa.

There was a desk and chairs, and a sofa, with a soft rug underfoot.

El edificio al que llegaron estaba emplazado en lo alto de un acantilado.

She paused at the desk and found papers and pens, and etching plates and styluses, all arranged in the drawers as if waiting for her.

Era una casa grande de dos pisos hecha de piedra que contaba con un establo y unos cuantos anexos.

There was enough in this room to keep her busy for a lifetime.

La isla, según había comentado Kaine sin darle demasiada importancia, era privada y el edificio había sido construido por su anterior dueño.

That was what the room was, a life Kaine had tried to set her up with.

Por eso era mucho más grande que las que conformaban el pueblecito por el que habían pasado de camino.

She wanted to appreciate the effort it must have required, but it felt all wrong.

Estaba prácticamente amueblada.

Too perfect.

Habían pagado a una de las vecinas del pueblo para que la mantuviera cuidada y desembalara todo lo que hubiera llegado con antelación.

As if it were all a trap set specifically to lure her in and lull her with a false sense of safety.

Los suelos eran de piedra cálida y los techos de viga descubierta.

Kaine was so vulnerable now.

La luz del sol se colaba por todas las ventanas abiertas, acompañada del intenso aroma del mar.

Lila wasn’t anywhere near fighting form, and even if she were, her priority would always be Pol’s safety.

Kaine fue el primero en entrar, y lo hizo apresuradamente.

If Helena let herself believe they were safe, let down her guard for an instant, something would go wrong.

Helena percibió su resonancia empapando el aire mientras inspeccionaba la casa con desconfianza y se mordió la lengua para reprimir el impulso de recordarle que tuviera cuidado.

She was sure it would.

Pero su paranoia estaba demasiado arraigada.

Her life was a perpetual countdown to disasters that she always failed to see coming.

Si le decía algo, Kaine seguiría haciendo lo mismo, solo que a sus espaldas.

She huddled in the corner, between the bed and wall, her right hand gripping her chest, trying to keep her heart steady.

—Tengo que asegurarme de que todo está en orden —les dijo antes de salir.

Calm down.

—Bueno, está claro que esta casa es mucho más grande que la otra —señaló Lila acunando el cuerpo dormido de Pol entre sus brazos mientras miraba a su alrededor—.

She squeezed her eyes shut.

¿Vamos a buscar las habitaciones?

Breathe.

Estoy a punto de quedarme sin brazo.

Where was Kaine?

Subieron al piso de arriba y se asomaron a las distintas habitaciones en busca de alguna cama.

Outside of Spirefell, he wouldn’t know that she needed him …

El primer dormitorio que consiguieron encontrar era muy amplio, pero casi parecía más una biblioteca equipada con una cama.

Her eyes popped open, and she grasped at her left hand, finding the ring on her numb ring finger.

Lila echó un vistazo y arrugó la nariz.

Gripping it tight, she used her resonance to send a quick flare of heat through the silver.

—Me imagino que esta está pensada para ti.

A moment later, warmth pulsed back in response.

Deberías descansar.

She stayed where she was, eyes closed, hand pressed against her heart, until she heard the door open.

Todavía sigues verde del viaje.

“Helena?”

Pol y yo encontraremos otro lugar donde dormir.

“Here.” Her voice came out thin, wavering.

¿Crees que Ferron me devolverá mi espada si le prometo no usarla contra él?

In an instant, Kaine was there in front of her. “What’s wrong?”

Tras decir eso, ella se alejó y Helena entró en el dormitorio.

She swallowed several times before she could speak. “I thought I would be glad to get here, but—what if they catch us?

En realidad, no era tan grande como parecía.

What if someone finds us because we’ve stopped running?”

Los techos encalados y de vigas descubiertas hacían que las estancias no resultaran tan asfixiantes como las oscuras habitaciones de Puntaférreo.

His eyebrows furrowed as he ran his thumb across her cheek. “Do you want to keep running?”

En la pared opuesta, justo donde estaba colocada la cama, había un amplio ventanal con vistas al mar.

Her stomach threatened to upend at the thought of more ships and new places and never stopping, always looking over her shoulder. “No, but why does everything feel wrong?

Helena avanzó con cuidado, pegada a la pared, y recorrió las estanterías con los dedos mientras leía los títulos de los distintos tomos y colecciones.

Like it’s not even real.

Había libros de alquimia, pero también novelas, crónicas y diarios de viaje.

This is what we wanted.”

El dormitorio también contaba con un escritorio, unas sillas, un sofá y una alfombra mullida.

He pulled her into his arms, tucking her head beneath his chin. “I don’t think that an ordinary life will ever feel real for either of us.”

Al detenerse ante la mesa, encontró papeles, plumas, planchas de grabado y estiletes en los cajones, como si la hubieran estado esperando.

Exhausted despair tore at her as she realised that he was right. “I think I always saw running away as the destination.

Había materiales suficientes en esta habitación como para mantenerse ocupada el resto de sus días.

I never actually thought about what would be left of me by the time I got here.”

Eso era lo que representaba aquel dormitorio: la vida que Kaine había intentado dejarle preparada.

She stayed there, numb at the realisation.

Helena quería valorar el esfuerzo que debía de haber hecho, pero algo le escamaba.

“Do you like the house?” he finally asked.

Era demasiado perfecta.

She looked around the room, trying to rally herself. “I do.

Como si fuera una trampa pensada específicamente para inculcarle una falsa sensación de seguridad.

How did you manage this?”

Ahora Kaine era más vulnerable que nunca.

“It was mostly by correspondence.

Lila no estaba en absoluto en condiciones de luchar y, aunque lo estuviera, su prioridad siempre sería la seguridad de Pol.

You talked about the sea, so I started looking before the war was over.

Si Helena se permitía creerse a salvo, si bajaba la guardia, aunque fuera un instante, ocurriría algo malo.

I thought it would be easier for you, if you were going somewhere you liked.”

Estaba segura de ello.

“Just me.

Vivía en una constante cuenta atrás, a la espera de la próxima catástrofe que sería incapaz de prever.

In this big house?” She said it lightly, but she was horrified at the idea.

Se agazapó en la esquina entre la cama y la pared, agarrándose el pecho con la mano derecha para intentar mantener el control de su ritmo cardiaco.

“Lila was part of the arrangement by then.

«Tranquilízate. —Cerró los ojos con fuerza—.

I came here briefly last summer.

Respira».

It was one of my last trips,” he said quietly. “Before that, I’d just sent things along as I thought of something I thought you’d like.”

¿Dónde estaba Kaine?

She looked around again.

Ahora que ya no se encontraban en Puntaférreo, ya no sabría cuándo lo necesitaba…

All this, while he hadn’t even known if she was alive.

Abrió los ojos, se tocó el anillo que llevaba en el dedo anular entumecido de la mano izquierda y se aferró a él con todo su ser para enviar un rápido pulso de calor a través de la plata.

“Come on now.

Un instante más tarde, Kaine le respondió con otro.

You’ll like it better once you’ve rested.”

Se quedó allí, con los ojos cerrados y la mano presionada sobre el corazón, hasta que oyó que la puerta se abría.

He closed the shutters, and Helena collapsed in bed.

—¿Helena?

The linens were soft and airy from the sea breeze, and it was like coming home.

—Estoy aquí —dijo con voz trémula.

Kaine sat beside her, their fingers enlaced, his thumb running along the ridges of her knuckles.

—¿Qué te pasa? —preguntó él tras aparecer ante ella en un abrir y cerrar de ojos.

There was an odd pause each time he reached the last two, and she couldn’t feel the sweep of his fingers.

Tuvo que tragar saliva unas cuantas veces antes de poder hablar:

She was starting to drift off when he set her hand down.

—Pensaba que me alegraría de haber llegado aquí, pero… ¿y si nos encuentran?

She watched through her lashes as he walked slowly around the room, kneeling and running his fingers along the floor, then going over to the walls, peering appraisingly up into the corners of the room.

¿Y si alguien da con nosotros por haber dejado de huir?

He started towards the door, footsteps so light that they made no sound.

Kaine frunció el ceño y le acarició la mejilla con el pulgar.

“Kaine.”

—¿Quieres que sigamos huyendo?

He froze and turned back.

A Helena le dio un vuelco el estómago solo con pensar en más barcos, más sitios nuevos, sin detenerse nunca, siempre vigilando por encima del hombro.

“Are we safe?”

—No, pero ¿por qué siento que hay algo que no encaja?

His fingers spasmed, and he clenched them into a fist. “Yes … There’s a few things I’d like to adjust … but we were careful.

Es como si nada de esto fuera real y, sin embargo, es lo que siempre hemos querido.

I doubt anyone looking could have moved fast enough to beat the tides.

Kaine la estrechó entre sus brazos e hizo que hundiera la cabeza bajo su barbilla.

You don’t need to worry.”

—No creo que una vida normal llegue nunca a parecernos real a ninguno de los dos.

“Do you need to worry?”

Un desaliento se apoderó de ella al comprender, agotada, que tenía razón.

He looked baffled by the question.

—Creo que el problema está en que, para mí, nuestra meta siempre fue huir.

She held out her hand.

Nunca me he parado a pensar en qué sería de mí cuando llegáramos aquí.

“We’re supposed to get to rest now,” she said. “You and me both.

Se quedó quieta, entumecida.

I didn’t bring you here so you’d have to keep soldiering on.”

—¿Te gusta la casa? —preguntó Kaine al cabo de un rato.

His eyes flicked around the room, and he suddenly looked boyish and uncertain.

—Sí —dijo ella mirando alrededor y tratando de animarse un poco—.

She studied him sadly, realising their difference: He didn’t have any dreams about what he’d do or be after the war.

¿Cómo la conseguiste?

He had never even allowed for the possibility.

—Fue casi todo por correspondencia.

He had no idea how to do anything but be a soldier.

Recordaba que me habías hablado del mar, así que empecé a buscar un poco antes de que terminara la guerra.

He opened his mouth to speak, but no sound came out.

Se me ocurrió que todo sería más fácil para ti si acababas en algún lugar que te gustara.

“Stay with me,” she said. “You’re supposed to rest now, too.”

—¿Y tenías pensado dejarme sola en esta casa tan grande?

He nodded as if he understood the idea conceptually, but he stayed standing by the door.

Aunque habló con tono despreocupado, la idea la horrorizaba.

She went to him, taking him by the hand.

—Por aquel entonces Lila ya formaba parte del plan.

She found a surprising number of unusual weapons hidden in his plain-looking clothes, and he was wearing body armour beneath them, which she hadn’t even realised he’d brought.

Pasé por aquí el verano pasado.

“Did you bring anything else?” she asked teasingly when she made him sit down on the edge of the bed and found an obsidian gimlet knife hidden in his shoe.

Fue uno de mis últimos viajes —murmuró—.

He avoided the question.

Antes de eso, me dediqué a enviar todo lo que se me ocurrió que pudiera gustarte.

They lay facing each other, but his eyes kept flickering over to the weapons she’d taken.

Helena volvió a recorrer la estancia con la mirada.

She touched his chin with her index finger, drawing his attention back.

Había preparado todo aquello sin saber siquiera con seguridad si estaba viva.

“What did you want to do, before the war?” she asked.

—Venga, vamos.

“I was the iron guild heir—that was all I was allowed to be,” he said. “The only thing I did that I wanted was staying at the Institute after I was certified.

Seguro que lo ves todo con otros ojos una vez que hayas descansado.

My father didn’t think it was necessary, but my mother had wanted to study longer when she’d been there.

Cerró los postigos y Helena se derrumbó sobre la cama.

Her family couldn’t afford it.

Las sábanas eran suaves y estaban frescas gracias a la brisa marina, lo cual hizo que se sintiera como si hubiera vuelto a casa.

I had the ranking to qualify, so she convinced my father to let me.

Kaine se sentó a su lado, entrelazó sus dedos y le pasó el pulgar por los nudillos.

But when I returned, Crowther showed up, wanting to know why someone of my class wanted more than a trade education.

Como no notaba ni el meñique ni el anular, cada vez que le acariciaba la zona, Helena no sentía más que una extraña pausa de vacío.

My father was furious.

Había empezado a quedarse dormida cuando Kaine le soltó la mano y, entre las pestañas, vio que se levantaba y empezó a pasear despacio por la habitación.

I doubt I would have returned the next year if he hadn’t been arrested.”

Se arrodilló, pasó una mano por el suelo y luego recorrió las paredes con la mirada, admirando cada rincón.

“We’ll have to figure something out now, then,” she said, and pressed her head against his shoulder.

Cuando se dio por satisfecho, se dispuso a marcharse sin hacer el menor ruido.

He tangled his hand in her hair, holding her close. “Are we really safe?”

—Kaine —lo llamó, y él se detuvo en seco y se dio la vuelta—, ¿estamos a salvo?

“We are.”

Él sufrió un leve espasmo en los dedos y apretó el puño.

She drew a deep breath and closed her eyes. “Good.

—Sí… Hay un par de asuntos que me gustaría mejorar…, pero hemos sido muy cuidadosos.

I’m so tired.”

No creo que les haya dado tiempo a salir a buscarnos antes de la subida de la marea.

When she woke, Kaine was asleep.

No tienes de qué preocuparte.

He did not stir, even when she moved.

—¿Y tú? —La pregunta pareció sorprenderlo.

It was as if years of exhaustion had risen up and swallowed him.

Helena extendió una mano hacia él—.

He slept for days.

Se supone que por fin ha llegado el momento de descansar.

He didn’t even twitch when Helena pressed a hand against his chest, her resonance reaching in.

Tanto para mí como para ti.

His soul finally seemed to begin integrating itself back into him.

No te he traído hasta aquí para que tengas que seguir al pie del cañón.

Helena slept beside him for the first week.

Los ojos de Kaine, que de pronto parecía muy joven e inseguro, revolotearon por toda la estancia.

She hadn’t thought she was tired enough to sleep for consecutive days, but it was as if a relentless tension had finally released and this was the first time she’d ever truly rested.

Helena lo contempló con tristeza al comprender que lo que los diferenciaba era que él nunca había soñado con lo que haría después de la guerra.

They woke to eat, and Kaine would go out, and she’d watch him walk along the edge of the cliff and survey the island and wander the house, and then he’d come back and pass out again.

Nunca se había permitido considerar siquiera la posibilidad de sobrevivir, así que no tenía ni idea de cómo comportarse si no era como un combatiente.

But he only slept if Helena stayed near him.

Kaine abrió la boca para decir algo, pero no emitió sonido alguno.

When she got up and went to peruse the various shelves to see what kinds of books there were, he immediately sat up.

—Quédate conmigo.

“I can get up now,” he said.

Tú también necesitas descansar.

“No.

Asintió como si entendiera el concepto de lo que ella le pedía, pero se quedó junto a la puerta.

I’m still tired,” she lied. “I just want to read a little.”

Helena fue a buscarlo y lo agarró de la mano.

She brought a few books over and laced her fingers with his as she read, and he was asleep again in minutes.

Encontró un sorprendente número de armas de lo más inusuales en sus bolsillos y descubrió que llevaba protecciones de cuerpo entero debajo de la ropa de civil.

When she touched him with her resonance, he’d ceased to feel like something on the verge of unravelling.

Hasta ese momento ni siquiera había reparado en ellas.

He’d been sleeping almost two weeks when the door opened and Lila peeked across the room at them. “Pol’s napping.

—¿Te has traído algo más? —le preguntó con tono burlón cuando hizo que se sentara al borde de la cama y se topó con una daga de puño escondida en una de sus botas, pero él eludió la pregunta.

Can I come in?”

Se tumbaron uno frente al otro, aunque Kaine no paraba de desviar la mirada hacia el lugar donde Helena había puesto todas sus armas, así que ella le tocó la barbilla con el dedo índice para recuperar su atención.

Helena closed her book, nodding.

—¿Qué querías hacer antes de la guerra? —le preguntó.

They’d seen each other only in passing since their arrival.

—Era el heredero del gremio del hierro…, nunca me dejaron aspirar a nada más.

Lila came over and stared at Kaine for a moment before she turned and sat on the edge of the bed, facing away from him. “I wanted to talk to you, but there’s never been time.

Lo único que quería era seguir en la Academia después de obtener el certificado.

The people in the village say the tide will be rising past the sea road soon.”

Mi padre no lo consideraba necesario, pero mi madre siempre había querido continuar sus estudios cuando estuvo allí.

Helena nodded.

Su familia no pudo permitírselo.

Lila inhaled. “You know, when he told me about you two, I didn’t believe him.

Dado que mis notas eran lo bastante buenas como para optar a ello, convenció a mi padre para que me dejara seguir.

He said that Luc and everyone else was dead.

Sin embargo, cuando regresé a la Academia, Crowther se interesó por mí y quiso saber por qué alguien de mi estatus querría formarse más allá de lo requerido por su oficio.

He brought newspapers to prove it, and he said the only reason I was still alive was because of you.

Aquello enfureció a mi padre, así que sospecho que, aunque no lo hubieran arrestado, tampoco me habría permitido seguir estudiando.

I believed him about most of it, but not what he said about you.” Lila was staring hard at the floor as she spoke. “I couldn’t believe it could have happened—that you wouldn’t ever—but then I thought about how withdrawn you got, right when things started getting better.

—Pues tendremos que buscarte algo —dijo ella, que apoyó la cabeza en su hombro.

We used to talk about it, Luc and Soren and I, and none of us could understand why.

Kaine le enterró los dedos en el pelo para sentirla más cerca—.

When Ferron told me when everything started, I realised it was right around that same time.

¿De verdad estamos a salvo?

But I was sure you’d tricked Ferron into thinking you cared about him.

—Sí, de verdad.

Thought he was so pathetic for believing it.”

Helena inspiró hondo y cerró los ojos.

Helena’s fingers, entwined with Kaine’s, spasmed.

—Me alegro, porque estoy agotada.

“At first, he used to come check on me almost every week.

Cuando se despertó, Kaine seguía dormido y, al apartarse de él, ni siquiera se inmutó.

It was like watching someone starve to death, him looking for you.

Los años de cansancio acumulado lo habían arrastrado al fondo del sueño.

I think he went mad for a while.

Pasó días enteros durmiendo.

He started threatening me, saying it was all my fault.

Ni siquiera reaccionó cuando Helena le apoyó una mano en el pecho para sondearlo con su resonancia.

If it weren’t for me, you’d be safe, and he started telling me that when he found you, it’d be my job to take care of you for a change.

El alma de Kaine por fin parecía estar empezando a reintegrarse.

Eventually he stopped saying anything about what would happen once he found you.”

Durmió junto a él durante la primera semana.

Lila pressed her lips together tightly. “Then I got word that you’d been found, but he said you’d forgotten everything, about him and me and Pol, that they’d try to smuggle you out before the Abeyance, but it had to be just before, because you’d be hunted when you escaped.

No había esperado estar tan cansada como para dormir durante varios días seguidos, pero se sentía como si se hubiera quitado un gran peso de encima y descansara, por primera vez en su vida, de verdad.

Then I started hearing rumours about the repopulation program.

Se despertaban solo para comer.

I didn’t think you’d be part of that—”

Bajo la atenta mirada de Helena, Kaine salía a recorrer el borde del acantilado, registraba la isla y deambulaba por la casa para terminar quedándose dormido de nuevo.

“He didn’t have any choice,” Helena said. “If it hadn’t been him, it would have been someone else.

Pero solo se permitía descansar si Helena permanecía cerca.

It was that or kill me.”

Cuando ella se levantaba para ojear los libros que colmaban las estanterías, él se despertaba y se incorporaba de golpe.

Lila drew an unsteady breath. “Well, I am glad that you’re alive,” she finally said. “But I still hate him, and I hate that you’re trapped with him.

—Puedo levantarme ya —dijo.

Because you were right, and no one listened to you; you stayed with us despite knowing the whole time.

—No te preocupes, yo sigo cansada —mintió ella—.

You didn’t deserve any of this.

Solo quería leer un rato.

You shouldn’t have to spend the rest of your life trapped by all the promises that people forced you to make.”

Regresó a la cama con unos cuantos libros y, al poco de entrelazar sus dedos con los de él y ponerse a leer, Kaine había vuelto a caer rendido.

Helena stiffened, and Lila noticed, her mouth tensing. “I don’t just mean Ferron.

Ahora, cuando lo tocaba con su resonancia, ya no sentía su organismo como algo a punto de desmoronarse.

I mean with me and Pol, too.

Había pasado casi dos semanas enteras durmiendo cuando Lila abrió la puerta y asomó la cabeza.

Luc made you promise, and I know you’d stay with us for the rest of your life without ever complaining, but you don’t have to.

—He dejado a Pol echándose una siesta.

You’ve already done more than anyone should have ever asked from you.

¿Te importa si entro?

You deserve to make some choices for yourself.

Helena cerró el libro y la invitó a pasar con un movimiento afirmativo.

Don’t spend any more of your life chained to old promises.

Apenas se habían visto desde que llegaron.

Not for anyone.

Lila se acercó y contempló a Kaine durante un instante antes de girarse y sentarse al borde de la cama, dándole la espalda.

Not Luc, or me—or Ferron.”

—Llevo un tiempo queriendo hablar contigo, pero no he encontrado el momento hasta ahora.

Lila closed her eyes and exhaled. “I just—I had to say that once, before we’re all trapped on this island.”

La gente del pueblo dice que la marea anegará la carretera pronto. —Helena asintió y Lila tomó aire—.

She stood up and left the room as quietly as she’d come in.

Cuando Ferron me contó lo vuestro, yo al principio no lo creí.

Helena sat in silence for a moment and finally looked down. “You can stop pretending to be asleep.”

Me dijo que Luc y los demás habían muerto.

Kaine’s silver eyes slid open, and he stared up at her, his expression carefully closed.

Incluso me trajo periódicos para demostrármelo, y me dijo que tú eras la única razón por la que yo no había sufrido el mismo destino.

Helena raised her eyebrows. “Do you really think I went to all the trouble of saving you just because of an old promise?”

Me lo creí casi todo, salvo lo que me contó de ti. —Lila tenía la mirada clavada en el suelo—.

He said nothing, but she knew he did.

Me parecía increíble que algo así hubiera pasado…, que tú… Pero entonces pensé en lo retraída que te volviste justo cuando las cosas empezaron a mejorar.

She shook her head, throat aching. “That’s not fair.

Luc, Soren y yo solíamos hablar de ello y ninguno de los tres lográbamos entender tu comportamiento.

You said that I’m the worst promise keeper you’ve ever met.

Cuando Ferron me explicó cuándo habíais empezado a veros, enseguida me di cuenta de que las fechas coincidían, pero estaba convencida de que lo estabas engañando para que pensara que te importaba.

You can’t have it both ways, you know.”

Me pareció tan patético que se lo creyera…

“Helena …” He said her name gently.

La mano que Helena tenía entrelazada con la de Kaine se crispó.

She wouldn’t let him finish.

—Al principio, venía a verme casi todas las semanas.

“We said always, didn’t we?” she asked, her voice strained. “Always.

Fue como estar con alguien muriéndose de hambre mientras te buscaba.

Well, if you don’t want that promise in full any longer, I’ll give it to you in increments.” She clutched his hand tighter. “Every day.

De hecho, creo que perdió la cabeza durante un tiempo.

I’ll choose you.

Empezó a amenazarme, diciéndome que todo era culpa mía, que, de no haber sido por mí, ya te habría puesto a salvo.

That way you’ll know it’s still what I want.”

También me avisó de que tendría que ser yo, por una vez, quien cuidara de ti cuando te encontrara.

She looked out towards the rising sea. “I’m sure there will be good days and bad days for us.

Con el tiempo dejó de hablar de lo que pasaría cuando por fin te encontrase. —Apretó los labios—.

Too much has happened to ever really put it behind us, but if you choose me, and I choose you, I think we’re strong enough to make it.”

Cuando me avisó de que te habían localizado, me dijo que no te acordabas de nada.

A BUNDLE OF OLD NEWSPAPERS from the North had arrived just before the tides cut off the island from the rest of Etras.

Ni de él ni de lo de mi embarazo.

A full article had been written about the High Reeve’s death.

Me explicó que intentarían sacarte de Paladia antes de que Lumitia entrara en plena latencia, pero que tendrían que hacerlo con el tiempo justo para que no pudieran seguirte la pista.

Spirefell had been burned to the ground.

Luego empezaron a llegarme rumores sobre el programa de repoblación.

A skeleton of warped iron was all that remained.

No esperaba que te hubieran obligado a participar…

Countless charred bodies had been recovered from the wreckage.

—Kaine no tuvo elección.

Kaine Ferron, his wife, Aurelia, and Atreus Ferron were listed as dead.

Si no lo hubiera hecho él, me habrían entregado a otro.

The killer had been identified as Ivy Purnell; she’d committed suicide nearby using one of the obsidian weapons developed by the Eternal Flame.

Era eso o matarme.

Purnell was one of the Undying, but her family had ties with the Eternal Flame prior to the war.

Lila tomó una temblorosa bocanada de aire.

She was believed to be responsible for all the assassinations during the last year.

—Bueno, me alegro de que estés viva —dijo al final—, pero todavía odio a Ferron y odio que estés atrapada con él, porque tenías razón y ninguno te hicimos caso.

There were also articles about the Liberation Front, a confederation of armies organising against Paladia.

Y, encima, te quedaste a nuestro lado pese a saber lo que ocurriría.

It seemed only a matter of time before they attacked, but as Etras was once more cut off from the continents, the declaration of war had still not been made.

No te mereces nada de lo que te ha pasado.

On the island, time warped.

No deberías vivir el resto de tus días presa de las promesas que otros te obligaron a hacer.

There was so much of it.

Helena se puso rígida y, cuando Lila se percató de su cambio de postura, apretó los labios.

Other than the tidal shifts, everything grew nebulous and unhurried.

—No me refiero solo a Ferron, sino a Pol y a mí también.

Alchemy.

Luc te hizo prometerle que nos protegerías y sé que te quedarías a nuestro lado para el resto de tu vida sin rechistar, pero quiero que sepas que no tienes por qué hacerlo.

Paladia.

Ya nos has ayudado mucho más de lo que cualquiera se atrevería nunca a pedirte.

The war.

Te mereces pensar también en ti misma.

It all barely existed in Etras.

No sigas viviendo una vida atada a viejas promesas.

Helena began to forage again, and soon the kitchen was strung with herbs, and she had decoctions and oil infusions, extracts and distillations.

Ni por Luc, ni por mí, ni… por Ferron.

It was more medicines than four people would ever need, and so Lila—who was more sociable than Kaine or Helena—would take them to the village.

Por nadie. —Cerró los ojos y exhaló—.

Kaine disliked the idea.

Tenía… tenía que decírtelo al menos una vez antes de que nos quedemos atrapadas en esta isla.

He did not want Helena becoming responsible for a village of strangers, but he relented because having things to do kept Helena’s anxiety from gnawing through her.

Se puso en pie y salió de la habitación igual que había entrado, sin hacer el menor ruido.

Instances of upper-class Northerners fleeing south to escape scandal were apparently relatively common.

Helena se quedó en silencio y, al cabo de un rato, bajó la vista.

The previous owners of the house had been a minor Novisian noble family, and the arrival of new Northern strangers was predictably a source of curiosity on the island.

—Ya puedes dejar de hacerte el dormido. —Kaine abrió los ojos y la miró con una expresión perfectamente hermética, así que Helena arqueó las cejas—.

Kaine, Helena, and Lila frequently discussed the risks and the proper balance of keeping to themselves without seeming like they were trying to hide.

No creerás que me he tomado la molestia de salvarte solo porque te hice una promesa, ¿verdad?

A few careless rumours escaping the island might be enough to discover them.

No respondió, pero tampoco hizo falta.

However, once Helena, an Etrasian herself, proved to be useful, the village grew protective and tight-lipped about their strange neighbours.

Helena negó con la cabeza notando un nudo en la garganta.

Kaine struggled the most to adapt.

—No es justo que pienses eso de mí.

He was always paranoid, planning for the worst.

Además, me dijiste que nunca habías conocido a alguien tan incapaz de mantener una promesa como yo.

When he wasn’t with Helena, he was constantly walking the property and going to the village to bring back any news that came from the main islands, watching for signs of newcomers.

Una cosa no es compatible con la otra.

Late one evening, Helena sat working on a brace design for her left hand.

—Helena… —empezó a decir con suavidad, aunque ella no le dejó hablar.

The purpose was to make her two paralysed fingers bend and open with a transmutational device connected to her other fingers.

—Nos prometimos que estaríamos juntos para siempre, ¿no? —preguntó con voz estrangulada—.

A low wind howled, and the shutters rattled.

Para siempre.

She thought nothing of it at first, until she noticed that Kaine had gone unnaturally still.

Bueno, pues si tú ya no quieres que mantenga esa promesa como hasta ahora, lo iré haciendo poco a poco. —Le apretó la mano—.

She looked up as another gusting howl wafted through the house.

Te elegiré cada día.

Her eyes went wide, and they both bolted to the front door.

Así sabrás que sigo queriendo estar a tu lado. —Desvió la mirada hacia el mar, que ya empezaba a subir—.

Running back and forth outside the house, wings outstretched, nose to the ground, was Amaris.

Estoy segura de que tendremos días buenos y días malos.

She looked up as Kaine came out the door and immediately dropped to her belly and crawled across the ground to him, wings and tail flapping, whining and whimpering all the way.

No vamos a poder dejar todo lo que hemos vivido a un lado, pero, si tú eliges estar conmigo y yo elijo estar contigo, creo que seremos lo bastante fuertes como para salir adelante.

He pulled her enormous head into his arms.

Antes de que la marea separara la isla del resto de Etras, llegó un montón de periódicos viejos provenientes del Norte.

“You mad thing—how did you get here?” He could barely get the question out, because Amaris was licking his face over and over, her wings sending up a dust storm.

En uno de ellos, encontraron un artículo entero dedicado a la muerte del Sumo Inquisidor.

“I guess she couldn’t let you go,” Helena said.

Puntaférreo había acabado reducida a cenizas.

Amaris was set up in the stable, which she was only allowed out of at night.

De ella no había quedado más que un armazón de hierro fundido y, entre los escombros, habían encontrado una infinidad de cadáveres calcinados, incluidos el de Kaine Ferron, el de su mujer, Aurelia, y el de Atreus Ferron.

It was the best solution they could come up with given her size and unusual qualities.

La culpable había sido Ivy Purnell, que se había suicidado no muy lejos de allí utilizando una de las armas de obsidiana de la Llama Eterna.

She didn’t seem to mind.

Purnell formaba parte de los inmarcesibles, pero su familia había estado vinculada a la Llama Eterna antes de la guerra.

In the evening, she would burst out and run in circles for a little while, and Kaine would take her flying out across the sea.

También se creía que era la responsable de todos los asesinatos que se habían ido sucediendo a lo largo del año.

Helena was glad that he finally had something to do with himself.

Otros artículos hablaban del Frente de Liberación, una alianza militar organizada contra Paladia que no tardaría en atacar.

Until Amaris’s reappearance, he had floated.

Sin embargo, como Etras volvía a estar aislada del continente, todavía no habían declarado la guerra de manera oficial.

He would read and keep Helena company, but he didn’t seem to know how to want anything.

En la isla, el tiempo se distorsionaba.

He’d spent his whole life with a collar around his throat.

Los días se hacían interminables.

As weeks turned into months, the full breadth of his possessiveness began to reassert itself.

Salvo por las subidas y las bajadas de la marea, vivían en una nebulosa llena de parsimonia.

During the day, he would watch Helena work with an intensity that she could feel in her marrow.

La alquimia, Paladia y la guerra prácticamente no existían en Etras.

When they were alone, she would stop what she was doing and let him consume her.

Helena retomó el hábito de salir a recolectar, y su cocina no tardó en llenarse de hierbas colgadas para secar, decocciones, aceites infusionados, extractos y destilaciones.

His lips whispering perfect, beautiful, mine with every nip and caress.

Y, como preparaba más remedios de lo que cuatro personas necesitarían en toda una vida, Lila, que era más sociable que Kaine o Helena, empezó a llevarlas al pueblo.

“Yours, always,” she’d promise.

A Kaine no le hacía ninguna gracia la idea.

It grew steadily apparent that Helena sat at the centre of Kaine’s universe, and now that she was safe, his unrestrained attention had nothing else to obsess over.

No quería que Helena tuviera que responsabilizarse de un pueblo lleno de desconocidos, pero acabó cediendo porque sabía que estar ocupada la ayudaba a mantener los nervios a raya.

Everything except Helena was superfluous.

Según parecía, no era raro que los norteños de clase alta huyeran al Sur para escapar de los escándalos que hubieran desatado en Paladia.

She thought at first that it was a phase, but as autumn arrived, and Ascendance came and went, she began to suspect that he had no intention of taking interest in anything else.

Sin ir más lejos, los anteriores dueños de la casa eran una familia noble pero poco importante de Novis.

Lila, Pol, alchemy projects: It was all to indulge her.

Por eso, la llegada de una nueva hornada de forasteros dio, como era lógico, bastante que hablar en la isla.

Even the baby.

Kaine, Helena y Lila solían debatir sobre los riesgos a los que se enfrentaban, al igual que sobre la manera de encontrar el equilibrio entre llevar una vida reservada y socializar lo suficiente como para no levantar sospechas.

Helena’s pregnancy became increasingly an undeniable piece in their relationship, but his concern remained limited to Helena.

Cabía la posibilidad de que incluso los rumores más inocentes escaparan de la isla y bastaran para identificarlos.

The condition of her heart.

Sin embargo, como Helena era etrasiana y había demostrado con creces su utilidad, el pueblo se volcó en proteger a sus extraños vecinos.

The risk of the Toll manifesting again.

A Kaine fue a quien más le costó adaptarse.

When he wasn’t reminding her that “their daughter” needed Helena to breathe, and that she had to keep herself safe for “their daughter,” his interest faded.

Permanecía todo el tiempo alerta, preparándose para lo peor.

One night, when they were lying in bed and she was trying to show him how to feel the constant kicking that she was subjected to, she realised his attention had wandered to her wrists, the punctures from the manacles that still ran through each of them.

Cuando no estaba con Helena, deambulaba por la propiedad y se acercaba al pueblo para reunir cualquier información que llegara desde la isla principal por si alguien de fuera aparecía.

She knew he worried that her ulnar nerve snapping was only the beginning, and that there might be more damage.

Una tarde, cuando ya era casi de noche, Helena oyó que el viento aullaba y los postigos se estremecían mientras diseñaba una muñequera para su mano izquierda que le permitiera doblar los dos dedos paralizados.

He was constantly watching how she worked and rarely allowed her to carry or lift anything that might strain her wrists.

Su idea era utilizar un mecanismo transmutacional conectado a los tres dedos restantes.

“Kaine,” she said quietly.

En un principio no le dio importancia al ruido, pero entonces se fijó en que Kaine se había quedado inmóvil como una estatua.

His attention snapped back.

Otra racha de viento azotó la casa.

“Kaine, you have to care about her.”

Helena abrió los ojos como platos y ambos corrieron hasta la puerta principal.

He stared at her blankly.

Correteando de un lado para otro con las alas extendidas y el hocico pegado al suelo estaba Amaris.

Her mouth went dry. “You can’t be like your father.”

La quimera levantó la cabeza cuando Kaine salió por la puerta y se dejó caer para arrastrarse hasta él con el vientre pegado al suelo, agitando las alas y gimoteando repetidamente. Él le abrazó la enorme cabezota.

His expression closed, but she sat up and gripped his hand.

—Pero ¿cómo has llegado hasta aquí, bestia loca?

“You have to care.

Apenas pudo pronunciar aquella pregunta, porque Amaris empezó a lamerle la cara una y otra vez mientras levantaba una polvareda con las alas.

You have to choose to care.

—Supongo que no se veía capaz de dejarte ir —intervino Helena.

The way you are, if you don’t, you won’t—and she’ll know.

Le hicieron un hueco a Amaris en el establo y se aseguraron de dejarla salir solo por las noches.

Just like you did.

Era la mejor solución que se les ocurrió dados el tamaño y las inusuales características de la criatura.

You cannot do that to her.

Sin embargo, a ella no pareció importarle.

She has to be someone that you decide to care about.”

Cuando empezaba a oscurecer, la dejaban corretear un rato alrededor de la casa y luego Kaine se la llevaba a volar por encima del mar.

She swallowed hard, looking down. “We don’t know how long I’ll … after everything.

Helena se alegraba de que por fin tuviera algo que hacer.

I need you to promise that if I’m not here, you’ll love her for me”—her voice cracked—“the way I would love her.

Antes de que Amaris apareciera, se había limitado simplemente a existir.

She has to be that important to you.

Podía leer y le hacía compañía, pero no parecía saber cómo era desear algo para sí mismo.

Do you promise?”

Al fin y al cabo, había pasado toda una vida con un collar atado al cuello.

Kaine had grown pale, but he nodded. “All right.”

A medida que las semanas se convirtieron en meses, su posesividad desmedida regresó con una renovada intensidad.

“Promise me.”

Durante el día, se pasaba las horas mirando a Helena trabajar tan fijamente que ella notaba su mirada clavada en la médula.

“I promise.”

Aun así, cuando estaban solos, la chica interrumpía lo que estuviera haciendo y dejaba que la devorara, susurrando palabras como «perfecta», «preciosa» o «mía» cada vez que le rozaba la piel con los labios.

HELENA WAS PUT ON BEDREST during the last month of pregnancy when her heart began to struggle with even simple things like the stairs.

—Siempre seré tuya —le prometía ella.

She nearly fainted, and before the dizziness had passed, Kaine had her in bed and would not let her leave it.

Cada vez era más evidente que el universo de Kaine giraba en torno a Helena y, ahora que por fin la había puesto a salvo, ya no tenía nada con lo que obsesionarse.

Riding Amaris, he had gone to the larger islands and found several medical texts on pregnancy, which he had read from cover to cover, designating himself as obstetrician.

Lo único que le importaba era ella.

He would not hear of Helena doing anything, and when she tried to protest, he cited passages from the books.

Al principio, Helena pensaba que sería algo pasajero, pero, con la llegada del otoño y el paso de la fase de sublimación, empezó a sospechar que Kaine no tenía la menor intención de buscar otros intereses.

Several women in the village came to the house and helped Lila manage cooking and cleaning.

El rescate de Lila y Pol, los proyectos de alquimia…, todo habían sido formas de complacerla.

With nothing else to do, Helena began writing, filling a journal with everything she could think of.

Incluso lo del bebé.

She wanted it all written down: her version of events.

El embarazo de Helena se estaba convirtiendo en una pieza esencial de su relación, pero sus preocupaciones se limitaban al estado de salud de ella.

Who she was, and what she’d chosen, and why.

A su corazón.

Answers to all the questions she’d ever wished she’d asked her own mother.

Al riesgo de que el Estrago volviera a apoderarse de su cuerpo.

The winter solstice passed, and so did Helena’s due date, and she thought she would always be pregnant and never leave her bed when her labour finally started.

Si no era para recordarle que «su hija» necesitaba que Helena respirara o que debía tener cuidado por el bien de «la niña», apenas le prestaba atención.

It moved at a relentless creep for more than a day with little progress as Kaine grew more and more worried.

Una noche, tumbados en la cama, cuando ella intentaba hacerle sentir las constantes pataditas a las que se veía sometida, se dio cuenta de que la atención de Kaine estaba fija en sus muñecas; más concretamente, en las perforaciones que los grilletes le habían hecho.

Lila was somehow the most levelheaded among them.

Helena sabía que temía que lo del nervio cubital solo fuera el principio, que los conductos de anulitio le hubieran dejado más secuelas.

“We’re all vivimancers.

Siempre la vigilaba cuando trabajaba y pocas veces le permitía cargar con cualquier peso que supusiera un esfuerzo para sus muñecas.

No reason to think we can’t get one baby out,” Lila said, kneeling by Helena’s legs while Helena leaned against Kaine, his hand pressed over her heart, making sure the rhythm stayed even when the contractions crested and ebbed.

—Kaine —le susurró y su atención regresó a ella—.

“I hate this,” Helena finally said, beginning to feel like it was never going to end, her forehead slick, curls clinging to her face.

Kaine, tienes que preocuparte también por la niña.

“I know.” Kaine smoothed her hair.

Él la miró inexpresivo.

“It hurts.”

A Helena se le secó la boca.

“Yes.”

—No puedes ser como tu padre. —Su rostro se endureció y ella le agarró la mano—.

“I’m tired.

Tienes que mostrar interés por ella.

I’ve been pushing for hours.”

Debes elegir hacerlo.

“I know.”

Por cómo eres, si no te esfuerzas, si no se lo demuestras…, se dará cuenta enseguida.

“Stop agreeing with me.”

Igual que te pasó a ti.

Kaine stopped talking after that and didn’t utter a word of protest when she nearly broke his hand squeezing it through a contraction, her whole body curling forcefully.

No puedes hacerle eso.

“Almost there,” Lila said. “Head’s out.

Tiene que ser alguien por quien decidas mostrar interés. —Tragó saliva y bajó la vista—.

Just one more and you’ll get the shoulders through.” She looked at Kaine. “Do you want to catch her?”

No sabemos cuánto tiempo tendremos… después de todo.

He shook his head.

En caso de que me pasara algo, necesito que me prometas que la querrás —se le rompió la voz— como yo la habría querido.

Helena could feel her heart rate trying to rocket.

Tendrás que convertirla en tu todo.

So close, so close.

¿Me lo prometes?

Just one more and it would be over.

Kaine se puso pálido, pero asintió.

“That’s it!

—De acuerdo.

Yes!

—Prométemelo.

Shoulders are out, just breathe, she’ll come …”

—Te lo prometo.

There was a garbled wail as Lila lifted a wet, squirming bundle and thrust her into Helena’s arms.

Helena guardó reposo durante el último mes de embarazo porque incluso algo tan sencillo como subir las escaleras empezó a suponer un esfuerzo para su corazón.

Helena gave a startled gasp as her daughter’s tiny, scrunched-up face nuzzled against her.

Después de que hubiera estado a punto de desmayarse, Kaine la había llevado a la cama sin darle tiempo siquiera a que se le pasara el mareo, y desde entonces no le permitió moverse de allí.

The baby’s head was matted with dark wet curls.

Entonces se marchó a lomos de Amaris a una de las islas más grandes para buscar varios textos médicos sobre el embarazo, se los leyó de principio a fin y se nombró a sí mismo su obstetra particular.

All her exhaustion was forgotten.

Se negaba a dejar que hiciera nada por su cuenta.

Helena’s hands shook as she cradled the baby close.

Cuando ella intentaba protestar, recurría a ciertos pasajes de esos mismos libros para fundamentar su postura.

The tiny head lifted, looking towards Helena, and a little mouth opened to utter an angry, protesting cry.

Varias de las mujeres del pueblo se acercaron a la casa para ayudar a Lila a cocinar y a limpiar.

Lila was saying something, but Helena could only stare as the baby furrowed her featherlight eyebrows, eyes widening briefly.

Al no tener nada más que hacer, Helena empezó a escribir un diario con todo lo que se le pasaba por la cabeza.

They were as bright silver as a lightning storm.

Quería dejar su versión de lo que había vivido por escrito.

Helena gave a sob and held her tighter. “Kaine—she has your eyes.”

Quería documentar quién era, qué había escogido hacer y por qué.

Respondió a todas las preguntas que le hubiera gustado hacerle a su propia madre.

El solsticio de invierno pasó y, con él, la fecha en que Helena salía de cuentas.

Cuando ya pensaba que permanecería embarazada para siempre y nunca dejaría aquella cama, por fin empezaron las contracciones.

Estuvo más de un día de parto sin mucho progreso y Kaine se iba poniendo cada vez más y más nervioso.

Lila, por algún motivo, fue la que mantuvo mejor la calma de los tres.

—Somos todos vivemantes, así que sacaremos a ese bebé de ahí de una manera u otra —dijo arrodillándose entre las piernas de Helena, que a su vez estaba recostada contra Kaine.

Él tenía la mano puesta sobre su corazón para asegurarse de que su ritmo cardiaco se mantuviera regular mientras las contracciones iban y venían.

—Esto es horrible —dijo Helena al cabo de un rato, pues comenzaba a creer que el sufrimiento no acabaría nunca.

—Lo sé —la tranquilizó Kaine apartándole el pelo húmedo que se le pegaba a la cara.

—Duele.

—Ya.

—Estoy cansada.

Llevo horas empujando.

—Lo sé.

—Para de darme la razón como a los tontos.

Kaine dejó de responder después de aquello.

Ni siquiera protestó cuando ella estuvo a punto de partirle la mano al apretársela durante una contracción que hizo que todo su cuerpo se crispara violentamente.

—Ya casi está —dijo Lila—.

Le veo la cabeza.

Un último empujón y los hombros habrán pasado. —Miró a Kaine—.

¿Quieres cogerla tú?

Él negó con la cabeza.

Helena notaba que su corazón intentaba desbocarse.

Estaba cerca, muy cerca.

Un último esfuerzo y todo habría acabado.

—¡Eso es!

¡Muy bien!

Le veo los hombros.

Respira, que ya…

Se oyó un lamento confuso.

Lila levantó un cuerpecito húmedo que se retorcía y se lo pasó a Helena.

La chica ahogó una exclamación de sorpresa al ver la carita diminuta y arrugada de su hija acurrucada contra su cuerpo.

Tenía la cabeza cubierta por una mata empapada de rizos oscuros y apelmazados.

Aquello fue todo cuanto le bastó para olvidar el cansancio.

Acunó a la pequeña contra su pecho con manos temblorosas, y la niña levantó la cabecita para mirarla antes de abrir la boca diminuta para proferir un rabioso alarido de protesta.

Lila estaba diciéndole algo, pero Helena solo podía mirar al bebé, que frunció el delicadísimo ceño y, por un instante, abrió los ojos de par en par.

Eran del luminoso color plateado de una tormenta eléctrica.

Helena reprimió un sollozo y la estrechó con más fuerza.

—Kaine…, tiene tus ojos.

CHAPTER 77

Janua 1790

CAPÍTULO 77

HELENA SAT IN BED, COUNTING HER DAUGHTER’S fingers and toes, studying the tiny fingernails and the squashed profile.

Ener 1790

Lila had rubbed the vernix in thoroughly and swaddled the baby with expert speed before giving her back to Helena.

Helena estaba sentada en la cama contándole los deditos de los pies y de las manos a su hija, estudiando sus diminutas uñas y admirando su perfil achatado.

The matted brown hair was beginning to dry and stand in little tufts around her soft head.

Lila le había limpiado a conciencia el unto sebáceo que la cubría al venir al mundo y la había envuelto en una mantita con una pericia asombrosa antes de devolvérsela a su madre.

“Looks like she got my hair,” Helena said as she looked up, smiling.

El pelo apelmazado empezaba a secársele y lo tenía de punta alrededor de la cabeza.

Kaine was standing almost as far from her as he could without going for the door.

—Parece que el pelo lo ha heredado de mí —comentó levantando la vista con una sonrisa.

She stared at him in confusion.

Kaine se había puesto tan lejos de ella como podía sin llegar a salir por la puerta.

He had barely left her side for weeks, but now he looked cornered.

Helena lo miró confundida.

“Kaine … come and see her.”

Apenas se había apartado de su lado en las últimas semanas, pero ahora parecía sentirse acorralado.

He swallowed. “Helena—”

—Kaine…, ven a verla.

“She’s your daughter.”

—Helena… —dijo él tragando saliva.

The muscle in his jaw jumped. “Yes.

—Es tu hija.

I know.

—Sí, lo sé —dijo apretando los dientes—.

I remember how it happened.”

Recuerdo perfectamente cómo la concebimos.

The smile on Helena’s face vanished.

Helena perdió súbitamente la sonrisa y bajó la vista.

She looked down, the silence in the room so heavy that she felt as though she were being crushed by it.

El silencio que se hizo en la habitación era tan ensordecedor que creyó que no volvería a oír nada más en toda su vida.

Some wounds would never heal, and sometimes she felt that she and Kaine had a nearly lethal number of that variety.

Algunas heridas jamás sanaban.

“I think I should go.”

A veces tenía la sensación de que entre los dos sumaban una cantidad casi mortal de ellas.

“Come here,” Helena said, not giving him a moment to interpret her silence as agreement.

—Creo que debería irme.

Her voice was hard and flat.

—Ven aquí —le dijo Helena con voz firme e inexpresiva, sin darle tiempo a que interpretara su silencio como si coincidiera con él.

He exhaled, his eyes despairing, as though his heart were being carved out of his chest, but he didn’t move.

Kaine exhaló y la miró desesperado, como si le estuvieran arrancando el corazón del pecho, pero no se movió.

“Kaine … come here,” she said forcefully.

—Kaine…, ven aquí —insistió con decisión, y él se acercó tragando saliva—.

He swallowed and stepped closer.

No tuvimos otra opción.

“We didn’t have any choice.

Ninguno de los dos.

You didn’t.

Pero eso ya ha quedado atrás.

But that’s over now.

Dijimos que empezaríamos de cero cuando escapáramos y eso es lo que vamos a hacer ahora.

We said we’d start over when we ran away.

Ella nunca conocerá el mundo que nosotros hemos dejado atrás.

That’s what we’re doing now.

La mirada de Kaine vagó por toda la habitación con tal de no posarse en el bebé.

She’s never going to know that world.”

—No te va a hacer daño y tú a ella tampoco.

Kaine was looking anywhere but at the baby.

—Helena —rogó con voz estrangulada—, yo no debería disfrutar de esta vida.

“She’s not going to hurt you, and you’re not going to hurt her.”

Paladia ha quedado manchada de toda la sangre que yo mismo he derramado.

“Helena.” His voice was strained. “I’m not supposed to have this life.

¿Crees que no he matado a niños?

Paladia is drowning in the blood I’ve spilled.

Nunca he destacado en nada salvo en el asesinato.

You think that doesn’t include children?

¿De verdad quieres tener a alguien así cerca de tu hija?

Killing is the only thing I’ve ever done well.

Helena se quedó de piedra mientras lo miraba, pero terminó por agachar la cabeza.

Do you really want someone like that near your daughter?”

—No te dieron otra opción.

Helena froze, staring at him, and finally looked down. “You didn’t have any choice,” she said. “And it’s not all you’ve done.

Además, no solo has matado a gente.

You saved me.

Me salvaste.

You saved Lila and Pol.

Salvaste a Lila y a Pol.

We—we did what we had to, to survive.

Hicimos… hicimos lo necesario para sobrevivir, pero ahora tenemos la oportunidad de ser mejores.

But we get to be better than that now.

Por ella.

We’ll do it for her.”

Kaine por fin apartó la vista de la pared.

He finally dragged his eyes from the far wall.

Su hija dejó volar los ojillos plateados entre ellos.

Their daughter’s silver eyes peered up at them.

Su cabello por fin se había secado en una aureola de rizos oscuros.

Her hair had dried into a halo of brown curls.

Había conseguido sacar las manitas de la manta y las tenía cerca del rostro, todavía achatado por el parto.

Her face was squashed from birth, and both her hands had escaped swaddling and were up near her face.

Se estaba chupando los nudillos de la mano derecha.

She was aggressively sucking on the knuckles of her right hand.

Era la criatura más perfecta que Helena había visto nunca.

She was the loveliest thing Helena had ever seen.

—Mírala.

“Look at her.

Es nuestra.

She’s ours.

Solo nuestra.

She’s all ours.

Y no vas a hacerle daño.

You’re not going to hurt her.”

Kaine la contempló petrificado, conteniendo el aliento.

Kaine was frozen as he stared at her.

Sus dedos temblorosos sufrieron un espasmo cuando por fin se atrevió a acariciar la palma de la mano de la niña de manera casi imperceptible, como si temiera que su contacto fuera a envenenarla o a romperla.

He’d stopped breathing, and his fingers spasmed, trembling as he finally reached out.

La pequeña cerró la manita diminuta en torno a su dedo.

He barely brushed the baby’s palm, as if he thought his touch might poison or break her.

Helena lo estudió con atención y reconoció la expresión que se adueñó poco a poco de sus facciones mientras miraba a la personita que se aferraba con tenacidad a él: una posesiva admiración.

The tiny hand instantly closed around his finger, gripping it.

Enid Rose Ferron fue, según Lila, el bebé más fácil de cuidar de la historia.

Helena watched him and recognised the expression that slowly filled his eyes as he stared at the tiny person tenaciously clinging to him: possessive adoration.

A medida que crecía, más se parecía a Helena, salvo por los ojos, que, tanto en forma como en color, eran iguales a los de Kaine y a los de su abuela, la mujer de quien había heredado el nombre.

ENID ROSE FERRON WAS, ACCORDING to Lila, the easiest baby ever born.

La pequeña dormía de maravilla y casi nunca lloraba.

The older she grew, the more she looked like Helena, except for her eyes, which were, in colour and angle, just like Kaine’s and the grandmother that she was named for.

Se pasaba horas y horas dormida en brazos de su padre, que se lo consentía todo y más; se acurrucaba contra su pecho mientras él veía a Helena trabajar en la cocina o en el modesto laboratorio que habían preparado en uno de los anexos.

She slept beautifully and rarely cried.

Enid hacía gala de la solemne curiosidad de un búho, pues movía la cabeza de un lado a otro y observaba a cualquiera que tuviera delante.

She would sleep for hours in her overly indulgent father’s arms, snoozing on his chest as he watched Helena work in the kitchen or in the little laboratory set up in one of the outbuildings.

Helena solía llevarla colgada contra su pecho, estrechando su diminuto cuerpo entre sus brazos en actitud protectora cuando las sombras crecían más de la cuenta.

Enid possessed the solemn curiosity of an owl, head swivelling as she observed everyone around her.

En cuanto fue capaz de mantenerse erguida con seguridad, la pequeña empezó a pasar la mitad del tiempo sentada sobre los hombros de Kaine, que salía a recorrer el perímetro de la casa sin descanso para comprobar todos los edificios.

Helena would carry her in a sling, tucked against her chest, where she could wrap her arms tightly and protectively around Enid’s tiny body when the shadows grew too long.

También visitaban a Amaris, que vibraba de emoción al verlos, pero se quedaba quieta como una estatua cuando Enid le tiraba de las orejas y la acariciaba.

Once Enid could safely sit up, she would spend half the day sitting on Kaine’s shoulders, riding about with him while he walked the perimeter of the property over and over, checking all the buildings and visiting Amaris, who would vibrate with excitement but hold utterly still when Enid tugged her ears and patted her.

Kaine hablaba con Enid más que con cualquier otra persona, incluida Helena.

Kaine talked to Enid more than he talked to anyone, even Helena.

Sus soliloquios no tenían fin: le hablaba de los árboles, del mar, de la marea y las lunas, de las técnicas alquímicas y las teorías sobre los sellos, del tiempo que haría… Y Enid lo escuchaba con atención; incluso se ponía nerviosa si su padre se distraía o se quedaba en silencio durante demasiado rato.

He would monologue to her about everything: the trees, the sea, the tide and moons, alchemy techniques and array theories, what the weather might be, and Enid listened to him intently, fretting if he got distracted or fell silent for too long.

El verano siguiente, el regreso de la fase de latencia trajo consigo noticias del Norte, sobre el asedio que se estaba llevando a cabo.

When the next summer Abeyance arrived, it brought news from the North, detailing the siege currently in progress, how the city was being starved into compliance as demands of surrender were ignored.

Estaban matando a la ciudad de hambre para que se rindiera, puesto que no había atendido a razones frente a las exigencias de la alianza.

They were all relieved when the Abeyance ended and there was no more unspoken question hanging in the air of whether they could or should do something more.

Cuando la latencia pasó, los tres se quedaron aliviados al descubrir que ya no quedaban más incógnitas en el aire; ninguno se preguntaba si podrían o deberían hacer algo más.

Enid might have been a perfect child, if not for the terrible influence of Apollo Holdfast.

Enid habría sido la niña perfecta de no haber sido por la terrible influencia de Apollo Holdfast.

The instant Enid could walk, the idyllic quiet of the island was forever shattered.

En cuanto la pequeña empezó a caminar, la idílica tranquilidad de la isla se esfumó para siempre.

The two children tore through the house, shrieking and shouting, oblivious to the ways their parents flinched and started at sudden noise.

Los dos niños corrían por la casa gritando, ajenos a la forma en que sus padres se encogían o se sobresaltaban ante cualquier ruido repentino.

From Pol, Enid learned to climb hills and trees, tearing her clothes to bits scrambling down the cliffs.

Gracias a Pol, Enid aprendió a trepar colinas y árboles, y a destrozarse la ropa bajando por los acantilados.

She made mud pies and soups and “healing” potions in jars stolen from the kitchen.

Preparó tartas de barro, sopas y pociones «curativas» en los tarros que robaban de la cocina.

She learned to wrestle, and to fight with the play swords that Lila had made to teach Pol combat basics.

Aprendió a pelear y a utilizar las espadas de juguete que Lila había hecho para enseñarle a su hijo los fundamentos básicos del combate.

Pol planned to be a warrior someday, and Enid wanted to be one, too.

El niño tenía intención de convertirse en un guerrero algún día y Enid no iba a ser menos.

Both children held Lila in high esteem because she was a warrior with a metal leg, which they found significantly more interesting than their own legs.

Ambos mostraban a Lila una gran estima, pues era una guerrera con una pierna metálica, la cual les resultaba mucho más interesante que las suyas de carne y hueso.

Pol showed an early and exceptional proficiency for pyromancy.

Pol también demostró desde bien pequeño una notable habilidad para la piromancia.

Then Enid, apparently not to be outdone, healed Pol’s lip after he split it open running into a door.

Y, luego, Enid, para no quedarse atrás, le curó el labio a su amigo cuando se lo abrió al chocarse con una puerta.

Helena was horrified by the early manifestation, but Lila reassured her that she had been similarly young when her abilities began making intermittent appearances.

A Helena le horrorizó que su poder se manifestara tan pronto, pero Lila la tranquilizó diciéndole que su resonancia había empezado a manifestarse de manera intermitente más o menos a su misma edad.

Enid was reading by the time news came that Paladia had finally surrendered.

Enid ya había aprendido a leer cuando les llegó la noticia de que Paladia por fin se había rendido.

The allies had poured into the city, securing and dispatching necrothralls so stick-thin and malnourished that they scarcely put up a fight.

Los aliados habían entrado en la ciudad y se habían encargado de los necrómatas que quedaban, tan delgados y desnutridos que apenas opusieron resistencia.

There were stories about the conditions found there, of citizens so starved that they were mistaken for necrothralls as they swarmed the liberating soldiers, begging for food.

Oyeron rumores acerca de las condiciones en que lo habían encontrado todo.

By all accounts, it was an exceptionally successful campaign, with few casualties for the allied armies.

Los civiles estaban tan desmejorados que los soldados los confundieron con necrómatas cuando los rodearon para pedirles comida.

The Liberation Front was ceaselessly praised for bringing the tyranny of the Undying to an end.

Según se decía, la campaña fue todo un éxito, puesto que los ejércitos aliados casi no habían sufrido bajas.

But Helena felt sick reading of it, overcome by a sense of betrayal.

El Frente de Liberación recibió un sinfín de alabanzas por haber derrocado a la tiranía de los inmarcesibles, pero leer aquellas noticias hizo que a Helena se le revolviera el estómago.

How different it could have been if the international community had decided to put even a negligible amount of effort into caring sooner.

Se sentía tan traicionada que le resultaba abrumador.

If Hevgoss and Novis had been less concerned over which of them would control Paladia afterwards.

La situación habría sido muy distinta si la comunidad internacional hubiera decidido preocuparse por la situación de Paladia antes, aunque le hubieran dedicado una décima parte de la atención que finalmente le brindaron.

They’d all bided their time, waiting until the situation grew intolerable for them, and only striking after their victory was assured, and still somehow they were heroic.

Pero Hevgoss y Novis habían estado más centrados en decidir quién se quedaría con Paladia cuando la guerra terminara que en ayudar.

In the papers, all the horror stories about the conditions inside the city, described in lurid detail, were only shared to highlight what the Paladians had been saved from, rather than as an admonishment of what they’d been left to endure.

Todos los países vecinos se habían tomado su tiempo, a la espera de que la situación se volviera intolerable y tuvieran la oportunidad perfecta de conseguir una victoria fácil pero heroica.

Morrough was not among the casualties or captives.

Las terribles historias que se contaban en los periódicos, con todo lujo de detalles escabrosos, solo servían para destacar el mérito del rescate de los paladinos, no para criticar la permisividad que los países aliados habían demostrado antes de actuar.

Somehow he remained alive in the caves beneath the Institute, and after a few failed attempts to breach the underground, the Liberation Front left him there, hoping he would die on his own.

Morrough no se encontraba ni entre los muertos ni entre los prisioneros, pues se las había arreglado para permanecer con vida en el sistema de cuevas que se extendía bajo la Academia.

With the “liberation” out of the way, the focus of the allies turned to the urgent matter of getting Paladia economically productive once more, with debates raging about what Paladia should look like in the future, whether it should exist at all or perhaps become a shared territory that Hevgoss and Novis would collaboratively control.

Tras varios intentos fallidos de llegar hasta él, el Frente de Liberación decidió dejarlo allí con la esperanza de que muriera por sí solo.

Trials were expected to begin soon.

Una vez superado el capítulo de la «Liberación», los aliados pasaron a centrarse en asuntos mucho más urgentes, como hacer que Paladia volviera a ser económicamente productiva; debatir cómo debería ser en el futuro, y decidir si podía conservar su estatus de nación independiente o se convertiría en un territorio compartido entre Hevgoss y Novis.

The international community denied any knowledge of the forced labour on the Outpost, or that all the industrially vital lumithium had been extracted by necrothralls for the last several years.

Se esperaba que pronto comenzaran a celebrarse los primeros juicios.

However, they couldn’t deny knowledge of the repopulation program, so instead they insisted that as far as they knew, participation had been voluntary.

La comunidad internacional negó tener conocimiento alguno sobre los trabajos forzosos que se habían llevado a cabo en el Reducto ni sobre el lumitio, tan vital para la industria, que los necrómatas habían extraído en los últimos años.

At some point in the siege or seizure of the city, Stroud had disappeared.

Sin embargo, no pudieron fingir que desconocían el programa de repoblación, así que insistieron en que, hasta donde ellos sabían, la participación había sido voluntaria.

When the women began to be released from the Tower, stories about the program began to emerge—the abuse and torture that Stroud had permitted, and the children born and subjected to experimentation to study early-childhood resonance and how it developed—but they were regarded as too horrifying for print.

Entre el asedio y la toma de la ciudad, Stroud desapareció.

Most of the focus was on the forced labour on the Outpost and the mines and the malnutrition among the surviving civilian population.

Cuando empezaron a liberar a las mujeres encerradas en la Torre, comenzaron a surgir historias sobre el programa, sobre los abusos y las torturas que Stroud había permitido, así como sobre los niños sometidos a todo tipo de experimentos para estudiar el desarrollo de la resonancia durante la infancia.

There was pressure for the matter of the repopulation program to be quietly resolved.

Sin embargo, los periódicos consideraron aquellas historias demasiado terroríficas como para publicarlas.

The women urged to move on rather than be retraumatised in court; hysterical unmarried mothers could hardly be expected to provide admissible testimonies.

El foco de atención se puso, en su mayoría, en los trabajos forzosos del Reducto, en las minas y en el hambre que había padecido la población civil.

It was a stain upon the Northern identity that such atrocities had occurred, and so it was treated as some evil and twisted idea that had sprung from the Undying’s regime, as if selective breeding had not been long rooted in guild culture.

Se hizo bastante presión para que el asunto del programa de repoblación se solucionara discretamente y se instó a las prisioneras a que pasaran página con la excusa de ahorrarles el mal trago de revivir su trauma ante los tribunales.

No, there would be convents for the mothers and, for the children, an orphanage where they could grow up to become productive members of society.

Además, nadie esperaba que un puñado de madres solteras e histéricas ofrecieran testimonios fiables.

And so it could all be forgotten.

Que se hubieran cometido semejantes atrocidades era una mancha para la identidad norteña, así que se trató la reproducción selectiva como si fuera un retorcido invento del régimen de los inmarcesibles y no una práctica asentada desde tiempo atrás en la tradición gremial.

Kaine was the only one who didn’t seem surprised at how things unfolded.

No, a las madres se las acomodaría en conventos y a los niños en orfanatos, donde crecerían para convertirse en miembros productivos de la sociedad.

Helena was so upset that she was sick for days, and Lila started to disappear, leaving Pol with Helena and Enid for long periods.

Y así todo quedaría olvidado.

After the children were in bed one night, Lila came into the kitchen where Helena was working on a chymiatria project that she hoped might help to manage her heart.

Kaine fue el único a quien no pareció sorprenderle cómo se desarrollaron los acontecimientos.

“I need to talk to you,” Lila said.

A Helena le afectó tanto que pasó varios días en cama y Lila empezó a desaparecer y a dejar a Pol con Helena y Enid durante largos periodos de tiempo.

She was very pale; she’d been quiet and withdrawn ever since the Abeyance passed.

Una noche, después de acostar a los niños, Lila bajó a la cocina, donde Helena estaba trabajando en un proyecto de quimiatría con el que esperaba regular su ritmo cardiaco.

She sat down and stared at the fire for a long time. “I have to go back.”

—Necesito hablar contigo —le dijo.

Helena had known this day was coming, but her stomach twisted at the announcement.

Estaba pálida como un fantasma.

Lila was not made for a quiet life.

Desde el fin de la latencia, había pasado unos días muy callada, más retraída de lo normal.

She was never going to be happy on an island.

Se sentó y contempló el fuego durante un largo rato.

She’d stayed because of Pol and Helena.

—Tengo que volver —añadió al final.

But from the moment they’d read the bulletin on the ship, Helena had known that if Lila hadn’t been a mother to a toddler, she probably would have jumped off and joined the Liberation Force.

Helena siempre había sabido que ese día llegaría, pero el corazón le dio un vuelco igualmente.

“I’ve been thinking about it for a while.

Lila no estaba hecha para una vida tranquila y no podría ser feliz en aquella isla.

I can’t let them do this.

Si se había quedado allí tanto tiempo había sido por Pol y por Helena.

They’re erasing everything.

Desde que habían leído aquel boletín en el barco, Helena supo que Lila lo habría dejado todo para unirse al Frente de Liberación sin pensárselo dos veces de no haber tenido que ocuparse de su hijo.

Everyone.

—He estado dándole vueltas durante un tiempo.

They’ll bury everything that happened.

No voy a permitir que hagan esto.

They don’t care; they just want the manufacturing back.

Están llevando a cabo un borrado masivo de lo ocurrido, de todos nosotros.

It’s like watching vultures close in after they spent all these years watching us die.”

Van a ocultarlo porque lo único que les importa es reactivar la industria.

Helena sighed. “What does going back do, Lila?”

Son como una bandada de buitres que por fin han encontrado la oportunidad de devorarlo todo, después de años viéndonos morir.

“I’m going to kill Morrough,” Lila said. “I’m going to go in, and I’m going to kill him.

Helena suspiró.

And then I’m going to make sure that no one ever forgets about the Resistance.” Lila’s throat worked repeatedly, the scar twisting her face. “So I need you to take care of Pol for me.

—¿Y de qué te va a servir volver?

And I need to learn how to fight using vivimancy, and get whatever obsidian’s left.

—Voy a matar a Morrough.

And, Helena, I need you to teach me how to build a bomb.”

Entraré ahí y acabaré con él.

“Morrough might be dead in a year.”

Después me aseguraré de que nadie se olvide de la Resistencia. —Lila tragó saliva varias veces y la cicatriz que le surcaba el rostro le retorció las facciones—.

“I know.

Por eso necesito que cuides a Pol por mí.

I won’t wait that long.

Necesito aprender a luchar utilizando la vivemancia y reunir todas las armas de obsidiana que nos queden.

I’m going to go during the winter Abeyance.”

Y también que me enseñes a construir una bomba.

“That’s an incredibly dangerous voyage,” Helena said sharply.

—Morrough podría morir en menos de un año.

“I have to go!” Lila’s voice rose. “They killed my family, they killed Luc, they killed—everyone.

—Lo sé, pero no pienso esperar tanto.

I can’t tell Pol about how brave and wonderful his dad was and know that the person who killed him is still out there.

Voy a ir a por él este mismo invierno, cuando Lumitia entre en fase de latencia.

No one cares about the way Luc fought and suffered trying to save us”—she gestured furiously—“because he didn’t win.

—Pero el viaje sería peligrosísimo —replicó Helena abruptamente.

They’ll forget all about him if I don’t go back.”

—¡Tengo que ir! —exclamó Lila levantando la voz—.

“You could die.

Mataron a mi familia, a Luc, a… a todo el mundo.

Don’t leave Pol an orphan.”

No puedo contarle a Pol lo valiente y maravilloso que fue su padre sabiendo que la persona que lo asesinó sigue ahí fuera.

Lila was staring at the fire, the expression on her face so intense, so yearning, she looked as if she might slip her hands into it if it would let her touch Luc again.

A nadie le importa que Luc luchara y sufriera lo indecible intentando salvarnos —dijo gesticulando furiosa—, y todo porque no ganó la guerra.

“I made an oath that I would die before I let Luc come to harm, but he died and I’m still here.

El mundo se olvidará de él si no regreso.

I’ve tried to bear it, for Pol, but I can’t.

—Podrías morir y entonces dejarías huérfano a Pol.

Not anymore.”

Lila mantuvo la mirada clavada en el fuego, con una expresión tan intensa, tan llena de anhelo, que parecía estar dispuesta a meter la mano entre las llamas si eso le permitiese tocar a Luc de nuevo.

HELENA RELUCTANTLY COMPILED HER RESEARCH on bomb-making.

—Juré dar mi vida por proteger a Luc, pero él está muerto mientras que yo sigo aquí.

The technique used to bomb the West Port Lab had the most potential, especially if they could find the sources of oxygen feeding into the underground.

He intentado vivir con ello por Pol, pero no puedo seguir así.

She’d thought about the design over the years.

Ya no.

She’d been in a rush and improvised, using the materials available.

Helena recopiló a regañadientes sus averiguaciones sobre la fabricación de bombas.

With time, and resources, it could be far more effective.

La técnica que había utilizado para hacer estallar el laboratorio del puerto Oeste era la que más potencial tenía, sobre todo si eran capaces de encontrar las salidas de aire que mantenían las cuevas ventiladas.

In the meanwhile, Kaine trained Lila in combat vivimancy.

Había pasado años pensando en aquel diseño y, aunque había tenido que trabajar contra reloj, improvisando y recurriendo a los materiales que tenía a mano, con tiempo y recursos, podría lograr una que fuera mucho más efectiva.

To the surprise of no one, Lila had been training in secret.

Mientras tanto, Kaine enseñó a Lila a manejarse en la vivemancia de combate.

Objectively she was a better fighter, except that Kaine did not follow any rules.

Para sorpresa de nadie, Lila había estado entrenando en secreto.

He switched from vivimancy to combat alchemy to sheer underhandedness constantly, so that the instant Lila had an advantage, the fight became something different.

Desde un punto de vista objetivo, ella era mucho mejor combatiente, pero Kaine no seguía ninguna regla.

He was brutal with her, exacting and impatient to a degree that he’d dramatically softened with Helena.

Pasaba de la vivemancia a la alquimia de combate y al combate sucio constantemente, de manera que, en cuanto Lila empezaba a sacarle ventaja, la pelea daba un giro de ciento ochenta grados.

He gave Lila no such consideration.

Fue un maestro implacable y demostró una rigurosidad y una impaciencia que pusieron de manifiesto lo blando que había sido con Helena.

He beat her weaknesses out of her.

Con Lila no tuvo la misma consideración y la obligó a curtirse a base de golpes.

Helena hadn’t realised how much time and consideration Kaine had devoted to thinking about killing Morrough.

Helena no había sido consciente de todo el tiempo y la dedicación que Kaine había invertido en pensar cómo matar a Morrough, en idear una estrategia.

The strategy it would require.

Era como si hubiera pasado los años que llevaban en la isla esperando a que Lila sacara el tema.

As if he’d spent the years on the island waiting for Lila to ask.

Y a lo mejor así había sido.

Perhaps he had.

Aunque, de haber estado en condiciones de hacerlo, Helena no dudaba de que él mismo habría querido regresar a Paladia para matar al Sumo Nigromante.

Or perhaps he would have gone and tried to do it himself if he’d been physically able to, but he wasn’t.

No había llegado a recuperarse del todo de las torturas que sufrió y, cuando se estresaba, le temblaban las manos incluso más que a Helena.

He’d never fully recovered from the torture Morrough had last inflicted on him.

—Deberías ponerle nombre —dijo Lila cuando Helena por fin le entregó los diseños de la bomba—.

Under stress, his tremors were worse than Helena’s.

Aunque la gente piense que estás muerta, tu trabajo debería recibir el reconocimiento que merece.

“You should put your name on this,” Lila said when Helena finally gave her a design for the bomb. “Even if people think you’re dead, you should get credit for your work.

Luc solía decir que acabarías eclipsándonos a todos.

Luc always used to say you’d be the one to outshine us all.”

Helena negó con la cabeza.

Helena shook her head. “I don’t want anyone to wonder about me or to look too hard.

—No quiero que se pregunten qué fue de mí o que se pongan a investigar sobre mi vida.

It’s not worth the risk.

No merece la pena correr ese riesgo.

Just say you took the design when you escaped, and you don’t know who developed it.”

Tú di que te llevaste el diseño contigo al escapar y que no sabes quién es el autor o la autora.

Pol came to slowly understand that his mother was leaving.

Pol fue asimilando poco a poco que su madre se iba a marchar.

He was five by then, and he and Enid had birthdays close together.

Para entonces ya tenía cinco años y su cumpleaños estaba muy cerca del de Enid.

As an early gift, Lila and Pol went to one of the larger islands and returned with a leggy white shepherd puppy named Cobalt, named for his father’s horse.

Como regalo anticipado, Lila y Pol viajaron a una de las islas más grandes y regresaron con un perro pastor blanco y patilargo al que llamaron Cobalto, igual que el caballo de su padre.

“He’ll keep you company and keep you safe until I come back,” Lila said.

—Te hará compañía y te protegerá hasta que yo vuelva —dijo Lila.

She’d let the dye in her hair fade, letting it grow blond again.

Había dejado que el tinte fuera desapareciendo con los lavados para que su pelo recuperara su rubio natural.

It was braided and pinned around her head, because this was how she wanted Pol to remember her. “I won’t be able to send letters, but I’ll send messages sometimes, all right?

Lo llevaba recogido en una trenza que se había asegurado con horquillas alrededor de la cabeza, porque así era como quería que Pol la recordara.

And whenever you see Lumithia, that means I’m thinking about you, and when you see the sun shining, that’s your dad, watching you for me.”

—No podré enviarte cartas, pero te mandaré algún mensaje de vez en cuando, ¿vale?

Lila’s eyes shone with tears. “And you’ll look out for Enid?

Cuando veas a Lumitia en el cielo, será porque me estoy acordando de ti.

She’s your best friend.

Y, siempre que el sol brille, sabrás que tu padre está velando por ti mientras yo no esté aquí. —Lila tenía los ojos brillantes por las lágrimas—.

You have to stick together, because that’s what best friends do.”

Tú cuida de Enid, ¿vale?

THE HIGH NECROMANCER, MORROUGH, ONCE known as the first Northern alchemist, Cetus, died on a spring day.

Es tu mejor amiga y tenéis que estar ahí el uno para el otro.

According to the newspapers, the underground stronghold was breached by an elite team of Novis and Hevgotian military, accompanied by Paladin Lila Bayard, the last surviving member of the Order of the Eternal Flame.

Porque eso es lo que hacen los amigos.

A mysterious pyromancy bomb was used in the initial attack.

El Sumo Nigromante, Morrough, el hombre que una vez fue conocido como Cetus, el alquimista del Norte, murió un día de primavera.

The blast caused the famed Alchemy Tower to collapse, and the wreckage was painstakingly excavated and infiltrated as the team was mobbed by necrothralls.

Según los periódicos, un equipo de élite conformado por fuerzas militares de Novis y Hevgoss, acompañado por Lila Bayard, paladina de Luc Holdfast y último miembro vivo de la Orden de la Llama Eterna, consiguió acceder al bastión subterráneo donde se escondía y utilizó una misteriosa bomba piromántica en su primer ataque.

Many were killed in the attack.

La explosión había provocado el derrumbe de la afamada Torre de Alquimia y el equipo tuvo que abrirse camino laboriosamente entre los escombros para infiltrarse en los pasadizos subterráneos mientras se veían asolados por un ejército de necrómatas.

Lila Bayard was nearly killed.

Muchos murieron durante el ataque.

The general leading the attack ordered that everyone fall back, but Lila had refused.

La propia Lila Bayard había estado a punto de perder la vida.

She went on alone.

El general que había dirigido el ataque ordenó que todo el mundo retrocediera, pero ella se había negado a obedecer y había entrado sola.

Newspapers across the continent featured a photo of Lila Bayard emerging from the rubble of the Alchemy Tower, helmet gone, face filthy, her armour streaked with blood.

Los periódicos de todo el continente habían publicado una fotografía de Lila Bayard saliendo de entre los cascotes de la Torre de Alquimia, sin casco, con el rostro sucio y la armadura manchada de sangre.

The brutal scar across her face was starkly visible, sharpening the look of cold triumph as she dragged the remains of Morrough’s mutated and rotting corpse behind her.

La terrible cicatriz que le surcaba el rostro acaparaba todas las miradas y enmarcaba una gélida mirada de triunfo mientras arrastraba los restos mutados del cadáver descompuesto de Morrough tras de sí.

There was no denying Lila Bayard’s heroism.

Nadie se atrevió a dudar del heroísmo de Lila Bayard, pues había logrado lo que una decena de países habían sido incapaces de hacer.

She had done what a dozen countries had failed to do.

Contar con un miembro vivo de la Llama Eterna que había hecho lo imposible dificultaba a las naciones aliadas considerar a Paladia como una nación fallida y necesitada de control externo.

Having a living, breathing member of the Eternal Flame who had done the impossible made it harder for the allied nations to treat Paladia as an utterly failed nation that needed external control.

A Lila le ofrecieron todo tipo de cargos ceremoniales, pero ella los rechazó.

Lila was offered all sorts of ceremonial roles, but she refused them.

No había regresado para gobernar, sino para asegurarse de que las vidas que habían perdido fueran recordadas.

She had not come back to rule.

Quería que se le hiciera frente a la guerra para que una tragedia como aquella no volviera a repetirse jamás.

She wanted those lost remembered, and she wanted the tragedy of the war confronted, not buried, so that it could not happen again.

En ausencia de Lila, Pol y Enid se volvieron todavía más inseparables, hasta tal punto que Helena y Kaine empezaron a preocuparse.

IN LILA’S ABSENCE, POL AND Enid grew intensely attached to each other, to the point that Helena and Kaine began to watch them with worry.

—No va a poder soportarlo —dijo Helena mientras los dos niños corrían de una poza a otra junto a la orilla del mar—.

“She’s not going to handle it,” Helena said as they watched Enid and Pol run from tide pool to tide pool. “She’s so much like us.

Se parecen demasiado a nosotros.

I don’t know if it’ll be better or worse to begin preparing her for it.”

No sé si prepararla para su partida será mejor o peor para ella.

Kaine nodded as the children teased a large crab which then chased after them, scuttling sideways.

Kaine asintió mientras los niños molestaban a un cangrejo, que empezó a corretear de lado tras ellos.

Enid and Pol both tripped, shrieking with laughter as they tried to drag each other away from the pursuing claws, and Cobalt barked wildly.

Enid y Pol huyeron entre tropiezos aullando de risa e intentaban tirar el uno del otro para escapar de las pinzas del animal, mientras Cobalto ladraba desenfrenadamente.

Word had come that Lila was leading reconstruction efforts to have the Alchemy Institute reopened.

Les habían llegado noticias de que Lila iba a liderar la reconstrucción de la Academia de Alquimia para que esta volviera a abrir sus puertas.

There would be a new Tower, a new school, but not all Northern alchemy would be funnelled through the narrow admissions rate of the Institute.

Se erigiría una nueva Torre y un nuevo edificio, pero sus esfuerzos y su limitado número de admisiones no girarían en torno a la alquimia norteña.

Generations of knowledge and alchemy had been destroyed; the continent was in desperate need of more alchemists, as many as could be trained.

Se habían perdido siglos de conocimiento durante la guerra y el continente necesitaba desesperadamente más alquimistas, tantos como pudieran formar.

Alchemy certification would no longer be exclusive to Institute students but overseen by external bodies and given to anyone who could pass the necessary resonance tests and exams.

Presentarse a la certificación ya no sería un privilegio exclusivo de los alumnos de la Academia, sino que la organización quedaría en manos de organismos externos y cualquiera que hubiera superado las pruebas de nivel resonántico podría acceder a ella.

The Institute would return to its original purpose of new heights and advancements in alchemy.

La Academia volvería a su propósito original: explorar los horizontes de la alquimia y descubrir nuevos avances.

After fierce debate, vivimancy was added as a field of alchemical study at the Institute.

Tras mucho debate, y a petición de Lila, se incluyó la vivemancia como un campo de estudio más.

Lila had insisted on it.

El poder de los sanadores había sido esencial para la Llama Eterna durante la guerra.

Healers had been vital to the Eternal Flame during the war.

Y, mientras que se había criticado y desperdiciado el potencial que albergaba su resonancia por culpa de la superstición durante años, la suya no debería ser una habilidad exclusiva de quienes estuvieran dispuestos a abusar de ella.

The potential of the resonance was being villainised and wasted by superstitious paranoia; it should not be an ability exclusive to those willing to abuse it.

El tratamiento discriminatorio hacia los vivemantes en Paladia les había dado la oportunidad a los inmarcesibles de reclutar a más gente sin esfuerzo.

Paladia’s discriminatory treatment of vivimancers had played a role in how easily the Undying had recruited them.

La nación tenía que evolucionar.

Paladia had to evolve.

Tras un año y medio fuera, Lila regresó, si bien no para quedarse.

It took a year and a half, but finally Lila returned, but she had not come to stay.

Se iba a llevar a Pol a casa.

She was taking Pol home.

Helena había intentado hacer que cambiara de opinión, pero Lila se mantuvo firme.

Helena tried to change her mind, but Lila would not be moved.

El hijo de Luc tenía que regresar a Paladia para ver lo que su familia había construido.

Luc’s son had to go to Paladia and see what his family had built.

El único consuelo de Helena era que Pol jamás ostentaría el papel de principado.

The only consolation to Helena was that Pol would never be the Principate, for there would be no more Principate.

El mundo entero había visto a Lucien Holdfast arrastrarse ante Morrough y suplicarle que lo hiciera inmortal antes de ser ejecutado.

The world had seen Lucien Holdfast grovel at Morrough’s feet and beg for immortality before his execution.

Incluso aunque algunos defendían que lo habían obligado a hacerlo con la promesa de mostrarle clemencia al resto de la Llama Eterna, el mito que rodeaba a los Holdfast y la idea de una divinidad heredada habían pasado a la historia.

Even with claims that perhaps he’d been coerced, promised leniency for the rest of the Eternal Flame, the mythos surrounding the Holdfasts and the idea of a lineage of divinity had been irrevocably shattered.

Pol regresaría a Paladia como un Holdfast, y su madre y él reconstruirían lo que siempre había sido más importante para su familia: la Academia de Alquimia.

Pol would go to Paladia as a Holdfast, and he and his mother would rebuild what had been dearest to his family’s heart.

—Vuelve conmigo, Helena —le dijo Lila a solas cuando Kaine se llevó a los niños a caminar junto a los acantilados—.

The Alchemy Institute.

Podrías encargarte del departamento de vivemancia.

“Come back with me, Helena,” Lila said as Kaine took the children on a walk along the cliffs. “You can run the vivimancy department; think of what a difference you could make.

Piensa en lo que podrías conseguir: formalizarías las bases de un nuevo campo de estudio para la alquimia.

You’d be establishing a whole new formalised field of alchemy.

Serías la persona idónea para ello.

You’d be perfect for it.”

—¿Y cómo lo hacemos? —preguntó ella.

“How would that work?” Helena asked.

Era evidente que hasta ese momento Lila no se había parado a pensar en las intrigas políticas y la presión que acarrearían sus decisiones—.

She could tell that reality was setting in for Lila, the realisation of all the politics and pressure that were the price of her choices.

¿Dejo a Enid aquí o me la llevo conmigo para tratar de limpiar el nombre de Kaine?

“Do I leave Enid here?

Lila apartó la mirada y contempló el mar.

Or take her with me while I try to clear Kaine’s name?”

—No vas a poder limpiárselo.

Lila looked away, staring out at the sea. “You can’t clear his name.

Es imposible.

It’ll never happen.

Sé que tú lo consideras un héroe trágico, atado de pies y manos, pero ha hecho cosas horribles.

I know you think he’s a tragic hero with no choice, but he’s done the most terrible things.

La gente habla de Morrough y hacen chistes con él, pero ¿sabes de quién no se atreven nunca a bromear?

People talk about Morrough, make jokes about him, but do you know who no one ever jokes about?

Del Sumo Inquisidor.

The High Reeve.

Se ponen enfermos con solo mencionarlo.

People look sick at the mere mention of him.

Su sello y su firma aparecen en todas partes.

His signatures and seal are everywhere.

Su participación ha sido total.

He was involved in everything.

No existe ni una sola actividad del régimen que Kaine no haya supervisado.

There was nothing that happened in that regime that Kaine didn’t know about.”

A Helena se le formó un nudo en la garganta.

Helena’s throat tightened. “Well, that’s the thing about being a spy and destabilising a regime.

—Bueno, eso es lo que tiene ser un espía cuyo objetivo es desestabilizar el sistema.

You have to know about things.

Tienes que estar al tanto de todo.

How else did you expect him to do it?”

¿Cómo si no habría hecho su trabajo?

Lila’s shoulders drooped.

Lila dejó caer los hombros.

Helena understood why Lila did not want to be a sole survivor, the lonely hero.

Helena entendía por qué no quería que la vieran como la única superviviente, como una heroína solitaria.

In Paladia, she was still surrounded by vultures, watching her, waiting for any mistake, some means to tear her apart, just as they had when she was a paladin.

En Paladia siempre estaba rodeada por una bandada de buitres a la espera de que cometiera un error, dispuestos a despedazarla, igual que le había ocurrido cuando era paladina.

Now Pol would be in their clutches, but even knowing that, Lila couldn’t leave her family, country, or legacy.

Aunque sabía que Pol estaba a punto de caer también en sus garras, Lila no quería dejar atrás a su familia, pero tampoco podía ignorar su país ni su legado.

It was not in her nature to give up a fight.

Nunca había sido una de esas personas que se rinden sin luchar.

“I’m not going to leave him,” Helena said after a pause. “There’s no version of me that survived the war without Kaine.

—No voy a dejar a Kaine atrás —dijo Helena tras una pausa—.

I was loyal to Luc, and I know you want Paladia to remember him, but that country killed him, as much as Morrough did.

Yo jamás habría sobrevivido a la guerra sin él.

I can’t go back to it.”

Siempre le fui leal a Luc y sé que quieres que Paladia lo recuerde, pero ese país tiene tanta culpa de su muerte como Morrough.

Lila nodded, starting to turn, but then stopped.

No puedo volver.

“I know I said I wouldn’t say anything else, but I have to say this before I go and leave you here.” Lila’s throat dipped, her scar growing stark on her face the way it did when she was upset. “You’re all I have left besides Pol.

Lila asintió y se dispuso a marcharse, pero se detuvo.

I know you love Kaine, and he loves you, I don’t deny that.

—Sé que te prometí que no diría nada más, pero tengo que decirte esto antes de dejarte aquí. —Lila tragó saliva y la cicatriz de su rostro se volvió más prominente, como siempre le pasaba cuando se alteraba—.

But I don’t think you realise how inhumanly cold he is to anyone who isn’t you or E.

Eres todo lo que me queda aparte de Pol.

The rest of the world could burn and he wouldn’t care.

Sé que quieres a Kaine y que él te quiere a ti, no voy a negarlo.

I don’t think he’d even notice.

Pero creo que no eres consciente de lo inhumanamente frío que es con cualquiera que no seáis Enid o tú.

Is this really what you want?”

El resto del mundo podría irse al garete y a él le daría igual.

“I know what he’s like,” Helena said sharply. “It’s the reason you and I are alive.”

Ni siquiera se daría cuenta.

Frustration lit Lila’s face, and she started to open her mouth.

¿De verdad es eso lo que quieres?

“When you killed Morrough, what did you think about?” Helena asked.

—Ya sé cómo es —le dijo con brusquedad—.

Lila’s mouth snapped shut, and she looked away, her face growing anguished. “Luc.

Tanto tú como yo seguimos vivas justo por eso. —Un destello de frustración surcó el rostro de Lila, que se dispuso a abrir la boca para protestar—.

I was thinking of everything he did to Luc.”

¿Qué pensaste al matar a Morrough?

Helena stared down at her left hand.

La chica la cerró de golpe y desvió la mirada con una creciente expresión de angustia.

The concealment on the ring had faded with time, but now the brace on her hand nearly covered it.

—En Luc.

“Love isn’t as pretty or pure as people like to think.

Estaba pensando en todo lo que le hizo a Luc.

There’s a darkness in it sometimes.

Helena se miró la mano izquierda.

Kaine and I go hand in hand.

La capa de distorsión bajo la que había ocultado el anillo se había desgastado con el tiempo, pero ahora la muñequera que llevaba lo escondía casi por completo.

I made him who he is.

—El amor no es algo tan puro ni tan bonito como a la gente le gusta pensar.

I knew what that array meant when I saved him.

A veces es algo retorcido.

If he’s a monster, then I’m his creator.”

Kaine y yo nos complementamos.

WHEN ENID REALISED THAT LILA was taking Pol away, she was initially uncomprehending and then hysterical.

Yo lo convertí en quien es sabiendo lo que el sello le haría si lo salvaba.

“No!

Si él es un monstruo, yo soy su creadora.

No, you can’t!

Cuando Enid descubrió que Lila se iba a llevar a Pol, al principio no lo entendió, pero pronto se puso fuera de sí.

He’s mine.

—¡No!

He’s my best friend.

¡No puedes llevártelo!

You can’t take him away!”

Pol es mío.

She refused to be comforted by Kaine or Helena.

Es mi mejor amigo.

She clung to Pol, not letting go.

¡No me lo puedes quitar!

Pol was clearly conflicted, but he didn’t let go of Lila’s hand for even a second.

En vez de dejar que Kaine o Helena trataran de consolarla, se aferró a Pol y se negó a dejarlo ir.

“She can come with us,” he said, looking seriously at Helena. “I’ll take care of her.”

El niño estaba evidentemente dividido, pero no soltó la mano de su madre ni por un segundo.

Helena’s throat closed. “No.

—Que venga con nosotros —dijo mirando a Helena con rostro serio—.

No, Enid has to stay here until she’s older,” she said, trying to untangle Enid.

Yo cuidaré de ella.

“I want to go.” Enid sobbed as Helena pried her fingers off Pol’s trousers. “I want to live in Paladia, too.

A Helena se le cerró la garganta.

Why can’t we all go?”

—No.

“I’m sorry, we can’t,” Helena said, holding her tight as Enid attempted to collapse onto the floor and crawl to Pol. “It’s not safe for us.

No, Enid tiene que quedarse aquí hasta que sea mayor —dijo intentando soltar a Enid de su amigo.

That’s why we live on the island, remember?

—Pero yo quiero irme con ellos —sollozó la niña al tiempo que Helena la obligaba a soltar los pantalones de Pol—.

Because Mum’s heart goes too fast when we do too many trips.

Quiero vivir en Paladia también.

Mum can’t go places that make her heart go fast.”

¿Por qué no nos vamos todos allí?

“But Pol is my best friend.

—Lo siento, pero no podemos —se disculpó Helena, que agarró con fuerza a Enid cuando esta trató de tirarse al suelo y arrastrarse hasta Pol—.

I’ll be all alone without him.”

No es seguro.

Kaine turned and walked into the next room for a moment, hands spasming.

Por eso vivimos en esta isla, ¿te acuerdas?

Pol let go of Lila’s hand and went over to Enid.

Porque a mamá se le acelera demasiado el corazón si viajamos demasiado.

“E,” he said tentatively, “you have to stay with your mum and dad.

Mamá no puede ir a sitios donde el corazón le lata más deprisa de la cuenta.

You can’t come to Paladia yet.”

—Pero Pol es mi mejor amigo.

“Why not?

Me quedaré sola si se va.

You get to.”

Kaine se volvió hacia la puerta con un ataque de espasmos en las manos y se metió en la habitación de al lado un momento.

“Yeah,” Pol said slowly, his blue eyes huge and thoughtful, and then his expression grew pained. “But you have to take care of Cobalt.

Pol soltó la mano de Lila y se acercó a Enid.

City’s no place for a dog, you know.

—Tienes que quedarte con tus padres, E —le dijo con voz vacilante—.

He doesn’t come when we tell him, so he might get hit by a lorry.”

Todavía no puedes venir a Paladia.

Enid’s head popped up. “Really?” she said in a trembling voice.

—¿Y por qué no?

“Yes,” Pol said. “And the boats are dangerous, too, you know.

Tú te vas a ir.

So you have to take care of him for me.

—Ya —coincidió el niño despacio, mirándola con los ojos azules muy abiertos y pensativos.

He needs walks every day.”

Entonces se le retorció el rostro de pena—, pero tienes que cuidar de Cobalto.

Enid nodded in fervent understanding of the serious responsibility being placed upon her, and Pol gave her the leash.

La ciudad no es un buen sitio para un perro.

As Lila and Pol rode away, Enid sat on the cliff, holding Cobalt and crying.

Además, nunca hace caso cuando lo llamamos, así que podría atropellarlo algún camión.

Enid levantó la cabeza.

—¿En serio? —preguntó con voz trémula.

—Sí, y los barcos también son peligrosos, así que tendrás que cuidar bien de él por mí.

Necesita salir a pasear todos los días.

Enid asintió mostrando una ferviente comprensión ante lo importante que era la tarea que le estaba asignando.

Pol le pasó su correa.

Cuando Lila y Pol partieron, Enid se sentó al borde del acantilado y lloró agarrada a Cobalto.

CHAPTER 78

Four Years Later

CAPÍTULO 78

Cuatro años más tarde

—Mamá.

Helena levantó la vista de la tintura que estaba preparando, uno de los remedios más demandados en el pueblo.

Enid estaba sentada en la cocina viéndola trabajar.

Desde que Pol se había marchado, la niña había perdido buena parte de su carácter juguetón.

Kaine y Helena habían intentado devolverle su alegría y encontrarle niños de los que pudiera hacerse amiga, pero Enid siempre se había mostrado reticente a socializar.

Había demasiados obstáculos: no podía hablar de la alquimia, tampoco mencionar el verdadero nombre de Kaine o de Helena, ni revelar adónde se habían ido Pol y Lila.

Todas aquellas reglas y barreras la ponían de los nervios y, en consecuencia, había preferido quedarse en casa y salir solo para acompañar a sus padres o sacar a Cobalto a pasear cada día.

En las noches más oscuras, Kaine también aprovechaba para llevarla a dar una vuelta a lomos de Amaris.

A veces volaban a otras islas juntos, pero Enid nunca había mostrado interés en hacer amigos, sin importar cuál fuera el destino de su viaje.

Lo único que le daba color a su vida eran las dos semanas que su familia y ella pasaban cada verano en la ciudad portuaria del continente norteño, donde visitaban a Lila y a Pol.

—¿Por qué tienes esos agujeros en las muñecas? —le preguntó—.

No he visto a nadie más que los tenga.

A Helena se le encogió el corazón al bajar la mirada.

Solía procurar llevarlos cubiertos, pero había estado tan centrada en el trabajo que se había arremangado sin darse cuenta.

En cualquier caso, haber conseguido ocultarlos durante ocho años a una niña curiosa había sido todo un logro.

—No, no hay mucha gente que los tenga —murmuró—.

Durante la guerra, algunos creyeron que podrían ganar si el bando contrario se quedaba sin resonancia, así que intentaron buscar maneras de anularla.

Y… estos agujeros fueron una de esas ideas.

—¿Hicieron que te quedaras sin resonancia? —preguntó la niña acercándose para mirarlos de cerca.

Helena presionó los labios y asintió.

—Así es.

—Pero ya te ha vuelto, ¿no?

—Tu padre me la devolvió —dijo con un asentimiento—.

Fue hace mucho tiempo, pero algunas cicatrices nunca curan.

“MUM.”

Son raras, ¿verdad?

Helena looked up from the tincture she was making.

Enid le tocó una con curiosidad.

There were certain things always in demand in the village.

—¿Te capturaron durante la guerra?

Enid was sitting in the kitchen, watching her work.

A Helena se le formó un nudo en la garganta.

Since Pol’s departure, Enid had lost much of her playfulness.

Dio un paso hacia atrás, sacó una pastilla del armario y se la tragó rápidamente con un vaso de agua.

Kaine and Helena had tried to bring back the spark, to find children in the village for Enid to befriend, but she always held herself back.

Siempre había sabido que tarde o temprano acabarían teniendo aquella conversación.

Enid se estaba haciendo mayor y ya no podían evitar sus preguntas, sobre todo porque estaba desesperada por viajar a Paladia y estudiar alquimia como Pol, que acababa de empezar su primer año en la Academia.

—Sí —admitió al final—.

Me atraparon durante un tiempo y no fue nada agradable.

Por eso decidí huir y tenerte a ti, que era algo mucho más divertido. —Cuando Helena vio a Kaine entrar en la estancia, se puso tensa—.

E, ¿te importaría acercarte al pueblo y traer algo de queso para la cena?

Se nos ha acabado.

Enid se levantó de un salto y su pelo rizado voló en todas direcciones antes de desaparecer por la puerta.

—¿Qué pasa? —preguntó Kaine en cuanto la niña se hubo marchado.

—Enid se acaba de fijar en las cicatrices de los grilletes —explicó ella sin atreverse a mirarlo a los ojos.

—¿Y qué le has dicho?

Helena inspiró hondo.

—Solo lo que he considerado que estaba preparada para saber.

No le he mentido.

Kaine se limitó a arquear una ceja.

Helena apretó los dientes, se acercó a una de las estanterías y sacó un periódico.

—Hoy ha llegado una caja llena.

Encontré esto mientras les echaba un ojo.

Levantó el papel. «Una criminal de guerra aparece ahogada en Hevgoss».

A Kaine se le iluminó la mirada.

—Era Stroud —apuntó Helena bajando la cabeza para estudiar el artículo—.

La han encontrado en un lago.

Dicen que sufrió un ataque al corazón mientras nadaba.

Están investigando al gobierno de Hevgoss, porque, según parece, le dieron asilo e inmunidad a cambio de que investigara para ellos.

Lo cual es irónico teniendo en cuenta que declararon culpables a todos los guardias que pasaron por los juicios que presidieron.

Decidieron perdonar en secreto a la peor persona de todas.

Se hizo un breve silencio.

—Es una pena que no fuera asesinada —dijo finalmente Kaine.

—Todo apunta a que lo fue —siseó Helena. Él la miró impasible—.

Para.

Ni se te ocurra mentirme.

There were too many obstacles: no alchemy, no mention of Kaine’s or Helena’s real names, or of where Pol and Lila had gone.

Kaine dejó escapar un suave suspiro y, cuando levantó la vista, la frialdad volvió a instalarse en su rostro como un témpano de hielo.

The rules and barriers stressed Enid, and as a result she had retreated into the house, only going out with her parents or dutifully to walk Cobalt every day.

El Kaine que era todo amabilidad, sonrisas y largos monólogos, la versión de sí mismo que mostraba en la isla cuando Enid estaba presente, desapareció y quedó reemplazada una vez más por su verdadero yo, frío y afilado como una hoja de acero.

—¿Por qué lo has hecho? —preguntó Helena, que tenía la sensación de estar desgarrándose por dentro—.

¿No has tenido ya suficiente?

¿Por qué has corrido un riesgo así?

¿Te paraste a pensar en algún momento en lo que habría ocurrido si te hubieran…?

—Tuve cuidado —la interrumpió él, aunque no para justificar sus acciones—.

¿De verdad creías que iba a dejar que viviera?

Helena intentó tragar saliva.

Había pasado todo el día tratando de mantener su ritmo cardiaco bajo control, pero aquello había sido la gota que colmó el vaso.

—Me has mentido.

Lo hiciste cuando fuimos a la zona portuaria, ¿verdad?

Cuando dijiste que tenías que encargarte de un asunto económico.

Ahora, cada vez que vayas a… a cualquier lado, me pasaré las horas preguntándome dónde estarás de verdad.

Y temiendo que no regreses a mi lado…

Se le rompió la voz.

Kaine trató de abrazarla, pero ella se alejó de él y se llevó una mano al pecho para regular el ritmo de sus latidos y así seguir hablando y demostrarle su enfado.

Porque estaba muy muy enfadada con él.

On the dark nights, Kaine would take her riding on Amaris.

—¿Es que acaso no soy suficiente para ti?

Sometimes they would fly to other islands together, but no matter where she went, Enid never wanted friends.

¿Tan insatisfecho estás con esta vida que prefieres correr el riesgo de morir con tal de vengarte? —Le ardían los ojos—.

The bright spot of her life was the two weeks each summer when the family travelled to the Northern mainland, to visit Lila and Pol in the port city.

Dentro de unos años tendremos que contarle a Enid quién eres.

“Why do you have holes in your wrists?” Enid asked. “No one else has holes like that.”

Pronto empezará el colegio y, aunque sea aquí en Etras, cuando le hablen de la guerra mencionarán tu nombre.

Ambos sabemos dónde va a acabar y allí ya no habrá manera de ocultarle nada.

Cuando se entere, su mundo se pondrá patas arriba…, incluso si eres tú quien se lo cuenta primero.

Kaine apretó los dientes.

—No…

—Nadie puede tener todo lo que quiere en esta vida, ¿recuerdas?

Me lo dijiste tú.

Me dijiste que llegaría un momento en que comprendería que no iba a poder tenerlo todo, que tendría que elegir y conformarme.

Helena’s chest tightened as she looked down.

Pensaba que habíamos elegido esto.

She was usually careful to cover them, but she’d been distracted and pushed her sleeves up to work.

¿Me vas a decir ahora que me he estado mintiendo a mí misma durante todos estos años?

Eight years was a long time to hide anything from a nosy child.

Los pulmones se le contrajeron violentamente y un terrible silbido le trepó por la garganta.

—Merecía morir después de lo que te hizo —dijo él, que se negaba a ceder y no mostraba remordimiento alguno—.

No iba a permitir que escapara después de averiguar dónde se escondía.

—No deberías haberla buscado.

“No, there’s not many people who have them,” she said quietly. “During the war, people thought they could win if the other side didn’t have their resonance, so they tried to find ways to make it go away.

Tendrías que haberlo dejado estar. —Helena habló negando con la cabeza, pero, tras fulminarlo con la mirada un segundo más, acabó echándose a llorar—.

And—these holes were one of the ideas they had.”

No sabes lo que me alegro de que esté muerta.

Kaine dio dos rápidas zancadas y la atrajo hacia sí antes de que Helena tuviera oportunidad de apartarse, así que ella cerró los puños en torno a su camisa y se aferró a él.

“Did it make your resonance go away?” Enid leaned closer, peering at them.

—Espero que la hicieras sufrir, aunque habría preferido que no te hubieras encargado tú de ella.

¿Por qué siempre tienes que encargarte tú de estas cosas? —Enterró el rostro en su pecho—.

La odiaba.

La odiaba con toda mi alma.

Me alegro de que esté muerta.

—Lo sé —dijo él rodeándola con los brazos—.

Pero ya no está.

No queda nadie que pueda hacerte daño.

Diez años más tarde

Permanecieron con las manos entrelazadas mientras las últimas volutas de humo del barco se desvanecían.

—Ya solo quedamos nosotros —dijo Helena con aire pensativo.

Kaine permaneció en silencio, con los ojos plateados clavados en el mar, como si todavía pudiera distinguir la silueta del barco tras la curva del horizonte.

Helena pressed her lips together and nodded. “It did.”

Helena le estrechó la mano.

“But it’s back now?”

—Sabes por qué se marcha, ¿verdad?

Helena nodded. “Your dad got it back for me.

—Sí… —dijo él con un estremecimiento.

It was a long time ago, but some scars don’t ever go away.

La joven apoyó la cabeza contra su hombro.

They look funny, don’t they?”

—Supongo que era inevitable.

Enid reached out and touched one inquisitively. “Did you get captured in the war?”

En esta familia no estamos hechos para dejar pasar las cosas.

Helena’s throat closed.

—Yo al menos he tenido mis momentos —resopló divertido—.

Pero tú…

Ella se rio y alzó la vista.

Todavía le sorprendía lo mucho que echaba de menos el blanco plateado de los cabellos del Kaine joven.

She stepped away, going to the cupboard and tucking a tablet into her mouth and quickly drinking a glass of water.

Seguía tiñéndose para pasar desapercibido, pero en un par de años podría dejar de hacerlo.

She’d known these conversations would come up eventually.

Por suerte, sus ojos eran los mismos de siempre.

Enid was getting too old to keep avoiding them, especially given how desperate she was to go to Paladia and study alchemy like Pol, who’d just begun his first year at the Institute.

Por mucho tiempo que pasara mirándolos, Helena siempre encontraba nuevos detalles en la forma en que el color cambiaba, en los destellos de emoción que los surcaban de vez en cuando.

“Yes,” she finally said. “I was captured for a while, and it wasn’t very nice, so that’s why I decided to run away and have you instead.

Kaine le devolvió la mirada y el mundo se desvaneció a su alrededor.

It’s been much more fun.”

A Helena le dio un vuelco el corazón.

Kaine entered the room, and Helena stiffened.

—¿Y ahora qué hacemos?

“E,” she said, “do you mind running to the village and getting some cheese for dinner?

—Cualquier cosa. —Kaine curvó una comisura de sus labios para esbozar esa sonrisa que se reservaba siempre para ella—.

We’re all out.”

Lo que tú quieras.

Enid hopped up, curly hair flying, and disappeared out the door.

“What’s wrong?” Kaine asked as soon as Enid was gone.

“Enid noticed the scars from the manacles just now,” Helena said without meeting his eyes.

“What did you tell her?”

Helena inhaled. “As much as I thought she was ready to know.

I didn’t lie.”

Kaine just arched an eyebrow.

Helena set her jaw and went over to a shelf and pulled down a newspaper.

“A crate of them arrived today,” she said. “I was looking through and this was there.”

She lifted the paper.

WAR CRIMINAL FOUND DROWNED IN HEVGOSS.

Kaine’s eyes gleamed.

Helena looked down, studying the words. “It was Stroud.

She was found in a lake.

She appeared to have had a heart attack while swimming.

Hevgoss is facing questions—apparently they took her in and gave her immunity in exchange for her research.

Which is ironic given all those trials they presided over, where every guard was found guilty.

But apparently the worst of them was quietly pardoned.”

There was a brief silence.

“Pity someone didn’t kill her,” Kaine finally said.

“Someone did,” Helena said in a voice that was almost a hiss.

Kaine stared at her blankly.

“Don’t,” she said. “Don’t you dare lie to me.”

Kaine gave a low sigh, and when he looked up, the sharpness of him reemerged like a raw blade.

The version of himself that he wore perfectly on the island whenever Enid could see him—softness, crooked smiles, quiet monologues.

It all vanished, and now he was real again.

As cold and gleaming as razor-edged steel.

“Why would you do this?” Helena said, feeling as if there were a chasm inside her. “Haven’t we done enough?

Why would you take a chance like this?

Did you even think about what would happen if you’d been caught—”

“I was careful,” he said, not defending himself at all. “Did you really think I was going to let her live?”

Helena tried to swallow.

She’d spent the day working to keep her heart under control, but she was too upset to manage her distress. “You lied to me.

It was when we were at the ports, wasn’t it?

When you said you had to go take care of some financial matter, but this is what you were doing.

Now every time you go—anywhere—I’m going to wonder where you really are.

And worry that you’re never going to come back to me—”

Her voice broke.

Kaine reached for her, but she stepped away from him.

Pressing her hand against her chest, trying to keep her heart steady so she could keep talking, keep being angry.

She was so angry.

“Is this not enough for you?

Is having this life so dissatisfying that revenge is worth the risk?” Her eyes were burning. “In a few years, we’re going to have to tell Enid who you were.

She’s going to go to school soon, and even here in Etras, she’ll hear about the war and hear your name.

We both know exactly where she’s going to end up, and there will be no hiding the things you did.

It’s going to shatter her world—even if she hears it from you first.”

Kaine’s jaw clenched. “I—”

“We don’t get to have all the things we want in this life.

Remember?

You were the one who told me that.

You said there was a point when I had to realise I wasn’t going to get everything I wanted, and I had to choose and let it be enough.

I thought we chose this.

Have I been lying to myself this whole time?”

Her lungs started spasming so violently, an awful whistling rasped up her throat.

“She deserved to die after what she did to you.” His voice was unrelenting, unapologetic. “I couldn’t leave her once I knew where she was hiding.”

She shook her head. “You shouldn’t have looked.

You should have left it alone.”

She glared at him for a moment longer and then burst into tears. “I’m so glad she’s dead.”

Kaine took two rapid steps and caught her before she could back away, her fingers curled, gripping his shirt.

“I hope she suffered, but I didn’t want it to be you—why is it always you?” She buried her face in his chest. “I hated her.

I hated her so much.

I’m so glad she’s dead.”

“I know,” he said, his arms wrapping around her. “She’s gone now.

There won’t be anyone else.”

Ten Years Later

THEY STOOD, FINGERS ENTWINED, AS the last cloud of smoke from the steamship vanished.

“It’s just the two of us now,” Helena said wistfully.

Kaine was silent, silver eyes trained on the sea, as if he could still make out the ship over the curve of the horizon.

She squeezed his hand. “You realise why she’s going, don’t you?”

Kaine winced. “Yes …”

Helena rested her head on his shoulder. “I suppose it was inevitable.

Letting things go isn’t really a trait of ours.”

He snorted. “I’ve had my moments at least.

You, on the other hand …”

She laughed, looking up at him.

His hair was still dyed brown, and she was surprised by how often she missed the silver-white.

A few more years and he could probably stop dyeing it.

However, his eyes were still the same.

No matter how long she studied them, there always seemed to be nuances in the way the colour shifted, the glimmers of emotion that showed through.

When he looked down at her, the world around them faded away.

Her stomach flipped. “So, what do we do now?”

The corner of his mouth curved into a smile that had only ever been for her. “Anything.

Whatever you want.”

Epilogue

Julius 1808

EPÍLOGO

THE RIVER FERRY CHURNED UP THE WINDING river, reaching the final bend and revealing Paladia to those aboard.

Julius 1808

The audible gasps gave away those who had never seen the famous city before.

El ferry que surcaba las aguas del sinuoso río dobló el último meandro y Paladia apareció ante los ojos de los pasajeros.

It gleamed like a giant crown laid in the river, framed by towering mountains.

Aquellos que nunca habían visto la famosa ciudad ahogaron una sonora exclamación.

At the front of the ship, a young woman with large silver-grey eyes watched the city draw near, barely able to tear her eyes away as the ferry made port and passengers began to disembark.

Resplandecía como una corona gigantesca, colocada en el río y enmarcada por unas imponentes montañas.

She paused at the top of the gangplank, searching the crowd for a familiar face.

En la proa, una joven de grandes ojos plateados contemplaba la ciudad, incapaz de apartar la mirada incluso cuando el barco atracó y los demás pasajeros comenzaron a desembarcar.

“Enid!” called a voice.

Se detuvo en lo alto de la pasarela mientras buscaba un rostro conocido entre la multitud que se había reunido en el muelle.

Several people turned to see former paladin Lila Bayard running towards the ship, her son Apollo behind her, and a few guards all trying to keep up.

—¡Enid! —la llamó alguien.

Lila reached Enid first and crushed her into a hug before stepping back.

Varias personas se volvieron para mirar a Lila Bayard, la antigua paladina, que corría en dirección al barco, seguida de su hijo Apollo y varios guardias.

“Look at you.

Lila llegó hasta ella la primera y la estrechó en un abrazo antes de retroceder.

It’s been too long.” Lila dropped her voice down. “I was afraid I wouldn’t recognise you, but you look so much like your mum.”

—¡Mírate!

Enid smiled. “Yes,” she said in a faint Etrasian accent. “Father always says that.”

Ha pasado tanto tiempo que temía no reconocerte —bajó la voz—, pero eres la viva imagen de tu madre.

Lila shook her head. “I can’t believe they finally let you come.

Enid sonrió.

I thought they’d want you to keep studying in Khem, but I’m so excited that we’re going to have you in the program.”

—Lo sé —dijo con un suave acento etrasiano—.

Enid gave a sly smile. “Well, they knew I always wanted to study at the Institute.

Padre siempre me lo dice.

The apprenticeships in Khem are done differently—it’s primarily metallurgical there.”

Lila negó con la cabeza.

Lila reached back and dragged Pol, who’d been awkwardly hanging behind, into the conversation.

—No me puedo creer que por fin te hayan dejado venir.

Enid’s and Pol’s eyes met for only an instant before darting away.

Pensaba que te harían seguir estudiando en Khem, pero me alegro mucho de que vayamos a tenerte en el programa.

“Well, I wish they’d let you come sooner.” Lila sighed. “Your academic qualities would have been extremely helpful here.

Enid le ofreció una sonrisa astuta.

Pol has unfortunately inherited the poor study habits of his father and me, and that’s why he had to take a pyromancy certification exam twice.”

—Bueno, sabían que siempre había querido estudiar en la Academia.

Pol turned bright red. “That was only on the written portion and that was years ago,” he muttered. “I passed it.”

La formación que se imparte en Khem es muy distinta… y se centra sobre todo en la metalurgia.

“You’re supposed to run the Alchemy Institute someday.

Lila echó una mano hacia atrás y tiró de Pol, que se había quedado atrás con timidez, para que se uniera a la conversación.

How is anyone going to take you seriously with transcripts like yours?” Lila said. “We’re lucky to have Enid here now.

Enid y él cruzaron miradas un brevísimo instante.

She’ll give us some proper academic legitimacy.”

—Bueno, ojalá te hubieran permitido venir antes —suspiró Lila—.

Lila looked over to one of the guards. “Send her bags to Solis Splendour.

Tus habilidades nos habrían sido de gran ayuda.

We’re going to take the scenic route back to the Institute.”

Por desgracia, Pol ha heredado los pésimos hábitos de estudio de sus padres y ha tenido que examinarse dos veces de Piromancia.

A motorcar wound through the city, spiralling slowly up from the ports into the upper levels, headed north.

Pol se puso colorado.

It stopped at a plaza with a large open area.

—Pero solo la parte escrita.

There were several tall columns encircling a statue.

Además, aprobé la certificación hace años —masculló.

Lila hesitated a moment and then began to open the door. “You should see this,” she said, stepping out. “It’s new, only finished a few weeks ago.”

—Serás el director de la Academia algún día.

There was a small crowd present, and most people drew back for the approaching party as Lila led the way to the centre.

¿Cómo te van a tomar en serio con un expediente así?

The statue was of a Resistance soldier in combat armour and rappelling harness.

Es una suerte que ahora contemos con Enid.

At his feet were the words GONE BUT NOT FORGOTTEN.

Ella nos dará la legitimidad académica que nos falta. —Lila miró a uno de los guardias—.

The columns were smooth marble, filled with names.

Trasladad su equipaje a Solis Splendor.

APOLLO HOLDFAST, LUCIEN HOLDFAST, SOREN BAYARD, SEBASTIAN BAYARD, EDDARD ALTHORNE, JAN CROWTHER, TITUS BAYARD … they went on and on.

Tomaremos la ruta panorámica antes de volver a la Academia.

Lila stood looking around them. “This was where the nullium bomb went off.

Un coche los llevó por las sinuosas calles que ascendían desde la zona portuaria hasta los niveles superiores de la ciudad, en dirección al norte, y se detuvo en una plaza amplia, abierta al cielo.

One of the last places rebuilt, because it was so difficult to protect from the contamination.

Allí había una estatua rodeada de unas altas columnas.

I wanted a memorial for everyone who died during the war, and this is where they put it.

Lila vaciló antes de abrir la puerta.

I think I like it, but … maybe nothing ever feels like it’s enough.

—Deberías ver esto —le dijo saliendo del coche—.

What do you think?”

La terminaron hace solo unas semanas.

Enid shrugged, but her sharp eyes were rapidly scanning the columns. “I’ve never seen a war memorial before.

En la plaza había un reducido grupo de personas, aunque la mayoría de la gente se apartó de su camino al ver que Lila se dirigía hacia el centro del área.

I don’t know exactly how they’re supposed to make you feel.”

La estatua representaba a un soldado de la Resistencia, vestido con una armadura de combate y su correspondiente arnés de escalada.

Lila inhaled. “I don’t know, either, I just hoped it would be more—”

A sus pies, podía leerse: En recuerdo de los caídos.

Before Lila could finish her thought, a woman grasped hold of Enid’s arm, pulling her towards her. “Helena?”

Las columnas estaban hechas de mármol liso y estaban llenas de nombres: Apollo Holdfast, Lucien Holdfast, Soren Bayard, Sebastian Bayard, Eddard Althorne, Jan Crowther, Titus Bayard… La lista era interminable.

Enid turned to stare at the stranger, a woman with long scars sliced across her face.

Lila miró a su alrededor.

The woman cut herself off, snatching her hand back.

—Aquí fue donde estalló la bomba de anulitio.

There was a small puncture straight through her wrist. “No.

Ha sido uno de los últimos lugares en reconstruirse, porque proteger a los trabajadores de la contaminación era una tarea complicada.

No, of course not.

Yo quería que se erigiera un monumento conmemorativo en recuerdo de las personas que murieron en la guerra y decidieron colocarlo aquí.

I’m sorry.

Creo que me gusta, pero… siento que nada me parecerá del todo suficiente.

I thought you were someone I knew.”

¿Qué opinas tú?

Lila turned, and her lips trembled briefly before she spoke. “Penny, this is Enid Romano; she’s come here to join the undergraduate vivimancy program.

Enid se encogió de hombros, pero recorrió las columnas rápidamente con una aguda mirada.

Pol and I were giving her a tour.”

—Nunca había visto un monumento conmemorativo de la guerra.

Penny stared at Enid for a moment longer, her eyebrows knitting together. “Oh.” Her voice was strained. “I’m sorry, I probably scared you, grabbing you like that.

No sé qué debo sentir exactamente al verlo.

From behind you looked just like someone I knew.

—Yo tampoco lo sé —admitió Lila tomando aire—.

Lila, doesn’t she look like Helena?”

Tenía la esperanza de que fuera…

Enid’s expression was blank, and she glanced questioningly at Lila.

Antes de que Lila pudiera terminar de hablar, una mujer agarró a Enid del brazo y tiró de ella.

Lila squinted as if trying to see what Penny was referring to. “It’s the hair, I think.” Lila looked at Enid. “Helena Marino, she was part of the Resistance, but she died before the Liberation.”

—¿Helena?

Enid looked back at Penny. “I’m sorry for your loss.”

Enid se volvió, sorprendida, para mirar a la desconocida, que tenía el rostro surcado de marcas y una pequeña cicatriz en la muñeca.

Penny stood staring at Enid as if she were a ghost for another moment before she turned away.

La mujer retrocedió apartando la mano.

They were scarcely alone for a moment before another voice interrupted.

—No.

“Lila, there you are, I haven’t seen you here since the memorial opened.”

No, qué tontería.

A grimace flashed across Lila’s face before she forced a smile and turned. “Mrs.

Lo siento.

Forrester, what an unexpected pleasure.”

Pensaba que te conocía.

The woman was middle-aged and breathing heavily. “What’s this I hear about the Holdfasts being back at their old antics of importing foreign students?”

Lila se giró.

The smile on Lila’s face vanished.

Le temblaron los labios antes de hablar:

She straightened, taking full advantage of her height. “Enid was a celebrated student in Khem, and she’s submitted a promising proposal on the use of vivimancy arrays for treating lung damage.

—Penny, esta es Enid Romano.

The Institute invited her here to support her research because several of the illnesses associated with the nullium bombing still lack effective treatment.”

Ha venido a participar en el programa de vivemancia.

Mrs.

Pol y yo le estamos enseñando la ciudad.

Forrester’s face turned red, and she coughed several times, pressing a handkerchief over her mouth. “Oh, lung treatment, you say?

Penny contempló a Enid durante un instante y frunció el ceño.

That is interesting.”

—Vaya —dijo con voz entrecortada—.

Enid stepped away, leaving Lila to accept the weak apology.

Lo siento, seguro que te he dado un buen susto al agarrarte así.

She went over to the columns, scanning the names, but there were so many, crammed together, name after name.

De espaldas eres idéntica a alguien a quien conocí hace tiempo.

Within minutes, Lila and Pol both had crowds gathering around them.

¿No se parece muchísimo a Helena, Lila?

The Principate might be no more, but the allure of the Holdfasts endured.

Enid mantuvo una expresión neutra, pero le lanzó una mirada inquisitiva a Lila, que entrecerró los ojos como si intentara entender a qué se refería la otra mujer.

Across the plaza, one of the buildings had a row of shops.

—Creo que es por el pelo. —Lila miró a Enid—.

Enid walked towards them, casting a look back and meeting Pol’s woebegone eyes before disappearing into a bookstore.

Helena Marino formó parte de la Resistencia, pero murió antes de la Liberación.

Just inside there was a large display of thick books.

—Mi más sentido pésame —le dijo la chica a Penny.

A Comprehensive History of the Paladian Necromancy War by William Dover

La mujer se la quedó mirando como si estuviera viendo un fantasma antes de darse la vuelta.

Enid paused, staring at the books for a moment before picking up a copy.

Una segunda voz los interrumpió casi tan pronto como se hubieron quedado solos.

“Just released this week,” said a clerk, standing nearby and eyeing the book in her hands.

—Por fin te encuentro, Lila.

“I didn’t recognise the title, so I figured it must have been,” Enid said, flipping the book open to peruse the chapter index, finger pausing briefly along the way.

No te he visto por aquí desde que inauguramos el monumento.

“Well, if you’re wanting to understand Paladia and the war, this is definitively the best one there is.

Lila esbozó una mueca antes de forzarse a sonreír mientras se giraba hacia la mujer que había hablado.

I mean, your dialect seems pretty good, but if you really want to know all the details and explanations for everything that went on—this is it.”

—Señora Forrester, qué sorpresa encontrarla aquí.

Enid arched an eyebrow.

La mujer, de mediana edad, respiraba con dificultad.

The clerk seemed to take it as a sign of encouragement and stepped closer. “Dover spent more than ten years on it.

—¿Me puedes explicar por qué corre el rumor de que los Holdfast están volviendo a traer a estudiantes extranjeros a estudiar en la Academia?

Got special permission from the Assembly and the Liberation Front to access all the records, even trial transcripts that weren’t public yet.

La sonrisa de Lila se desvaneció de inmediato y se enderezó para mostrar lo imponente que era su estatura.

It’s shocking stuff.

—Enid ha sido una de las mejores estudiantes de Khem y ha presentado una propuesta de lo más prometedora sobre el uso de los sellos vivemánticos para tratar lesiones pulmonares.

Some chapters—I don’t recommend reading if your stomach isn’t strong.

La Academia la ha invitado a venir para apoyar su investigación, porque varias de las dolencias asociadas al anulitio todavía no tienen una cura efectiva.

But if you want to know what happened, this is the book that’ll tell you.

El rostro de la señora Forrester enrojeció, y luego ella tosió varias veces contra un pañuelo de tela.

It’s all there.

—Vaya, ¿dices que está buscando un tratamiento para los pulmones?

Everything people should know.”

Qué interesante.

“Do you?” Enid asked.

Enid dejó que Lila se encargara de aceptar la pobre disculpa de la mujer y se alejó para examinar las columnas de cerca.

The clerk looked uncertain.

Intentó leer los nombres recogidos en ellas, pero había tantos y estaban tan juntos que era casi imposible hacerlo.

“Know everything that people should know about the war?” Enid clarified.

En apenas unos minutos, Lila y Pol habían quedado rodeados de personas.

The clerk cleared his throat. “Well—for me it’s hard not to.

Aunque la figura del principado ya no existiera, el atractivo de los Holdfast seguía intacto.

I was one of the ones born in the Tower.

Al otro lado de la plaza había algunas tiendas, así que Enid se encaminó hacia allí echándole un último vistazo a sus acompañantes y cruzando fugazmente una mirada con Pol, que la observaba con expresión desconsolada.

If you know what that means.

Entró en una librería y lo primero que encontró fue un expositor lleno de libros gruesos.

There were trials.

La historia completa de la Guerra Nigromántica de Paladia, escrito por William Dover.

We kept getting moved around while they were arguing about what to do with us.”

Enid hizo una pausa y contempló los libros durante un momento antes de coger un ejemplar.

“I’m so sorry.”

—Acaba de salir a la venta esta semana —dijo el dependiente, que se había acercado a ella y miraba la copia que sostenía.

He cleared his throat. “Anyway.

—Me lo he imaginado al no reconocer el título —comentó Enid, que abrió el libro para ojear el índice, pasó el dedo por el nombre de cada capítulo y se detuvo brevemente en uno.

Reading that—helped put it all in perspective for me.”

—Bueno, este libro es una de las mejores opciones para entender Paladia y la guerra.

Enid looked down at the cover again. “I’ll have to check it out, then.

O sea, parece que hablas bastante bien el dialecto, pero, si de verdad quieres descubrir todos los detalles de lo ocurrido…, las explicaciones que encontrarás aquí te dirán todo lo que necesitas saber.

I’m from Etras, but even there, people still talk about the Paladian War.”

Enid arqueó una ceja y el dependiente pareció tomárselo como una invitación para acercarse un poco más.

Still holding the book, Enid stepped past the clerk, wandering farther into the shop.

—Dover ha pasado más de diez años escribiéndolo.

Once she found an empty aisle, she quickly flipped the book open to its index and ran her finger through until she found the chapter title she wanted.

Consiguió un permiso especial de la Asamblea y el Frente de Liberación para acceder a todos los registros, incluso a las transcripciones de los juicios, que ni siquiera se habían hecho públicas.

She flicked to the page.

Es bastante impactante.

Kaine Ferron, known to the world as the High Reeve, is the most infamous mass murderer in history.

Hay algunos capítulos que te recomiendo que te saltes si no deseas pasarlo mal.

By all estimates, he was the youngest to join Morrough’s Undying, only sixteen when he assassinated Principate Apollo Holdfast, plunging the city-state of Paladia into one of the most devastating wars in history.

En cualquier caso, si quieres saber qué pasó, este libro te lo contará todo, absolutamente todo.

Ferron devoted himself to climbing rank among the Undying.

El autor se ha asegurado de dejar constancia de lo que la gente necesitaba saber.

Not only was he the youngest to “ascend,” but he went on to become the youngest individual to achieve the rank of general during the war.

—¿Y tú lo sabes? —preguntó Enid y, al ver que el dependiente vacilaba, aclaró—: ¿Conoces todo lo que la gente necesitaría saber sobre la guerra?

Ferron’s proficiency as an alchemist and a vivimancer was widely regarded as unnatural and the result of the horrific human experimentation that came to define the Undying’s regime, but unlike most of Artemon Bennet’s subjects, Ferron’s participation was voluntary.

El joven carraspeó.

Many of the Undying retired from service post-war.

—Bueno…, es difícil no conocerlo.

However, Ferron’s ascent was only beginning.

Yo fui uno de los niños que nacieron en la Torre.

He led the efforts to capture and interrogate all remaining Resistance members, killing them for use in the lumithium mines.

No sé si has oído hablar de eso, pero se juzgó a bastantes personas y nos llevaron de un sitio a otro sin saber muy bien qué hacer con nosotros.

His predilection for slaughter was key in achieving his status as High Reeve and his eventual acknowledgement as Morrough’s successor.

—Lo siento mucho.

It is the belief of many that if the Ferron family had not been murdered by Ivy Purnell, the Undying regime could have lasted decades longer.

Él volvió a carraspear.

Morrough’s condition was so deteriorated that many believe he would have handed control of Paladia to Ferron before the year’s end.

—En fin, lo que quería decir es que leer ese libro… me ha ayudado a ponerlo todo en perspectiva.

Necromancy scholar Eustace Sederis wrote in his book Ferron: A Biography of the High Reeve: “Kaine Ferron was a monster long before Morrough ever reached Paladia.

Enid bajó la vista para contemplar la cubierta de nuevo.

Joining the Undying simply enabled a born psychopath to indulge in his cruelty, and when even immortality and immutability could not sate his sadistic impulses, he submitted himself to brutal experimentation to achieve his ends.”

—Tendré que echarle un ojo entonces.

EARLY LIFE

Yo vengo de Etras, pero incluso allí se sigue hablando de la guerra de Paladia.

Kaine Ferron was born the only child of …

Sin soltar el libro, Enid rodeó al dependiente y se dispuso a deambular por la tienda.

There was a sound behind Enid, and she snapped the book closed and turned.

En cuanto encontró un pasillo vacío, se apresuró a abrir el libro por el índice y deslizó el dedo por cada capítulo hasta encontrar el que buscaba.

Pol was standing at the end of the aisle, a crookedly triumphant grin on his face.

Pasó las páginas hasta llegar a él.

Apollo Holdfast was an even mix of his parents.

Kaine Ferron, conocido como el Sumo Inquisidor, es el asesino más importante de la historia.

While many of his features were traditional Holdfast—sky-blue eyes, golden hair, and a smile warm as sunshine—he had Bayard bones, which made him taller than even his mother.

Según las fuentes consultadas, fue el miembro más joven de los inmarcesibles al unirse a Morrough, asesinar al principado Apollo Holdfast y sumir la ciudad Estado de Paladia en una de las guerras más devastadoras de la historia a los dieciséis años.

“Hello,” he said.

Ferron dedicó su vida a escalar entre las filas de los inmarcesibles y no solo fue uno de los nigromantes más jóvenes en «ascender», sino que también se convirtió en uno de los miembros más jóvenes en alcanzar el rango de general durante la guerra.

A smirk played at the corner of Enid’s mouth, and she arched an eyebrow, silver eyes studying him coolly. “Hello.”

La destacada aptitud de Ferron como alquimista y vivemante se consideró algo antinatural y un resultado de la experimentación con humanos, una terrible práctica que acabaría pasando a definir el régimen de los inmarcesibles.

Pol rested his hand on the shelf above Enid’s head so that he loomed over her.

Sin embargo, a diferencia de los demás sujetos de prueba de Artemon Bennet, Ferron se ofreció voluntario para que experimentaran con él.

Enid simply raised her chin.

Muchos de los inmarcesibles se retiraron tras la guerra.

“Hiding from us already?” he asked.

No obstante, el ascenso de Ferron no fue más que el principio.

The smirk on Enid’s lips faded, and she looked down at the book in her hands. “No.

Encabezó las batidas de búsqueda e interrogó a todos los miembros de la Resistencia que consiguieron atrapar antes de matarlos y utilizarlos en las minas de lumitio.

There was a new book about the war, and I thought I’d look up the section on the High Reeve.”

Fue precisamente su gusto por las masacres lo que le aseguró su puesto como Sumo Inquisidor y su eventual nombramiento como sucesor de Morrough.

The grin on Pol’s face vanished. “Don’t.

Muchos creen que, si Ivy Purnell no hubiera acabado con la familia Ferron, el régimen de los inmarcesibles habría perdurado unas cuantas décadas más.

They’re never going to tell it how it was.”

El estado de salud de Morrough se había deteriorado tanto que hay quien asegura que habría acabado cediéndole el control de Paladia a Ferron antes de que hubiera terminado el año.

Enid shrugged, nodding. “I know.

El académico Eustace Sederis, especializado en el campo de la nigromancia, escribió lo siguiente en su libro, Ferron: la biografía del Sumo Inquisidor: «Kaine Ferron ya era un monstruo mucho antes de que Morrough llegara a Paladia.

I just—I feel like I have to know what they say.

Unirse a los inmarcesibles solo permitió que un psicópata nato se regalara en su crueldad y, cuando ni siquiera la inmortalidad ni la inmutabilidad lograron saciar sus impulsos sádicos, se entregó a la experimentación para alcanzar sus metas».

It’s always the same thing, though.

primeros años

And I know it will be, but I can’t help it.

Kaine Ferron fue el único hijo de…

This one even had that Sederis quote included.”

Enid oyó un ruido a su espalda, cerró el libro de golpe y se dio la vuelta.

She gave another shrug that was almost convincingly indifferent. “What do you think the odds are that Mum’s even in the index?”

Pol estaba al otro lado del pasillo y la miraba con una sonrisa ladeada y triunfal.

Pol rested a hand on her wrist. “Don’t.”

Apollo Holdfast era la combinación perfecta de sus padres.

But Enid didn’t listen.

Mientras que los ojos azules, el cabello rubio y la sonrisa cálida como el sol eran típicos de los Holdfast, tenía la estructura ósea de los Bayard, lo cual había hecho que fuera incluso más alto que su madre.

She turned, resting the book on the edge of the shelf, and opened to the rear index, running her finger along until it stopped.

—Hola.

She released a slow breath. “Look …”

Una sonrisa jugueteó en los labios de Enid, que arqueó una ceja y lo estudió con frialdad.

She flipped rapidly through the book, finally stopping at a glossy photo page in the chapter on Lucien Holdfast.

—Hola —respondió.

Enid and Pol both stared at the photograph.

Pol apoyó una mano en la balda que quedaba un poco más arriba de la cabeza de Enid para inclinarse sobre ella.

Soren Bayard, Helena Marino, and Luc Holdfast sat together on a sofa, Luc’s arm slung around Helena’s shoulders, as they all stared at the camera.

La chica se limitó a levantar el mentón.

Helena was in the centre, painfully thin in a medical uniform too big for her and a knitted pullover.

—¿Ya te estás escondiendo de nosotros?

Her hair was drawn back into two taut braids, pinned into a thick knot at the base of her head.

Enid perdió la sonrisa y bajó la vista al libro que sostenía.

Her face set with large, devastated eyes that betrayed the attempted smile on her face.

—No.

Enid stared at the photo for several minutes before reaching out and gently touching it. “I’ve never seen a picture of her from the war.

He visto que han publicado un nuevo libro sobre la guerra y he pensado en leer qué decía la parte del Sumo Inquisidor.

Your mum sent her student photos from the Institute, but there weren’t any others.”

Pol también perdió la sonrisa.

Pol didn’t say anything, but when Enid wouldn’t stop staring at the photo, he rested a hesitant hand on her shoulder.

—No hagas eso.

She looked up and met his eyes before giving a sad smile, reminiscent of the girl in the photograph.

Sabes que nunca van a contar la verdad.

She looked down again, and her fingers ran along the words captioning the photograph as if she wanted to rub them away.

—Ya —dijo ella con un asentimiento y encogiéndose de hombros—.

“Someday … someone should set the record straight,” she said quietly.

Es que… siento que tengo que conocer qué dicen.

Pol cleared his throat. “You know Mum offered to.

Todos repiten lo mismo.

She wanted to tell what really happened to them, just up to the fire.

Y sé que siempre será así, pero no puedo evitarlo.

Your mum and dad didn’t want her to.”

Este además incluye esa cita de Sederis. —Le ofreció otro encogimiento de hombros que casi resultó convincente—.

Enid nodded slowly, eyes still glued to the photo. “I know.

¿Qué te apuestas a que mamá ni siquiera aparece en el índice?

I know they don’t.

Pol le tocó la muñeca.

I get it.

—Para.

If I lived through everything they did—I’d just want to leave it all behind.

Pero Enid no le hizo caso.

There’s no point in trying to explain something like that; no one’s ever going to even want to understand.

Se dio la vuelta, apoyó el libro en el borde de una estantería, lo abrió por el índice alfabético y pasó el dedo por la página hasta detenerse.

“But—” Enid’s jaw trembled. “—she doesn’t deserve to be forgotten like this.

Exhaló despacio.

She shouldn’t be a footnote.

—Mira…

This shouldn’t be the only entry she even has.

Se movió rápidamente por el libro hasta llegar a una fotografía en el capítulo de Lucien Holdfast.

She deserves her own chapter.

Enid y Pol se quedaron un rato observándola.

She deserves a whole damned book of her own.” Her voice quavered. “And the things they say about Dad—like he wanted it all, that he asked to have it done to him—” She scrubbed her eyes with the back of her hand and drew a deep breath. “Sorry.

En ella aparecían Soren Bayard, Helena Marino y Luc Holdfast, sentados juntos en un sillón.

I always think I can handle this, and then I get so mad I feel like I’m going to be sick.”

Luc tenía un brazo apoyado sobre los hombros de Helena y los tres miraban a la cámara.

She blinked rapidly. “I’m glad I came here, though.

Helena se situaba en el centro.

I needed to see it.

Estaba en los huesos e iba vestida con un uniforme médico que le quedaba demasiado grande y un jersey de punto.

The city, where it all happened.

También llevaba el pelo recogido en dos trenzas tirantes, sujetas en un espeso moño a la altura de la nuca.

It’s so hard not to have anyone to talk to about this.

Sus ojos grandes y tristes traicionaban la sonrisa que se había esforzado por esbozar.

Mum says I can always talk to her or Dad, but she always has to take pills if I do and then she’ll start pressing her fingers near her heart when she thinks I won’t notice.

Enid contempló la imagen durante unos instantes antes de tocarla.

I don’t want to put her through that just because I want to talk.

—Nunca había visto una foto suya de la guerra.

And Dad, every time any of it comes up, I can tell he thinks I’m never going to speak to him again.”

La única que tu madre nos envió es la que aparecía en su expediente académico.

Her knuckles were turning white as she gripped the book.

Pol no dijo nada, pero, cuando Enid fue incapaz de dejar de apartar los ojos de la página, le posó una mano vacilante sobre su hombro.

She finally set it down and exhaled. “I don’t know what I’d do without you and Aunt Lila.

Ella levantó la vista y encontró su mirada antes de ofrecerle una sonrisa triste que recordaba a la de la chica de la fotografía.

I think you’re the only person who knows me.”

Luego, volvió a bajar la cabeza y pasó los dedos por las palabras que acompañaban a la imagen, como si quisiera borrarlas.

Pol smiled at her, his eyes bright and earnest. “You’ll always have me.”

—Algún día…, alguien debería aclarar las cosas —murmuró.

Enid nodded, lips pressed together, but then she slowly smiled back.

Pol carraspeó.

There was a pause as they stood together, both seeming suddenly aware that they were alone in an empty aisle.

—Ya sabes que mi madre se ofreció a hacerlo.

Enid’s cheeks flushed.

Quería contar lo que ocurrió de verdad justo hasta que se produjo el incendio, pero tus padres se negaron.

Pol’s eyes darkened and he shifted forward, closing the space between them.

Enid asintió despacio, sin despegar la vista de la fotografía.

The bell at the door rang out sharply.

—Lo sé.

Pol straightened, drawing his hand back and running it through his hair several times as he cleared his throat.

Sé que fue una decisión suya y lo entiendo.

“Mum’ll probably show up any second.

Si yo hubiera vivido todo aquello…, lo único que querría sería dejarlo atrás.

Or the guards.

Tratar de explicar algo así no tendría ningún sentido, porque nadie lo entendería.

But once we get to the house … we should talk—more”—his head bobbed—“about—” He cleared his throat again. “Well, only if you want to—talk about—anything.”

Pero… —le tembló la barbilla— mi madre no merece pasar al olvido.

Enid blinked and then nodded jerkily. “Yes!

No debería haber quedado relegada a una simple nota a pie de página.

We should.

Esta no debería ser la única parte del libro en la que aparezca.

At the house, though.

Se merece su propio capítulo.

It’s better to—talk there.”

No, se merece un libro entero. —Le tembló la voz—.

She nodded again and shuffled quickly past him and out of the aisle.

Y las cosas que dicen sobre papá…, como si hubiera querido hacer todo aquello, como si hubiera pedido que le hicieran… —Se frotó los ojos con el dorso de la mano y respiró hondo—.

They hurried together towards the front of the bookstore, leaving the history book behind, still open to the page with the photograph.

Lo siento.

The photo caption read:

Siempre me creo capaz de manejar este tema, pero me enfada tanto que se me revuelve el estómago. —Parpadeó rápidamente—.

HIBERNAL SOLSTICE, SOLAR YEAR 1786 PD.

En cualquier caso, me alegro de haber venido.

Principate Lucien Holdfast with Paladin Soren Bayard (See: Bayard, Soren; chapter 12, “A Life of Legacy”) and foreign-born alchemist Helena Marino.

Necesitaba ver la ciudad donde todo pasó.

Marino left the city at the start of the Paladian Civil War to study healing.

»Me resulta tan duro no tener a nadie con quien hablar de esto… Mamá dice que puedo hablar con ella o con papá, pero siempre acaba teniendo que tomarse sus pastillas y presionándose los dedos contra el pecho cuando cree que no la veo.

She survived the war but died during imprisonment prior to Liberation.

No quiero hacerle pasar por eso solo porque yo desee hablar de la guerra.

She was a non-active member of the Order of the Eternal Flame and did not fight.

Y sé que papá teme que no vuelva a dirigirle la palabra nunca más cada vez que sale el tema.

Sujetaba el libro con tanta fuerza que se le estaban poniendo los nudillos blancos, así que acabó dejándolo sobre una estantería y soltando todo el aire retenido.

—No sé qué habría hecho sin ti y sin la tía Lila.

Creo que eres la única persona que me conoce de verdad.

Pol le ofreció una sonrisa que le iluminó la mirada.

—Siempre puedes contar conmigo.

Enid asintió, apretó los labios y terminó devolviéndole la sonrisa.

Se hizo una pausa y de pronto cayeron en la cuenta de que estaban solos en aquel pasillo vacío.

Enid se sonrojó y a Pol se le ensombreció la mirada al inclinarse hacia delante para cerrar el espacio que los separaba.

Pero entonces oyeron la campanilla de la puerta y Pol se incorporó, retiró la mano y se la pasó por el pelo varias veces antes de carraspear.

—Mamá vendrá de un momento a otro.

O los guardias.

Pero, cuando lleguemos a casa…, deberíamos… hablar un poco más… —movió la cabeza— sobre… —carraspeó de nuevo—.

Bueno, si quieres… hablar de… de cualquier cosa.

Enid parpadeó y asintió con un gesto afirmativo.

—¡Sí!

Deberíamos.

Pero mejor esperar a casa.

Allí… hablaremos más tranquilos.

Asintió de nuevo y pasó junto a él para abandonar el pasillo.

Luego se apresuraron a salir de la librería, dejando atrás el libro de historia, abierto por la página de la fotografía.

El pie de foto decía así:

Solsticio de invierno, año solar 1786 PD.

El principado Lucien Holdfast con su paladín, Soren Bayard (ver Bayard, Soren; capítulo 12, «El legado de una vida»), y la alquimista extranjera Helena Marino.

Marino se marchó de la ciudad cuando estalló la guerra civil paladina para estudiar sanación y, aunque sobrevivió al conflicto, murió prisionera antes de la Liberación.

Fue un miembro pasivo de la Orden de la Llama Eterna y no luchó en la guerra.